<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB19</title>
     
     <title type="short">NB19</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K23</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb19/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="capiTyp" scheme="free">Some spectacular type setting, in SKS rendered in small caps</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb19/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="424"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="425"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB19 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">19.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB19</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af lysebrunt skind og overtræk af blankt, brunligt marmoreret papir. Tresidet sprængt snit. Ryggen er dekoreret med otte dobbeltlinjer i blindtryk. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 185 × 224 × 17 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en oval etiket med påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">19.</hi>«</hi> og datoen <hi rendition="#ant">»d. 9 Juni 1850.«</hi> (se <ref target="../NB19/txr.xml#ill_k5" type="figure">illustration 5</ref>). <figure xml:id="ill_k5" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB19/ill_k5.jpg"/> <head>5. Journalen NB19, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »359.« med rødt blæk, og til venstre for journalnummeret er med blåkridt noteret »70/14«.<note> <p>Journalen har nr. 359 i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> »70/14« er nummeret i Universitetsbibliotekets fortegnelse fra 1878 med tilføjelser 1879-1911. I manuskriptbeskrivelserne i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K22 anføres det urigtigt, at tilføjelsen med blåkridt skyldes H.P. Barfod.</p> </note> Forneden har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnummeret »X<hi rendition="#sup">3</hi> A 158«.</p><p>På forpermens inderside i øverste venstre hjørne er klæbet en trykt etiket: »Tilkjøbs hos | Bogbinder <hi rendition="#bol">N. C. Møller,</hi> | Graabrødre-Torv Nr.<pb xml:id="ss422" n="422" edRef="#SKS"/> 97.« Ud for etiketten er med blyant anført protokollens omfang »¾ B« og dens pris »4ℳ 8«.<note> <p>Det vil sige 4 mark 8 skilling; B er forkortelse for Bog. Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 4 mk. 8 sk. svarer til 72 skilling; ℳ er tegnet for mark.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 68 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 12 læg (triterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En triterne betegner et læg på 3 dobbeltblade, altså 6 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 4 med blyant pagineret 1-130 på rectosiderne; bl. 68 (s. 129/130) også på versosiden.</p><p>Lægfordeling: læg I: 4 blade (triterne, hvor de to første blade er fastklæbet på forpermen), læg II-XI: 6 blade (pagineret 1-[122]), læg XII: 4 blade (triterne, hvor de to sidste blade er fastklæbet på bagpermen; pagineret 123-130).<note> <p>I notationen af lægfordelingen bruges romertal om lægnumre og arabertal om det faktiske bladantal i lægget. I en parentes noteres læggenes paginering.</p> </note></p><p>Papir: ribbet, svært skrivepapir med vandmærke: bikube og »<hi rendition="#capiTyp">C &amp; F Honig</hi>«. Mål: 178 × 219 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, mens yderspalten rummer marginaltekst, der omfatter dels tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst, dels indledende stikord med overskriftkarakter, hvis formål har været at lette orienteringen i journalen.<note> <p>Det drejer sig om: »Martensen.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6.a">NB19:6.a</ref>), »Martensens dogmatiske Oplysninger.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7.a">NB19:7.a</ref>), <hi rendition="#ant">»Martensen«</hi> (<ref target="../NB19/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37.a">NB19:37.a</ref>) og »Martensen dogmatiske Oplysninger.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65.a">NB19:65.a</ref>).</p> </note> Bl. 1-3 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1v]-[3v] er ubeskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med enkelte latinske indslag. Desuden benyttes latinsk håndskrift ved latinske og franske ordformer samt undertiden som skønskrift i forbindelse med overskrifter og navnestof.<pb xml:id="ss423" n="423" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss424" n="424" edRef="#SKS"/></p><p>Forpermens inderside og bl. [1r] er beskrevet i næsten hele sidens bredde og optages af to optegnelser (<ref target="../NB19/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB19:2</ref> og <ref target="../NB19/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">3</ref>) med henvisninger til optegnelser inde i journalen samt til journalerne NB14 og NB17. <ref target="../NB19/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB19:82</ref> nederst på s. 123 er også skrevet i hele sidens bredde; for at få plads på siden har SK skrevet det sidste af optegnelsen på langs i marginalspalten (se <ref target="../NB19/txt.xml#ill_13" type="figure" n="383">illustration 13 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 383</ref>). På s. 91-93 løber den lange marginaltilføjelse <ref target="../NB19/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57.b">NB19:57.b</ref> over tre sider.</p><p>Lidt over en tredjedel af journalens overskrifter er fremhævet ved understregning. Overskrifterne til <ref target="../NB19/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB19:32</ref> <hi rendition="#bol">»Min Grændse.«</hi> og til <ref target="../NB19/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB19:57</ref> <hi rendition="#bol"><hi rendition="#ant">»Luther.«</hi></hi> er dobbelt understreget, mens »Den virkelige Forsagelse – det Vigtige.« til <ref target="../NB19/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB19:30</ref> følges af en skillestreg.</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling af en optegnelse anvendes i <ref target="../NB19/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB19:13</ref> og <ref target="../NB19/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">61</ref> vandret skillestreg, i <ref target="../NB19/txt.xml#n87" type="journalsAndPapers" n="87">NB19:87</ref> asterisker.</p><p>Der er i hele journalen en del mindre korrektioner i form af overskrivninger, sletninger og tilføjelser. På s. [110] er en tilføjelse under hovedspaltens tekst indvist med en krøllet parentes (se <ref target="../NB19/txt.xml#ill_12" type="figure" n="376">illustration 12 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 376</ref>). Også mindre tilføjelser mellem linjerne kan være indvist med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB19/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB19:28</ref>, (to tilfælde), 43 (to tilfælde), 66, 73 og 87. I <ref target="../NB19/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB19:63</ref> er et slettet dobbeltkors blevet erstattet med et nyt, mens det i <ref target="../NB19/txt.xml#n87" type="journalsAndPapers" n="87">NB19:87</ref> er blevet ændret til to asterisker. Sletning med blyant forekommer på s. 37, 99, [100], 121 og [122]; på s. [112] er et komma blevet tilføjet med blyant. På s. 25, 27, 26-41 og 57 er der med blyant foretaget svage indstregninger i marginen langs teksten og et enkelt sted en diskret rettelse; denne rettelse og indstregningerne skyldes antagelig den første udgiver af journalen, <persName key="Gottsched, Hermann">H. Gottsched</persName>.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »359.« med rødt blæk.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 359; KA, A pk. 23; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 3 A 158-253)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB19 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 9. juni 1850. Den er afsluttet senest den 11. juli 1850, hvor <ref target="../NB20/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen NB20</ref><pb xml:id="ss425" n="425" edRef="#SKS"/> påbegyndes. To optegnelser indeholder referencer, som muliggør en omtrentlig datering. I <ref target="../NB19/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB19:7</ref> hedder det således: »I 'Dogmatiske Oplysninger' beklager M. sig over, at Stilling med 'uvaskede Hænder' tager paa Sagen, hvorfor man ikke kan indlade sig med ham.« <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s bog <hi rendition="#ita">Dogmatiske Oplysninger,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1850 (ktl. 654), blev averteret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> den 14. juni 1850, men allerede den 12. juni havde SK erhvervet bogen hos Reitzel.<note> <p>Jf. <persName key="Rohde, Hermann Peter">H.P. Rohde</persName> »Om Søren Kierkegaard som bogsamler. Studier i hans efterladte papirer og bøger paa Det kongelige Bibliotek«, <hi rendition="#ita">Fund og Forskning,</hi> bd. 8, Kbh. 1961, s. 122. Se også <ref target="../NB19/kom.xml#nb19-19" type="commentary" n="333,31">kommentaren til NB19, 333,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">31</hi></hi></ref>.</p> </note> I <ref target="../NB19/txt.xml#n80" type="journalsAndPapers" n="80.b">NB19:80.b</ref> bemærker han: »Nylig seer jeg at en Lieutenant og Ridder af D. er blevet Præst (han har formodentlig været med i Krigen som frivillig og udmærket sig.)« Der sigtes her til cand.theol. <persName key="Schleppegrell, Julius Carl Geert von">J.C.G. Schleppegrell</persName>, som omtales i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 142, den 21. juni 1850.</p>
   <p rendition="#ind">Det gælder i almindelighed om journalens marginaltilføjelser, at de kan være indført noget senere end de hovedoptegnelser, hvortil de knytter sig. Et eksempel er <ref target="../NB19/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18.a">NB19:18.a</ref>, hvor der er benyttet en anden blæktype end i hovedoptegnelsen. Det kan ikke afgøres, om indholdsfortegnelsen <ref target="../NB19/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB19:2</ref> og optegnelsen <ref target="../NB19/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB19:3</ref> er skrevet, mens journalen endnu var i brug eller senere.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>I journalen NB19 bevæger SK sig langs en række grænser; grænsen mellem Guds uforskyldte nåde og menneskets etiske stræben, mellem den sande kristendom og den falske kristenhed, mellem stille inderlighed og radikal yderlighed, mellem religiøs satire og uudsigelig alvor. En af disse grænser går lige ned igennem SK selv og angår den afstand til idealerne, som han i flere optegnelser redeligt vedkender sig. Under overskriften <hi rendition="#bol">»Min Grændse«</hi> anfører han således som det første af fire punkter: »Der er i mig et overveiende Digterisk, som jeg ikke er aandelig nok til at kunne dræbe« (<ref target="../NB19/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB19:32</ref>; jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">NB19:29</ref>). Af samme grund har SK besluttet sig for at lade »den Productivitet, som ligger færdig« forblive uudgivet, idet en »saadan Meddelelse« ville implicere en »Forpligtelse til strax existentielt at udtrykke det, hvilket er over mine Kræfter« (<ref target="../NB19/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB19:31</ref>; jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB19:50</ref>). Denne afstand mellem refleksion og handling toner også tydeligt frem, når SK sammenholder sin egen livsførelse med asketens: »Saa<pb xml:id="ss426" n="426" edRef="#SKS"/> lidet som mit eget Liv ligner en Askets, lige saa lidet har jeg i fjerneste Maade forpligtet noget andet Msk. til et saadant Liv, ell. dømt noget eneste Msk, at han ikke gjorde det –« (<ref target="../NB19/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB19:28</ref>). SK egner sig med andre ord ikke til »at leve i en Klostercelle« (<ref target="../NB19/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB19:57</ref>) og kredser da også i en af journalens længste optegnelser om sin store ødselhed. Det sker under overskriften <hi rendition="#ant">»Dom over mig selv«:</hi> »At jeg har været ødsel – Gud veed det, det erkjender jeg villigt og tilstaaer min Skyld.« De ekstravagante vaner har imidlertid været forbundet med den intense skriftproduktion: »Saaledes blev Alt ødslet for at holde mig i productiv Stand. At det havde været Gud velbehageligere el. sandere christeligt, hvis jeg lige Modsat tillige kunde have været sparsom: det forstaaer jeg nu«. Noget ubekymret forhold til sin ødselhed har SK dog aldrig haft, for hver gang han »maatte gribe til en kostbar Adspredelse«, håbede han på Guds faderlige billigelse af de forestående lystigheder. »Jeg bad Gud, at jeg ret maatte fornøie mig paa en saadan Tour« (<ref target="../NB19/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">NB19:20</ref>), forklarer SK og tilføjer nogle sider senere: »Jeg har barnligt glædet mig ved mangen, mangen Nydelse, og saa har det atter glædet mig, naar jeg ved Hjælp af den fik Kræfter igjen til at præstere Noget, hvorom jeg kunde forstaae at det var sandt og rigtigt, hvorfor jeg saa har takket Gud.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB19:30</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">I en række tilbageblik på sin menneskelige og kunstneriske udvikling samler SK ofte tankerne om den »Styrelse«, der i det tilsyneladende så tilfældige og forfærdelige, som SK i tidens løb blev udsat for, havde skjult sin uudgrundeligt kærlige vilje, hvorved alt »Det, der skete, var det Eneste, det eneste Rigtige.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">NB19:11</ref>; jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB19:61</ref>, <ref target="../NB19/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB19:62</ref>, <ref target="../NB19/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB19:66</ref>). Gud har således draget omsorg for SKs »Opdragelse« (<ref target="../NB19/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB19:23</ref>), men rigtignok undertiden måttet betjene sig af drastiske metoder for at kunne fuldende den individuatoriske proces: »En yndig Pige, min Elskede – hendes Navn vil gaae til Historien med mit – blev til en vis Grad ødslet paa mig, at jeg ved nye Smerter (ak det var en religieus Collision af en egen Art) maatte blive Den jeg blev.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">NB19:11</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">At fortidige begivenheder ellers sjældent vinder kontur og dybde og som oftest taber i radikalitet, når de tolkes af eftertiden, er den konklusion, som SK drager i en række optegnelser, hvor han fremstiller verdenshistorien som en forfaldshistorie, der stille afvikler og udvisker, hvad der engang var ægte alvor og veritabel patos. SK gør således afstanden mellem den historiske <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> og Luthers historiske eftervirkninger til genstand for flere kritiske kommentarer. Sin egen modhistorie til den officielle historie om Luther lader SK udspille sig under overskriften <hi rendition="#ita">»Luthers Forvandlinger«,</hi> hvormed han sigter til den foranderlighed i synet på Luther, som kan spores ned igennem historien. Luthers samtidige forstod ham som en tungsindig og prøvet »Troes-Helt«, senere blev han »opfattet<pb xml:id="ss427" n="427" edRef="#SKS"/> som politisk Helt«, og efter hans sejrrige udgang af kampen mod paven tolkede man ham »som en livslysten Verdens-Mand og Selskabsbroder <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Ganske populairt kunde man nu tildags sige, at Opfattelsen er: Reformationens Betydning er, at Luther indsatte Piger og Viin og Kortenspil i deres Rettighed i den christne Kirke, som et væsentligt Medhenhørende, ja som det sande Fuldkomne i Modsætning til det Ufuldkomne: Armod, Bøn og Fasten.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">NB19:73</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Som i flere af de foregående journaler nærmer SK sig i NB19 <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> med lige dele tilslutning og forbehold. Forbeholdene gælder gerne en bemærkning i en af Luthers prædikener (<ref target="../NB19/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60">NB19:60</ref>, <ref target="../NB19/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB19:13</ref>) eller en svaghed i hans dialektiske færdigheder: »O, men Luther var ikke Dialektiker« (<ref target="../NB19/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB19:57</ref>; jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB19:51</ref>). Set med SKs øjne er disse begrænsninger dog for intet at regne mod den ukristelige forsigtighed, som <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> afslører i såvel embeds- som livsførelse. I den første af to optegnelser, der direkte modstiller Luther og Mynster, bekendtgør SK således: »M. er en klog, forsigtig Mand, der Intet, Intet gyser for i den Grad som for Scandale, i Forhold til hvilken han har en Idiosynkrasie som En kan have det i Forhold til at man skærper en Saug o: D:.« En sådan idiosynkrasi er ifølge SK så meget mere forfejlet, som Kristus netop var sig det forargelige i sin egen optræden fuldt bevidst, ja, det kristelige »er fra først til sidst Scandale« (<ref target="../NB19/txt.xml#n58" type="journalsAndPapers" n="58">NB19:58</ref>; jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">NB19:86</ref>). Som man forstår af et længere referat af en samtale med Mynster om, hvorvidt menneskets væsen kristeligt skal opfattes som »en Eenhed ell. en Dobbelthed«, har SK forsøgt at forklare sig over for biskoppen og i den forbindelse blandt andet kraftigt fremhævet afstanden mellem det menneskelige og det guddommelige: »Gud kan ikke være det høieste Superlativ af det Msklige; han er qvalitativ forskjellig.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB19:27</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Kravet om at afdø fra verden går igennem flere af optegnelserne i NB19 og forbinder sig med forestillingen om, at den kristne gennem sin eksistentielle praksis befinder sig i en »Samtidighedens Situation« med Kristus: »Hvad udtrykker Xstus? Xstus udtrykker Det at være afdød fra Verden, levende i Armod, i Foragt, i Forfølgelse. Skal Du nu i Samtidighedens Situation holde Dig til ham, saa maa Du blive conform med hans Existents.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB19:14</ref>; jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB19:9</ref>, <ref target="../NB19/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB19:18</ref>). Først i denne »Samtidighedens Situation« ude på gader og stræder afslører de kristelige fordringer deres sande karakter for den kristne, som derved begynder at begribe, hvor dybt han trænger til den nåde og trøst, som kristendommen også skænker (<ref target="../NB19/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB19:21</ref>). Først når man befinder sig i den yderste afmagt og elendighed, kan man nemlig gøre sig håb om helbredelse og frelse: »At blive helbredet ved Hjælp af Xstd. er ikke det Vanskelige, det Vanskelige er tilgavns at blive syg.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">NB19:25</ref>; jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">NB19:46</ref>).<pb xml:id="ss428" n="428" edRef="#SKS"/></p>
   <p rendition="#ind">SKs skitser til »3 christelige Taler«, der baserer sig på lignelserne om »Den tabte Penning«, »Det fortabte Faar« og »Den forlorne Søn« (<ref target="../NB19/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB19:53</ref>; jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB19:54</ref>), udfolder en slags tabserfaringens teologi. Hvorvidt og i hvilket omfang den kristne skal medvirke til sin egen frelse eller blot kan forlade sig fuldstændigt på Guds uforskyldte nåde, er en af journalens tilbagevendende refleksioner (<ref target="../NB19/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB19:48</ref>, <ref target="../NB19/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB19:66</ref>). Forholdsvis tidligt har SK således kommenteret »Lignelsen om det fortabte Faar« (<ref target="../NB19/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB19:8</ref>), der »paa det Stærkeste« giver til kende, at et menneske »slet Intet selv har at gjøre til sin Frelse«, men som også rummer »Strengheden« som sit »dialektiske Moment«, hvad menneskene af bekvemmelighedsgrunde er tilbøjelige til at overse (<ref target="../NB19/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB19:8</ref>; jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n71" type="journalsAndPapers" n="71">NB19:71</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">At et menneske som oftest har mindre ædle motiver til at udelade dette »dialektiske Moment« af sit liv, bevidner <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>, hvis store »Alvor« er blevet til en retorisk gestus et sted mellem affektation og besværgelse, og som SK derfor vanskeligt kan tage alvorligt. Under overskriften <hi rendition="#ita">»Differentsen mellem Prof. Martensen og mig«</hi> kundgør han med umiskendelig ironi: »Saa studerede han, og fæstede sit Blik paa allehaande storartede videnskabelige Problemer – en høist alvorlig Mand som han var, saa han i eetvæk taler om Alvor og Alvor.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB19:5</ref>). Forbundet med denne udvendige alvor er den påtrængende selvfølelse (<ref target="../NB19/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB19:7</ref>) og uengagerede objektivitet, hvormed Martensen omtaler væsentlige problemer i <hi rendition="#ita">Dogmatiske Oplysninger</hi> (<ref target="../NB19/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">NB19:6</ref>). Heller ikke Martensens bemærkninger til SKs pseudonymer formår at aftvinge synderlig respekt (jf. <ref target="../NB19/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB19:37</ref>; <ref target="../NB19/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">NB19:65</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Helt anderledes nænsom er SK, når det gælder den tyske mystiker, digter og lægprædikant <persName key="Tersteegen, Gerhard">Gerhard Tersteegen</persName> (<ref target="../NB19/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB19:26</ref>, <ref target="../NB19/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB19:43</ref>, <ref target="../NB19/txt.xml#n45" type="journalsAndPapers" n="45">NB19:45</ref>, <ref target="../NB19/txt.xml#n68" type="journalsAndPapers" n="68">NB19:68</ref>, <ref target="../NB19/txt.xml#n78" type="journalsAndPapers" n="78">NB19:78</ref>), som han læser med en egen inderlighed og tydeligvis føler sig dybt forbundet med, hvad man også kan se af de superlativer, han knytter til sin læsning af <hi rendition="#ita">Auswahl aus Gerhard Tersteegens Schriften, nebst dem Leben desselben,</hi> udg. af <persName key="Rapp, Georg">G. Rapp</persName>, <placeName>Essen</placeName> 1841 (ktl. 729).</p>
   <p rendition="#ind">Det er åbenbart ikke de mange ord, der gør det. SK griber da også til en fin lille situation, der kunne være hentet fra sommeren udenfor, når han vil vise, hvad det er, han egentlig mener. Journalens fjerde optegnelse er forsynet med overskriften <hi rendition="#ant">»Let – at lette«</hi> og indledes: »Strenghed letter til Afgjørelse (som man siger: jeg skal nok lette Dig); fra Strenghed er Afgjørelsen lettest, let som Fuglen, der letter fra den gyngende Green, hvilken vippende hjælper efter.« (<ref target="../NB19/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB19:4</ref>).</p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
