<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Derved bliver det!</title>
     
     <title type="short">DBD</title>
  <author>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/dbd/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="lth" scheme="css">text-decoration: line-through</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120612">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/dbd/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss375" n="375" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC">
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="375"/> </item>
   <item>2. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k2" n="379"/> </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie <ptr type="chapter" target="#k3" n="384"/> </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde <ptr type="chapter" target="#k4" n="387"/> </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
   <p>»Derved bliver det!« blev trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 15. årgang, nr. 304, lørdag den 30. dec. 1854. Artiklen er signeret »S. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kierkegaard</persName>«. <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> blev udgivet af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> og <persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>; sidstnævnte fungerede også som ansvarlig redaktør. Avisen blev trykt hos <persName key="Klein, Louis">Louis Klein</persName> i <placeName>København</placeName> og lå færdig fra trykkeriet kl. 20.30. Prisen var 6 skilling i løssalg, 5 mark pr. måned, 15 mark pr. kvartal og 3 rigsdaler pr. kvartal leveret uden for <placeName>København</placeName>.</p>
   <p>Artiklen er blevet kollationeret i tre eksemplarer af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 304, den 30. dec. 1854:</p>
   <list>
    
     <label>A</label>
     <item>SKs eget eksemplar, uindbundet og ubeskåret, KA, D pk. 17.</item>
    
    
     <label>B</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note>
       <p>Eksemplar B er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 2. halvår, 15. årgang, 1854.</p>
      </note></item>
    
    
     <label>C</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note>
       <p>Eksemplar C er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 2. halvår, 15. årgang, 1854.</p>
      </note></item>
    
   </list>
   <p>Ved den interne kollation af de tre eksemplarer blev der ikke konstateret afvigelser.<note>
     <p>Da <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> er en avis, kan kvaliteten af selve trykket ikke sammenlignes med SKs bøger. Således kan der være forskelle i antallet af læderede og tryksvage typer i de kollationerede eksemplarer, som ikke nævnes i tekstredegørelsen.</p>
    </note> Eksemplar A danner grundlag for den følgende beskrivelse.</p>
   <div type="level2">
    <head><pb xml:id="ss376" n="376" edRef="#SKS"/>Format og paginering</head>
    <p>Formatet er folio.<note>
      <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 520 × 695 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio og kvart.</p>
     </note> Avisen har et omfang på fire sider, svarende til to blade dannet af et enkelt foldet ark. Avisen er trespaltet. Avisens anden og tredje side opdeles endvidere af en tværgående, fed-fin dobbeltskillestreg trykt ca. to tredjedele nede på hver side. En tilsvarende skillestreg ses på fjerde side, dog kun i de første to spalter. Pagineringen 1217-1220 er på forsiden angivet under spalterne, på avisens øvrige sider over. Spalterne er unummereret.<note> <p>I <ref target="../DBD/txt.xml#ss129" type="publishedWritings" n="129"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 129</ref>-133, angives sidetallet i marginen; de følgende spalteskift angives med en lodret streg i teksten og et suppleret spaltetal i kantet parentes i marginen; ved sideskift angives kun sidetal.</p>
     </note></p>
    <p rendition="#ind">SKs artikel fylder lidt over en side; den begynder en tredjedel nede i første spalte på forsiden (s. 1217) og slutter næsten nederst i første spalte på anden side (s. 1218). Se <ref target="../DBD/txr.xml#ill_k18" type="figure">illustration 18</ref>.
     <figure xml:id="ill_k18" rend="recto"><graphic url="../DBD/ill_k18.jpg"/>
      <head>18. SKs eksemplar af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 304, den 30. december 1854</head>
     </figure>
      Derudover indeholder avisen nyheder fra ind- og udland, en føljeton<note>
      <p>I ordet »føljeton«s oprindelige betydning, »bilag«, betegnede det artikler vedlagt en avis. Siden brugtes det om artikler på den nederste del af en avisside, dvs. under tværstregen; disse kaldtes føljetoner eller føljetonartikler. Sidenhen udvidedes betydningen til en tekst, der var opdelt og udkom over flere numre af en avis. I <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 304, fra den 30. dec. 1854 ses således en føljeton i to betydninger: Den er placeret nederst på avisens sider, og den løber over flere numre af avisen.</p>
     </note> samt notitser.<note>
      <p>Avisen indledes med en notits om, at <hi rendition="#ita">Adresseavisens</hi> privilegium på bekendtgørelser ophører pr. 1. jan. 1855, hvorfor bekendtgørelser fremover også kan indrykkes i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi></p>
     </note></p>
   </div>
   <div type="level2">
    <head>Beskrivelse af eksemplar A</head>
    <p>Avisen måler ca. 345 × 515 mm.<note>
      <p>Størrelsen måles som bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p>
     </note></p>
    <div type="level3">
     <head><pb xml:id="ss378" n="378" edRef="#SKS"/>Papir</head>
     <p>Der er benyttet almindeligt trykpapir af en træholdig kvalitet.</p>
    </div>
    <div type="level3">
     <head>Typografi</head>
     <p>Det fremherskende skriftsnit i avisen er antikva. Fremhævet tekst er sat med fed eller spatieret skrift.</p>
     <p rendition="#ind">På forsiden findes avisens hoved, der er adskilt fra den øvrige tekst af en datolinje. Hovedet, der står centreret, har ordlyden:</p>
     <quote>
      <p><hi rendition="#bol">Fædrelandet.</hi> | <hi rendition="#bol"><hi rendition="#spa">1854</hi>.</hi> | Abonnementspris i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 15 Mk. pr. Qvartal, 5 Mk. pr. Maaned; enkelte Nr. 6 Sk.; udenfor <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 3 Rdl. pr. Qvartal frit i Huset. Hver Søgne-Aften udgaaer et Numer. | Bladets Comptoir, store <placeName key="Købmagergade">Kjøbmagergade</placeName> Nr. 54, er aabent om Formiddagen Kl. 11–1.<note> <p>Udtrykket »frit i Huset« angiver, at porto er inkluderet.</p>
       </note></p>
     </quote>
     <p>Derunder følger datolinjen indrammet af to tværgående dobbeltstreger; den øverste er fed-fin, den nederste fin-fed. Datolinjen har ordlyden:</p>
     <quote>
      <p><hi rendition="#bol">15</hi><hi rendition="#sup">de</hi> <hi rendition="#bol">Aarg.</hi> <hi rendition="#bol">Løverdagen den 30. December.</hi>
       <hi rendition="#bol">Nr. 304.</hi></p>
     </quote>
     <p>Oplysningen om årgang er venstrestillet, dateringen centreret, og avisnummeret højrestillet.<note> <p>En uddybende beskrivelse af avishovedet findes i <ref target="../YDR/txr.xml#ss309" type="textCriticalAccount" n="309">tekstredegørelsen til »Foranlediget af en Yttring af Dr. <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">Rudelbach</persName> mig betræffende«, s. 309</ref>.</p> </note></p>
     <p rendition="#ind">Nederst i bagsidens sidste spalte, adskilt fra en foregående notits af en skillestreg i hele spaltens bredde, er trykketidspunktet angivet:</p>
     <quote>
      <p>Færdigt fra Trykkeriet Kl. 8½.</p>
     </quote>
     <p>Bagsidens fod er adskilt fra avisens øvrige tekst af en tværgående, fed-fin dobbeltskillestreg og har ordlyden:</p>
     <quote>
      <p>Udgivere: <hi rendition="#bol">J. F. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName></hi> og <hi rendition="#bol"><persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>;</hi> ansvarlig: <hi rendition="#bol"><persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>.</hi> |[Skillestreg]| Trykt med Hurtigpresse hos <hi rendition="#spa"><persName key="Klein, Louis">Louis Klein</persName></hi>.</p>
     </quote>
     <p><pb xml:id="ss379" n="379" edRef="#SKS"/>Artiklens overskrift »Derved bliver det!«, der er fed og centreret i spalten, er sat med en punktstørrelse ca. 1 grad større end brødteksten.<note>
       <p>Artiklens brødtekst er sat med en punktstørrelse svarende til ca. 10; tekst, der er 1 grad større, er sat med punktstørrelse 12, og 2 grader større med punktstørrelse 14, mens tekst, der er 1 grad mindre, er sat med punktstørrelse 8, og 2 grader mindre med punktstørrelse 6.</p>
      </note> Derunder følger dateringen »Den 28de Dechr.*)« og den spatierede signatur »S. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kierkegaard</persName>.«. Datering og signatur er indrykket fra hhv. for- og bagkant på samme linje. Nedenfor er trykt en kort, centreret skillestreg.</p>
     <p rendition="#ind">Artiklen indledes med en uncial, der er fed og sat med en punktstørrelse ca. 2 grader større end brødteksten. Nederst i artiklens første spalte ses, under en kort, venstrestillet streg, en fodnote til artiklen, indvist ved dateringen. Noten er sat med en punktstørrelse ca. 2 grader mindre end brødteksten. Teksten opdeles to steder vha. tre asterisker. Efter artiklen er trykt en længere skillestreg, der afgrænser SKs tekst fra den øvrige tekst i spalten.</p>
     <p rendition="#ind">Spaltekolumnen måler ca. 88 mm i bredden, og der er op til 84 linjer i hver af artiklens spalter. Mellem spalterne er sat en fed, lodret skillestreg. Brødteksten er sat med en skriftstørrelse svarende til ca. 10 punkt (korpus). Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum.</p>
     <p>Der er flere sætter- og trykfejl i artiklen. Ordet »have« er fejlsat »hove« (<ref target="../DBD/txt.xml#ss131" type="publishedWritings" n="131"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 131</ref>,6). Aftrykket fra en mellemrumstype, der er blevet skubbet op fra sin plads, resulterende i en lodret streg, en såkaldt spis, ses foran »Gamle« (132,41). Derudover skyldes trykfejl læderede typer.<note> <p>Eksempler på læderede typer: 'o' i »Biskop« (<ref target="../DBD/txt.xml#ss130" type="publishedWritings" n="130"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 130</ref>,56), det første 'e' i »avancere« (130,64), 't' i »Landet« (130,66), prikken over 'i' i »Indsigelsen« (130,72) og bindestregen ved linjeskift i »Myn-|ster« (133,33).</p>
      </note></p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Til »Derved bliver det!« findes følgende manuskripter i Kierkegaard Arkivet (KA) på
    <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>DBD</collection></msIdentifier>
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kladde til »Derved bliver det!«, fordelt på 4 dobbeltblade og 1 løst blad.</p></physDesc>
       <msPart xml:id="physDesc.1.1" next="#additional.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p><pb xml:id="ss380" n="380" edRef="#SKS"/>Kladde til artiklen (<ref target="../DBD/txt.xml#ss129" type="publishedWritings" n="129"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 129</ref>-132,34 til »mangler Alvor.«).</p><p>3 dobbeltblade, i alt 6 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note>
           <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 440 × 560 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Dobbeltblad betegner et stykke papir, ombøjet (foldet) til blade.</p>
          </note></p><p>Bladene er pagineret 1 og 3-12 med blyant; bl. [1v] er upagineret.</p><p>Papir: velin. Mål: 165 × 204 mm.<note>
           <p>Oplysningen gælder bladenes mål, dvs. i foldet stand. Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p>
          </note></p><p>Bladene er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten tilføjelser. To tredjedele af s. 8. er ubeskrevet.</p><p>På s. 1 findes overskriften <hi rendition="#spa">»Derved bliver det!«</hi> og dateringen, med blyant, <hi rendition="#ant">»28 Dec.«</hi>. S. 8 afsluttes med to asterisker. Tilsvarende påbegyndes s. 9 med to asterisker, skrevet med blyant, i stedet for den med blyantløkker slettede overskrift <hi rendition="#spa">»Derved bliver det!«.</hi> Derunder følger signaturen <hi rendition="#ant">»S.K.«</hi>. På s. 10 findes redigeringsbemærkningen »Ny Udgang« i marginen indvist med et dobbeltkors, begge i blyant. En tilsvarende bemærkning samt et overstreget dobbeltkors, begge skrevet med blyant, findes øverst i inderspalten på s. 11. Nederst på s. 11 findes i marginen to asterisker indvist i hovedteksten med et dobbeltkors; begge påskrifter er skrevet med blyant. I inderspalten følger to overskrifter: <hi rendition="#spa">»<del rendition="#lth">En Anmærkning</del>«</hi> slettet med en bølgestreg i blyant og <hi rendition="#spa">»<del rendition="#lth">Et Følgeblad</del>«</hi> skrevet og slettet med blyant. På s. 12 ses i marginen bemærkningen <hi rendition="#ant">»cfr. Hoslagte«,</hi> skrevet med blyant og indvist med et dobbeltkors i blyant; indvisningen gælder ms. 1.1.1. To sammenhørende indvisningstegn i rødkridt findes i marginen på s. 12.</p><p>Mange korrektioner, både sletninger og marginaltilføjelser. Af større sletninger kan nævnes følgende: På s. 4 er de tre sidste linjer slettet med blyantstreger <pb xml:id="ss381" n="381" edRef="#SKS"/>på skrå. På s. 7 er fire linjer overstreget dels med blæk, dels med blyant. En længere marginaltilføjelse på s. 8 er slettet med streger på skrå. På s. 10 er godt seks linjer overstreget, dels med blæk, dels med blyant. Nederst på s. 11 er en sletning af fem linjer vha. blyantindramning annulleret, ligeledes med blyant. På s. 12 er det meste af to længere marginaltilføjelser slettet med blyantstreger på skrå; nederste halvdel af hovedteksten på samme side er slettet med blyantstreger over kors og på skrå.</p><p>Hertil hører følgende:</p></physDesc>
          <msPart xml:id="physDesc.1.1.1" next="#additional.1.1.1"><msIdentifier><idno>1.1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kladde til slutningen af artiklen (<ref target="../DBD/txt.xml#ss132" type="publishedWritings" n="132"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 132</ref>,35-133,41 fra »Og hvad«).</p><p>1 dobbeltblad i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.</p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: velin. Mål: 165 × 204 mm.</p><p>Bladene er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Bl. [2v] er ubeskrevet.</p><p>Bl. [1r] indledes øverst med et dobbeltkors i inderspalten og »<hi rendition="#ant">ad pag 12</hi>« i marginen, begge med blyant; henvisningen gælder ms. 1.1.</p><p>En del korrektioner, både sletninger og marginaltilføjelser. Enkeltord er slettet på alle sider; derudover er en længere passage i marginen på bl. [1v] slettet (med blyant) og endnu en i hovedteksten på bl. [2r].</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.1.1" prev="#physDesc.1.1.1"><msIdentifier><idno>1.1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 213)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
         </msPart><msPart xml:id="additional.1.1" prev="#physDesc.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note/></adminInfo></additional></msPart>
       <msPart xml:id="physDesc.1.2" next="#additional.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kladde til artiklens fodnote (<ref target="../DBD/txt.xml#ss129" type="publishedWritings" n="129"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 129</ref> og 130).</p><p>1 løst blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi> med afrivningskant i højre side.</p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: velin. Mål: 165 × 205 mm.</p><p>Bladet er beskrevet i næsten hele bredden.</p><p>Teksten på rectosiden indledes med <hi rendition="#spa">»Anm«.</hi></p><p>Mange korrektioner, både sletninger og tilføjelser. Tilføjelser til teksten ses under hovedteksten og på langs i den smalle venstremargin.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.2" prev="#physDesc.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 214)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
      </msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(KA, B pk. 52, læg 1; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 213-214)<note>
        <p>I KA, B pk. 52, læg 1, findes et omslag, som ikke beskrives af <hi rendition="#ita">Pap.,</hi> men som <hi rendition="#ita">Pap.</hi> har mærket »[XI 3 B 211-214]«. Omslaget er et stykke groft, blåt konceptpapir, der er foldet til konvolut og bærer påskrifterne »<hi rendition="#ita">2</hi>« skrevet med rødkridt, formentlig af <persName key="Lund, Henrik">H. Lund</persName>, »<hi rendition="#spa">28. <del rendition="#lth">30</del>/12. 54</hi> / <hi rendition="#spa">Første og anden Concept</hi> / til / <hi rendition="#bol">Derved bliver det!</hi>« og »Fædrelandet 30/12. 54.«, formentlig skrevet af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>.</p> </note></p></note></adminInfo></additional></msPart>
    <msPart xml:id="physDesc.2" next="#additional.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><physDesc><p><pb xml:id="ss382" n="382" edRef="#SKS"/>Renskrift af »Derved bliver det!«. Renskriften, der har været benyttet som trykmanuskript,<note>
        <p>På renskriftens første side (ms. 2.1) ses en enkelt markering til sætteren, skrevet med blyant: »Bedes udsat til Kl 12«; desuden ses fingeraftryk og afsmitning fra sats. På første side af den indviste note (ms. 2.1.1) står med blyant: »hører til Dato S. 1«. På ms. 2.1 ses endvidere påskriften »gl« og tilsvarende på ms. 2.1.1 påskriften »Ny«, uvist i hvis hånd. Lignende påskrifter ses i enkelte andre af SKs renskrifter; fælles er, at der til de pågældende renskrifter hører mindst én indvist passage. Det kan betyde, at SK først har indleveret en renskrift og siden noget mere, i form af en eller flere indviste passager. Det først indleverede har så muligvis fået påskriften »gl« for »gammel«, og i dette tilfælde har det senere indleverede fået påskriften »Ny«.</p>
       </note> består af 1 sammenhæftning på 2 dobbeltblade, 1 løst dobbeltblad og 3 løse blade.</p></physDesc>
       <msPart xml:id="physDesc.2.1" next="#additional.2.1"><msIdentifier><idno>2.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Renskrift af artiklen (<ref target="../DBD/txt.xml#ss129" type="publishedWritings" n="129"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 129</ref>-133).</p><p>1 sammenhæftning på 2 dobbeltblade, 1 løst dobbeltblad og 2 løse blade, i alt 8 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>. De løse blade har afrivningskant i venstre side.</p><p>De sammenhæftede blade er med blyant pagineret 1-7, bl. [4v] er ubeskrevet og ikke pagineret. De løse blade er pagineret i forlængelse heraf, dvs. 8-15, ligeledes med blyant.</p><p>Papir: velin. Mål: 165 × 204 mm. Hæftetråd af rød silke.</p><p>Bladene er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Bladene er efter beskrivning blevet foldet på tværs.</p><p>På s. 1 findes overskriften <hi rendition="#spa">»Derved bliver det!«</hi> og derunder dateringen <hi rendition="#ant">»d. 28 Dec.«,</hi> et indvisningstegn til en note samt den blyantskrevne signatur <hi rendition="#ant">»S. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kierkegaard</persName>.«</hi>; indvisningen gælder ms. 2.1.1. Se <ref target="../DBD/txr.xml#ill_k19" type="figure">illustration 19</ref>.
          <figure xml:id="ill_k19" rend="recto"><graphic url="../DBD/ill_k19.jpg"/>
           <head>19. Ms. 2.1, s. 1, renskrift med sættermarkeringer</head>
          </figure>
           S. 7 afsluttes lige under midten med to asterisker. Tilsvarende begyndes s. 8 med to asterisker, skrevet med blyant, hvorunder står den med blyantløkker slettede overskrift <hi rendition="#spa">»Derved bliver det!«.</hi> Derunder følger signaturen <hi rendition="#ant">»S.K.«,</hi> også slettet med blyantløkker. På s. 10 findes redigeringsbemærkningen »Ny Udgang«, skrevet med blyant i marginen, indvist med et dobbeltkors. Nogle linjer længere nede på s. 10 er overskriften <hi rendition="#spa">»Et Følgeblad. / En Anmærkning«</hi> slettet med blyantløkker. På hver sin side af <pb xml:id="ss384" n="384" edRef="#SKS"/>sletningen er placeret en asterisk, skrevet med blyant. På s. 11 findes et indvisningstegn i rødkridt.</p><p>En del korrektioner, både sletninger og marginaltilføjelser. Af større sletninger kan nævnes: På s. 7 er fire linjer i hovedteksten overstreget med blyant, og det meste af to marginaltilføjelser er slettet med blækstreger og -løkker. På s. 9 er tre linjer overstreget med blyant. På s. 11 er to linjer i hovedteksten slettet med skråstreger, og det meste af marginaltilføjelserne slettet med blyantskrevne skråtreger. På s. 14 er knap tre linjer i hovedteksten og otte linjer i marginen overstreget med blyant. På s. 15 er 14 linjer slettet med et blyantkryds og -streger på skrå.</p><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 211)</p><p>Hertil hører følgende:</p></physDesc>
          <msPart xml:id="physDesc.2.1.1" next="#additional.2.1.1"><msIdentifier><idno>2.1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Renskrift af artiklens fodnote (<ref target="../DBD/txt.xml#ss129" type="publishedWritings" n="129"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 129</ref> og 130).</p><p>1 løst blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi> med afrivningskant i højre side.</p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: velin. Mål: 165 × 204 mm.</p><p>Bladet er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Teksten afsluttes på versosiden, på langs i marginen.</p><p>Teksten indledes på rectosiden med »*) <hi rendition="#spa">Anm.</hi>«, hvormed der henvises til dateringen på s. 1 i ms. 2.1.</p><p>Få korrektioner.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.2.1.1" prev="#physDesc.2.1.1"><msIdentifier><idno>2.1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 212)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
         </msPart><msPart xml:id="additional.2.1" prev="#physDesc.2.1"><msIdentifier><idno>2.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note/></adminInfo></additional></msPart>
      </msPart><msPart xml:id="additional.2" prev="#physDesc.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(KA, B pk. 52, læg 1; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 211-212)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
   <p>(KA, B pk. 52, læg 1; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 211-214)</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>SK angreb den officielle kristendomsforkyndelse i <placeName>Danmark</placeName>, først med 21 artikler i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> (fra den 18. dec. 1854 til den 26. maj 1855), dernæst <pb xml:id="ss385" n="385" edRef="#SKS"/>med sit tidsskrift <hi rendition="#ita">Øieblikket.</hi><note> <p>Se <hi rendition="#ita">SKS</hi> 13.</p> </note> Artiklen »Derved bliver det!« var SKs andet indlæg i denne kirkestrid.</p>
   <p rendition="#ind">Manuskriptmaterialet afspejler, at artiklen er blevet til ad i hvert fald fire omgange. Det fremgår af både kladde (ms. 1.1) og renskrift (ms. 2.1), at der har været to tekster med overskriften <hi rendition="#spa">»Derved bliver det!«</hi> (overskriften står først på s. 1 i kladde og renskrift og igen på hhv. s. 8 og 9 i kladde og renskrift), inden SK har valgt at slå dem sammen til én tekst. Senere er der kommet en note til (ms. 2.1.1).</p>
   <p rendition="#ind">Først har SK skrevet kladde og renskrift til én artikel med overskriften <hi rendition="#spa">»Derved bliver det!«,</hi> derefter til endnu en med samme overskrift. På baggrund af indholdet i tekstdelene må det antages, at første del (ms. 1.1, s. 1-8, ms. 2.1, s. 1-7; <ref target="../DBD/txt.xml#ss129" type="publishedWritings" n="129"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 129</ref>-131,34), der omhandler <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s mindetale over <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, er skrevet tidligst. I anden del henvises der, i det der først var mærket <hi rendition="#spa">»Et Følgeblad. En Anmærkning«</hi>, til reaktioner på SKs første indlæg i kirkestriden fra den 18. dec. 1854.<note> <p>»Var Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> et 'Sandhedsvidne', et af 'de rette Sandhedsvidner' – er dette Sandhed?« (<ref target="../BMS/txt.xml#ss123" type="publishedWritings" n="123"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 123</ref>-126).</p> </note> De omtalte reaktioner er fra hhv. den 24. og 27. dec.;<note>
     <p>SKs indlæg affødte flere reaktioner, bl.a. en i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 300, den 24. dec. 1854, signeret »æsculap.«, og en i <hi rendition="#ita">Flyveposten,</hi> nr. 301, den 27. dec. 1854, signeret »J. L.«. Begge er trykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> hhv. s. 238-239 og s. 240-242, og er også gengivet i kommentaren til 132,<hi rendition="#size-1">30</hi> og 132,<hi rendition="#size-1">32</hi>.</p> </note> dvs. at anmærkningen tidligst er skrevet den 27. dec. 1854.</p>
   <p rendition="#ind">Sidenhen er delene blevet placeret i forlængelse af hinanden, adskilt af asterisker og givet fortløbende paginering. Anden dels overskrift er blevet slettet i både kladde og renskrift; signaturen hertil ses stadig i kladdedelen (ms. 1.1), men er slettet i renskriften (ms. 2.1). I forbindelse med sammenfletningen af de to tekster er anden dels <hi rendition="#spa">»Et Følgeblad. En Anmærkning«</hi> (ms. 2.1) sandsynligvis blevet ligestillet med resten af teksten ved at indgå uden overskrift og i stedet indledt med asterisker. SK har først foretaget denne sammenfletning samt de tilhørende sletninger i renskrifterne og derefter tilbageført ændringerne til kladdematerialet. Denne tilbageførsel er formentlig sket for at sikre, at rettelserne blev bevaret, selvom renskriften skulle blive beskadiget eller gå tabt.</p>
   <p rendition="#ind">Idet dateringen af kladden (ms. 1.1), <hi rendition="#ant">»28 Dec.«,</hi> er tilføjet i blyant, og adskillige sletninger, herunder af anden dels overskrift, er sket med bly<pb xml:id="ss386" n="386" edRef="#SKS"/>ant, er det sandsynligt, at teksterne er skrevet på forskellige tidspunkter før den 28. dec., og at de blot er blevet sammenskrevet denne dag. Som nævnt ovenfor tager teksten udgangspunkt i <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s mindetale over <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> og kan således være påbegyndt allerede i februar 1854. I slutningen af ms. 1.1 har oprindelig stået: »Slaget skulde ramme dem i Fløiel«. Det er på et tidspunkt udvidet til at berette om, at <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> nu er i »Fløiel«, for senere at blive ændret til, at slaget skulle ramme »Hovedet – og inden Artiklen udkom var jo <persName key="Martensen, Hans Lassen">Prof. Martensen</persName> længst Hovedet.«, dvs. kirkens overhoved. Den første udvidelse er således kommet til efter enten april eller juni 1854, da <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> blev hhv. udnævnt og viet til biskop. I den oprindelige <hi rendition="#spa">»Et Følgeblad. En Anmærkning«</hi> (svarende til den trykte artikels sidste del) henvises som nævnt til to artikler trykt hhv. den 24. og 27. dec. 1854; dette tekststykke er altså først skrevet derefter.</p>
   <p rendition="#ind">Efter at de to dele er blevet slået sammen og indleveret til <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> har SK set sig nødsaget til at tilføje en fodnote. Af noten (ms. 2.1.1) fremgår, at SK samme aften, altså den 28. dec., har læst biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s indlæg »I Anledning af Dr. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>s Artikel i 'Fædrelandet' Nr. 295« i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 302,<note>
     <p>Trykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 242-246, og <hi rendition="#ita">SV1</hi> 14, s. 11-14. Artiklen er også gengivet i kommentaren til 129,<hi rendition="#size-1">14</hi>.</p> </note> rettet mod SKs ti dage gamle artikel. I en udateret optegnelse, muligvis tænkt som kladde til en bladartikel med svar til <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>, skriver SK om <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s artikel:</p>
   <quote>
    <p>Artiklen er ubetydelig. Den Omstændighed at den er af Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">M.</persName>, at han, rangerende med Conf:, iklædt Fløiel, oppebærer Tusinder for at forkynde Χstd: denne Omstændighed gjør ikke Artiklen betydeligere i mine Øine, da ifølge det nye T: christeligt Alt er omvendt af hvad Ordenen er i det Verdslige, just den Χstds Forkyndelse Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">M.</persName> repræsenterer den allerlaveste.<note> <p>Trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B82"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 82</ref>, s. 125.</p> </note></p>
   </quote>
   <p>Da <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> ligesom <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> var en aftenavis, har det ikke været meningen, at den artikel, som SK indleverede den 28. dec., skulle trykkes i avisen samme dag; i så fald havde SK ikke kunnet nå at udskyde artiklen efter at have læst <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s indlæg.<note>
     <p><hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> blev formentlig sat først på eftermiddagen, trykt i løbet af eftermiddagen, og som det fremgår af avisens bagside, var den færdig fra trykkeriet om aftenen, fx »Kl. 8½«, dvs. kl. 20.30. En artikel indleveret før middag ville således kunne ses i avisen samme aften.</p>
    </note> Har den derimod skullet <pb xml:id="ss387" n="387" edRef="#SKS"/>trykkes i avisen dagen efter, har det været muligt at udskyde den til den 30. dec. 1854. Dette støttes af, at hovedteksten er mærket »gl«, noten »Ny«; hovedteksten blev indleveret først, noten senere.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p>»Derved bliver det!« blev som nævnt trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi><note>
     <p>En nærmere redegørelse for <hi rendition="#ita">Fædrelandets</hi> redaktionelle forhold, periodicitet og oplagstal findes i <ref target="../AaS/txr.xml#ss112" type="textCriticalAccount" n="112">tekstredegørelsen til »Aabenbart Skriftemaal«, s. 112</ref>f.</p> </note> Det har ikke været muligt at efterspore, om SK modtog honorar for artiklen.</p>
   <p rendition="#ind">Dele af artiklen blev frit oversat til svensk allerede i SKs levetid; bogen <hi rendition="#ita">Den officiella kristendomen är icke det nya testamentets kristendom. Framställning af dr. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>'s polemik mot statskyrkan i <placeName>Danmark</placeName>,</hi> hvori de fleste af SKs artikler fra kirkestriden er blevet oversat i uddrag, udkom i <placeName>København</placeName> i 1855.<note> <p>Et dedikationseksemplar fastslår, at det var den svenske journalist <persName key="Sturzen-Becker, O.P.">O.P. Sturzen-Becker</persName>, på det tidspunkt bosiddende i <placeName>København</placeName>, der anonymt udgav bogen. Dedikationseksemplaret findes på Kungl. biblioteket i <placeName>Stockholm</placeName> med signaturen Rar. 726. Eksemplaret var ikke blandt SKs efterladte bøger, og det formodes derfor, at SK har sendt det retur til forfatteren, jf. <persName key="Kabell, Aage">Aage Kabell</persName> <hi rendition="#ita">Kierkegaardstudiet i <placeName>Norden</placeName>,</hi>
     <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1948, s. 73.</p> </note> De fragmentariske oversættelser strækker sig til og med artiklen »Et Resultat«, trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 107, den 10. maj 1855; den anonyme redaktør har sandsynligvis antaget, at SK under denne overskrift afsluttede sit angreb på kirken, og har herefter ladet bogen trykke.</p>
   <p rendition="#ind">Af stor betydning for receptionen i SKs umiddelbare eftertid var <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s udgivelse af <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>'s Bladartikler</hi> i 1857 <hi rendition="#ita">(Bl.art.).</hi> Heri indgår størstedelen af SKs artikler, også »Derved bliver det!«.<note>
     <p>Artiklen er trykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 63-70. SK havde selv planer om, men fik ikke realiseret, en samlet udgivelse af kirkestridsartiklerne, jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B128-135"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 128-135</ref>.</p> </note></p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
