<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Derved bliver det!</title>
     <title level="j">Fædrelandet, nr. 304
   30. december 1854</title>
     <title type="short">DBD</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Stine Holst Petersen</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/dbd/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Fædrelandet,</title> nr. 304, 30. december 1854</witness><witness xml:id="R">Renskrift i Kierkegaards hånd (trykmanuskript)</witness><witness xml:id="Bl.art."><title>S. Kierkegaard's Bladartikler,</title> 1857</witness><witness xml:id="SV2"><title>Samlede Værker,</title> 2. udg., 1920-1936</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition xml:id="semiko" selector="rdg" scope="before">content:"; "</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="bagind">text-align: right;
    margin-right: 1em</rendition><rendition xml:id="udspark" selector="table" scheme="css">width:100%</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv0">margin-top: 1em; margin-bottom: 0em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20111202">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/dbd/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>
<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Fædrelandet · 30. december 1854" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Derved bliver det!"/>


<!--F&ae;drelandet L&o-;rdag <dag dat="18541230">d. 30. December 1854</dag>. Nr. 304.!-->
<head rendition="#niv0">
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="15"/><pb xml:id="s1217" n="1217" facs="ill_k18.jpg"/><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k18"/><hi rendition="#size1"><ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-101" xml:id="dbd-101"><hi rendition="#bol"><pb xml:id="ss129" edRef="#SKS" n="129"/>Derved bliver det!</hi></ref></hi></l>
</head>

<table cols="2" rows="1" rendition="#udspark">
<row>
<cell rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-102" xml:id="dbd-102">Den <date when="18541228">28de <app><lem wit="#SKS"><corr>Decbr.</corr></lem><rdgGrp><rdg wit="#A">Dechr.</rdg></rdgGrp><rdgGrp rendition="#semiko"><rdg wit="#R">Dec.</rdg></rdgGrp></app></date></ref><ptr type="author" target="#dbd.1"/></cell>
<cell rendition="#bagind"><hi rendition="#spa"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>.</hi></cell>
</row>
</table>


<!--skillestreg!-->
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

<p rendition="#init"><ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-103" xml:id="dbd-103"><hi rendition="#initTyp">F</hi>ra Prædikestolen at fremstille Biskop <hi rendition="#spa"><persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName></hi> som Sandhedsvidne, et af de rette Sandhedsvidner, at anvise ham Plads i den hellige <pb edRef="#SV3" n="16"/>Kjæde <choice><abbr>osv.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice>: derimod maa der gjøres Indsigelse;</ref> derved bliver det.</p>
<p rendition="#ind">I Grunden er at fremstille ham saaledes at gjøre ham latterlig – thi jeg kan gjerne sige det Samme paa en anden Maade, indtrængende fra en anden Side. At fremstille en Mand, der, endog ved at forkynde Christen<pb xml:id="s2" n="2" rend="supplied"/>dom, har naaet og nydt, efter største Maalestok, alle mulige Goder og Fordele, at fremstille ham som Sandhedsvidne, en af den hellige Kjæde, er ligesaa latterligt, som at tale om en <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-3101" xml:id="dbd-3101">Jomfru med en talrig Børneflok</ref>. Men Sagen er, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-105" xml:id="dbd-105">saaledes vilde <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> sige: »Alt hvad der forholder sig til Liderlighed, det veed man Besked om i denne syndige Verden, vil Du tale derom, er Du strax forstaaet af Alle; men de christelige Begreber veed man ingen Besked om.«</ref> Og deraf kommer det, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-106" xml:id="dbd-106">at man ikke forstaaer, opholder sig over, <pb xml:id="ss130" edRef="#SKS" n="130"/>at der gjøres Indsigelse mod et Sandhedsvidne,</ref> der, christeligt, er ligesaa latterligt, som slig Jomfru.</p>
<p rendition="#ind">Der er Meget, man kan være »tillige«; og just i Forhold til alt det Ubetydelige gjælder det, at det egner sig for, at En er det »tillige«. Man kan være baade Det og Det og tillige Dilettant paa Violin, Medlem af <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-107" xml:id="dbd-107">Venskabelige</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-108" xml:id="dbd-108">Fuglekonge</ref> <choice><abbr>osv.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice> Men det Betydelige har just den Egenskab, at i samme Grad, som det er det Betydelige, i samme Grad egner det sig mindre til, at man er det – og tillige Andet. Og Bestemmelsen »Sandhedsvidne« er en meget herskesyg, en høist uselskabelig Bestemmelse, nøiagtigt lader den sig vel kun forene med det: at være <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-109" xml:id="dbd-109">forresten</ref> Ingenting. »Sandhedsvidne« forholder sig til, at Christendom er Uensartethed med denne Verden, deraf kommer det, at »Vidnet« altid maa være <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-110" xml:id="dbd-110">kjendeligt paa</ref> Uensartetheden med denne Verden, paa Forsagelse, paa Lidelse; og deraf kommer det, at denne Væren saa lidet egner sig for: tillige at være Andet. Men at ville, efter største Maalestok, tage alle Goder og Fordele (Sandhedsvidnet er just hvad han er ved Forsagelse og Lidelse) og saa tillige være Sandhedsvidne, derom <pb edRef="#SV3" n="17"/>maatte man christelig nøiagtigt sige: det var <persName key="Satan">Satan</persName> til Sandhedsvidne; et saadant Sandhedsvidne er ikke blot et Monstrum, men en Umulighed, som en Fugl, der tillige er Fisk, eller et Redskab af Jern, der tillige har den <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-3102" xml:id="dbd-3102">Mærkelighed</ref> at være af Træ.</p>
<p rendition="#ind">Saaledes forholder det sig; blot erindre man, at det ikke er mig, der har gjort Begyndelsen med <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-112" xml:id="dbd-112">paa Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Liv at anlægge den Maalestok: Sandhedsvidne.</ref> Nei, det er <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-113" xml:id="dbd-113">en Ven,</ref> <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>, der har viist den Afdøde denne <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-114" xml:id="dbd-114">klodderagtige</ref> Tjeneste, og bevirket, at jeg har sagt, hvad Sandhed er, at seet under denne af <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> anbragte Belysning var Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>: <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-115" xml:id="dbd-115">»en i høi Grad verdslig klog Mand, men svag, nydelsessyg og kun stor som Declamator«</ref> – denne klodderagtige Tjeneste, som dog maaskee ikke engang kan kaldes ganske <app><lem wit="#SKS"><corr>uegennyttig</corr></lem><rdgGrp><rdg wit="#A">uegennyttige</rdg></rdgGrp><rdgGrp rendition="#semiko"><rdg wit="#R">uegennyttige</rdg><rdg wit="#Bl.art. #SV2" rendition="#komma">uegennyttig</rdg></rdgGrp></app>; thi den mulige Efterfølger paa <placeName>Sjælland</placeName>s Bispestol, for Øieblikket Efterfølgeren, var jo ganske godt tjent med, paa en saadan nem Maade saa ogsaa selv at avancere op til Sandhedsvidne.</p>
<p rendition="#ind">Dersom der derfor virkelig her i Landet er saa liden Sands for Christendom, at man ikke skulde kunne forstaae, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-3103" xml:id="dbd-3103">med hvilken Føie</ref> jeg maatte og i de allerstærkeste Udtryk, ved den mest skærende Modsætning gjøre Indsigelse mod denne <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-118" xml:id="dbd-118">Falsknen</ref>, saa kan jeg gjerne give Indsigelsen en anden Skikkelse. Jeg paastaaer, at ved fra Prædikestolen at fremstille Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> som Sandhedsvidne, en af den hellige Kjæde, skeer der i høieste Grad Uret mod enhver anden udmærket og fortjent Mand i Landet. <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-119" xml:id="dbd-119">En Jurist som Geheimeraad <persName key="Ørsted, Hans Christian">Ørsted</persName>,</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-120" xml:id="dbd-120">en Digter som <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>,</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-121" xml:id="dbd-121">en Lærd som <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName>,</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-122" xml:id="dbd-122">en Læge som <persName key="Bang, Oluf Lundt">Bang</persName></ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-3104" xml:id="dbd-3104">sceniske Konstnere som <persName key="Nielsen, Rasmus">Nielsen</persName>, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-4002" xml:id="kks-4002"><persName key="Rosenkilde, Christen Niemann">Rosenkilde</persName></ref>, <persName key="Phister, Joachim Ludvig"><ref type="commentary" target="kom.xml#kks-4003" xml:id="kks-4003">Phister</ref></persName></ref> <pb xml:id="ss131" edRef="#SKS" n="131"/>og saaledes i saa mange Forhold, alle disse Mænd, der dog, medens de leve, ingenlunde <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-4120" xml:id="kks-4120">kunne</ref> siges at have et taknemligere Vilkaar, faae mere af Jordens Goder og Nydelser end Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> fik, tvertimod maae siges at <app><lem wit="#R"><corr>have</corr></lem><rdg wit="#A">hove</rdg></app> et langt utaknemligere Vilkaar, alle saadanne Mænd have aldeles samme Adkomst som Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, til at begraves som Sandhedsvidner.</p>
<p rendition="#ind">Men den protestantiske Geistlighed har endnu bestandigt Nykker i Hovedet; skjønt den er bleven aldeles ligesom enhver anden Existeren, der, indenfor Bestemmelsen af at <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-123" xml:id="dbd-123">iagttage</ref> den borgerlige Retfærdighed, udfolder hvad mulig Begavelse man har, og derved søger jordisk Løn og Nydelse som alle Andre, vil den <hi rendition="#spa">tillige</hi> være noget mere, være Sandhedsvidne.</p>
<p rendition="#ind">Og dette kom ret tydeligt for Dagen i <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-125" xml:id="dbd-125">hin Erindringstale af <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <pb edRef="#SV3" n="18"/><persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName></ref>. Derfor skulde der gjøres Indsigelse, og saa eftertrykkeligt som muligt, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-126" xml:id="dbd-126">Blodet røres</ref>, Lidenskaben sættes i Bevægelse, hvad naturligvis kun lader sig gjøre, naar man selv ikke frygter den øieblikkelige Følge, at Mange blive som rasende paa En, hvad man ikke bør frygte men forstaae, som <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-127" xml:id="dbd-127">Operateuren</ref> forstaaer det, at Patienten skriger og sparker. Der skulde <pb xml:id="s3" n="3" rend="supplied"/> gjøres Indsigelse, og Slaget skulde paa den givne Foranledning ramme Hovedet, – og inden Artiklen udkom, var jo <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-128" xml:id="dbd-128">længst</ref> Hovedet.</p>
<p rendition="#ind">Saaledes skulde det være; saaledes er det skeet; derved bliver det!</p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rend="decoration"><figure type="3asterisksUp"/></p>
<p rendition="#ind">... <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-129" xml:id="dbd-129">»Ogsaa af Pietet for en afdød Fader har jeg honoreret denne falske Vexel (det Skin, at Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> var et Charakter-Menneske) i Stedet for at protestere den.«</ref> Derved bliver det.</p>
<p rendition="#ind">Ville den Afdødes mange <hi rendition="#spa">Venner,</hi> Tilhængere, Beundrere ikke, naar de ere komne lidt til Ro, forstaae, at jeg, der – man behage at see efter! – dog vel ikke har havt Fordel af mit Forhold til Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, at jeg i Forholdet til ham har viist en Resignation, som saare sjeldent en Yngre mod en Ældre, gjort og taalt, hvad saare sjeldent en Yngre gjør og taaler i Forholdet til en Ældre – <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-4121" xml:id="kks-4121">ville</ref> de ikke forstaae det, og da igjen, hvad deri ligger, at de ere i en Taknemlighedens Gjeld til mig for de mange Aar, jeg holdt ud med den Afdøde, ville de ikke forstaae det: i Guds Navn, det bliver deres Sag.</p>
<p rendition="#ind">Den Afdødes <hi rendition="#spa">Fjender</hi> vil jeg bede ikke at juble eller glæde sig, som havde de vundet Noget, hvad de i mine Tanker slet ikke have; deres Stilling er efter mine Begreber aldeles uforandret, og, hvis Anledning gives, var det ikke umuligt, at jeg kunde komme til endnu engang (kjære Erindringer; hvor gjorde jeg det med Glæde!) <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-130" xml:id="dbd-130">paa vanlig Vis: mod hans Fjender at kæmpe for Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, min afdøde Faders Præst.</ref></p>
<p rendition="#ind">Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> var i <placeName>Danmark</placeName> eneste i sit Slags; der er i <placeName>Danmark</placeName> kun en Eneste, der afgjort har Ret mod ham, det er mig. Jeg har ikke dømt Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, nei, men jeg blev i <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-131" xml:id="dbd-131">Styrelsens</ref> Haand Anledningen til, at Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> dømte sig selv: sin Prædiken om Søndagen enten kjendte han ikke, eller turde eller vilde han ikke vedgaae om Mandagen – thi <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-3105" xml:id="dbd-3105">jeg var, ironisk nok, troskyldigt hans egen Prædiken om Mandagen</ref>; og hvis Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> ikke selv havde om Mandagen verdslig klogt unddraget sig for at overtage Conseqvensen af hans Søndagsprædiken, hvis <pb edRef="#SV3" n="19"/>han havde sat en Existeren og Handlinger ind, der svarede til Søndagstalens Sving, i Stedet for at hjælpe sig med verdslig Klogskab i forskjellige Mønstre: <pb xml:id="ss132" edRef="#SKS" n="132"/>vilde ogsaa <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-4122" xml:id="dbd-4122">hans Liv kommet</ref> til at see ganske anderledes ud.</p>
<p rendition="#ind">Men en saadan Dom kan kun en Fjende ville forhaste sig med at fælde, saalænge Manden lever; Den, der er ham hengiven, siger: indtil det Sidste skal der holdes hen, endnu i det sidste Øieblik kunde han jo afværge denne Dom og gavne overordenligt <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-132" xml:id="dbd-132">ved et lille Ord</ref>; og der skal blive gjort hvad Resignation formaaer, for, om det var muligt, at røre ham dertil.</p>
<p rendition="#ind">Altsaa, derved bliver det: ogsaa af Pietet for en afdød Fader har jeg honoreret denne falske Vexel i Stedet for at protestere den.</p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rend="decoration"><figure type="3asterisksUp"/></p>
<p rendition="#ind">»Jeg var hans egen Prædiken om Mandagen«, jeg var det; thi ved Aar efter Aar at udholde dette Harmfulde, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-134" xml:id="dbd-134">derhos</ref> med den uforandrede Resignation, som jeg gjorde det, er jeg bleven noget Andet, end jeg var, eller er det blevet mig tydeligere og tydeligere hvad jeg var, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-135" xml:id="dbd-135">»mit Livs Ulykke blev, ved Styrelsens Kjærlighed, i en meget høi Forstand mig til Gode, blev min Lykke«</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-136" xml:id="dbd-136">mit mangeaarige Forhold til Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName></ref> er Enheden af en fra min Side dybt anlagt og med største Omhu gjennemført Hensigt, og, under Styrelsens Medvirken, min egen Udvikling. Man vil da forstaae, at jeg ikke kan tage Hensyn til <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-137" xml:id="dbd-137">hvad enhver Anonym, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-4004" xml:id="dbd-4004">enhver »<persName key="Asklepios">Æskulap</persName>«</ref> (»Kjøbenhavnspostens« Mærke) giver fra sig i en Avis</ref>, eller, til <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-4149" xml:id="dbd-4149">hvad en Alvorsmand fra <placeName>Nørrebro</placeName></ref> med »Flyvepostens« Alvor oplyser Folk om, at jeg mangler Alvor.</p>
<p rendition="#ind">Og hvad angaaer det Skrig, som høres, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-138" xml:id="dbd-138">dette Skrig: at angribe en Afdød, som ikke kan svare <choice><abbr>osv.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice>,</ref> da maa dertil siges: det er Misforstaaelse, hovedsagelig vel ogsaa <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-139" xml:id="dbd-139">Fruentimmer-Spektakel</ref>. Jeg har jo sagt, hvorledes det forholder sig: <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-140" xml:id="dbd-140">»Gud være lovet, at det kunde <app><lem wit="#SKS"><corr><witDetail wit="#SKS">(efter kilden)</witDetail>holdes</corr></lem><rdg wit="#A">holde</rdg></app> hen, saalænge den Gamle levede, jeg var mod Slutningen nær nok ved at fortvivle derover«</ref>. Ja, Gud være lovet, at jeg slap for, efter den frygteligste Maalestok at maatte have forbittret en Olding hans sidste Leveaar ved at vise, at <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-141" xml:id="dbd-141">lige over for</ref> det nye Testamentes Christendom var den <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>ske Christendoms Forkyndelse og Kirkestyrelse – hvis den ikke, og saa høitideligt som muligt, vilde gjøre <pb xml:id="s1218" n="1218"/> <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-142" xml:id="dbd-142">den Tilstaaelse, ikke at være det nye Testamentes Christendom</ref> – var den <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-4123" xml:id="dbd-4123">et Sandsebedrag</ref>, al hans <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-143" xml:id="dbd-143">»Alvor og Visdom«</ref>, christeligt, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-144" xml:id="dbd-144">Majestætsforbrydelse</ref> mod Christendommen, der i <pb edRef="#SV3" n="20"/>sin guddommelige Majestæt foragter at betjenes (som var den Politik, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-145" xml:id="dbd-145">et Rige af denne Verden</ref>) at betjenes med verdslig Klogskab. Forresten har jeg dog, fra en anden Side seet, Intet forsømt, der kan paahvile mig som Pligt mod den Sag, jeg har den Ære at tjene. <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-146" xml:id="dbd-146">I Slutningen af hans Liv lagde jeg (men paa en indirect Maade ved »Indøvelse i Christendom«) den Gamle det saa nær, som det vel er muligt, om han vilde have Slag</ref>. Ved hvad han gjorde, forvissede jeg mig med Sorg om, hvor svag han var. Af Omsorg for ham skjulte jeg derover for de Samtidige, og sagde ham det kun selv personligt, saa eftertrykkeligt som muligt. Dog, da dette hans Svagheds Factum var et Factum, maatte jeg tage en lille Forsigtighedsregel for det yderligste Tilfældes Skyld. <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-148" xml:id="dbd-148">Det skete i »Til Selvprøvelse«, hvor jeg, som man vil see, halverede ham,</ref> men rigtignok saa skjult, at ikke engang hans Fjender have seet det, saa skjult, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-149" xml:id="dbd-149">at Blad-Artikler nu anføre dette Sted mod mig som en Lovtale over ham,</ref> medens jeg just der havde taget min Forsigtighedsregel for det yderligste Tilfældes Skyld, omtrent sagt: <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-150" xml:id="dbd-150">Deres Høiærværdighed</ref> er aldeles ikke <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-151" xml:id="dbd-151">i Charakter af</ref> Deres Prædiken. Men jeg skjulte det, og <pb xml:id="ss133" edRef="#SKS" n="133"/>hvorfor? Naturligt, fordi jeg altid ønskede at kunne, om det var muligt, drive <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-152" xml:id="dbd-152">min første, mig saa kjære Tanke igjennem: <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> skal leve ud, begraves med fuld Musik.</ref> Privat har jeg talt eftertrykkeligt nok til Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>; i mine Skrifter har jeg forfulgt min Opgave, og er, med min Tilværen, min Forfattervirksomhed et stadigt Angreb paa hele den <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>ske Christendoms Forkyndelse, dog saaledes, at det i ethvert Øieblik var Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> muligt <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-153" xml:id="dbd-153">ved en Indrømmelse at komme i Forstaaelse med mig, saa jeg var hans Forsvar.</ref> Men jeg veed meget godt, hvorledes de Fleste læse, hvor tankeløst, og at det derfor <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-154" xml:id="dbd-154">charmant</ref> lod sig gjøre, naar jeg vilde det – og det vilde jeg af flere Grunde, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-155" xml:id="dbd-155">»<hi rendition="#spa">ogsaa</hi> af Pietet for min afdøde Faders Præst«</ref> – ved at anbringe Complimenter til ham, at faae Folk til at mene, at vi To vare enige, saa min Virken kom til at styrke hans Anseelse i de Flestes Øine, Alt hvad der hedder Uro, Optrin, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-4006" xml:id="dbd-4006">Katastrophe</ref> (hvilket var den Gamle saa uhyre imod) blev undgaaet. Den Gamle vidste, baade fordi <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-157" xml:id="dbd-157">han omhyggeligere læste mine Skrifter</ref>, og <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-158" xml:id="dbd-158">fordi jeg privat talte med ham</ref>, bedre Besked om vor Enighed, hvorimod han <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-159" xml:id="dbd-159">vistnok</ref> egenligen aldrig har tvivlet om min uskrømtede Hengivenhed for ham, selv naar det saae mest broget ud.</p>
<p rendition="#ind">Saa være da Gud lovet, at det blev naaet, hvad der var min første <pb edRef="#SV3" n="21"/>Tanke, mig mit saa kjære Ønske, hvad jeg mod Slutningen var nær nok ved at fortvivle over: <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> skal leve ud, begraves med fuld Musik! Og han levede jo ud usvækket; han blev jo begravet med fuld Musik; <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-161" xml:id="dbd-161">Monumentet vil jo ogsaa blive ham reist:</ref> men saa ikke videre, og allermindst maa han gaae over til Historien som Sandhedsvidne, et af de rette Sandhedsvidner, en af den hellige Kjæde: derved bliver det!</p>

</div>

<note type="author" place="bottom" xml:id="dbd.1">
<p><pb edRef="#SV3" n="15"/>Denne Artikel er, som man vil see, af Dato <date when="18551228">28de Dcbr.</date>, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-162" xml:id="dbd-162">var indleveret til »Fædrelandet«</ref>, da jeg samme Aften, til min Overraskelse, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-163" xml:id="dbd-163">af »Berlingske Tidende« <choice><abbr>Nr.</abbr><expan ana="#means8">Nummer</expan><expan rend="means" xml:id="means8">nummer</expan></choice> 302</ref> seer, at <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-164" xml:id="dbd-164">Biskop <hi rendition="#spa"><persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName></hi></ref> altsaa dog ikke, hvad jeg var forberedt paa, har en lignende Eiendommelighed i Forhold til korte Artikler af mig, som <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-165" xml:id="dbd-165">den han i sin Tid oplyste at have i Forhold til hele »den vidtløftige <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kierkegaard</persName>ske Literatur«, en Eiendommelighed, der forhindrede ham i at gjøre sig bekjendt med den</ref>. Det var det, jeg saae; hvad jeg derimod hverken saae eller seer, er hvad hans Artikel skal gavne til, en Artikel, der virkeligen ikke gjør noget udførligere Svar fornødent, da den Intet forandrer i Sagen. <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-166" xml:id="dbd-166">Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> vil paastaae, at jeg har gjort Sandhedsvidne og Blodvidne enstydigt, og at det kun er derved, at jeg har Ret i at negte, at Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> var et Sandhedsvidne.</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-4124" xml:id="dbd-4124">Dette er ikke saa</ref>. Hverken <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-167" xml:id="dbd-167">i <hi rendition="#spa">Artiklen,</hi> hvor jeg kun tilsidst udviser ogsaa Blodvidnet</ref> (men Blodvidnet hører dog vel ogsaa med til Sandhedsvidnerne, især til <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-168" xml:id="dbd-168">»de rette« Sandhedsvidner</ref>, eller hvad jeg har kaldet <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-169" xml:id="dbd-169">»første Classe i den christelige Rangforordning«</ref>, hvori da igjen ligger, at jeg maa antage mange flere Sandhedsvidner end Blodvidner), altsaa hverken i Artiklen eller i <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-170" xml:id="dbd-170"><hi rendition="#spa">Noten</hi> til Artiklen</ref> – man kan jo <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-171" xml:id="dbd-171">see begge Dele efter</ref> – har jeg gjort Sandhedsvidne og Blodvidne identisk; og <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-172" xml:id="dbd-172">i Noten har jeg ganske bestemt udvist Forskjellen mellem det at forkynde Christendom paa den Maade, at Forkynderen er »Embedsmand, Rangsperson, Forkyndelsen hans egen glimrende, paa Nydelser rige Carriere« og »et lidende Sandhedsvidne«</ref>, uden at jeg paa nogensomhelst Maade har paastaaet, at det at lide skulde betyde at lide Døden. Og denne Forskjel er aldeles tilstrækkelig til at godtgjøre, at Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> ikke kan kaldes et Sandhedsvidne, et af de rette Sandhedsvidner, en af den hellige Kjæde. – Hvad derimod angaaer det Forskjellige, som <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>, formodentlig i Egenskab af <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-173" xml:id="dbd-173">velbestalter</ref> <placeName>Sjælland</placeName>s Biskop, paa den offenlige Morals Vegne, temmeligt i en Slagsbroders og <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-174" xml:id="dbd-174">Nævekæmpers</ref> Tone, <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-175" xml:id="dbd-175">taler om det Forargelige i det Skridt, jeg har gjort, om Jesuitisme <choice><abbr>o. desl.</abbr><expan>og deslige</expan></choice>,</ref> da gjør dette aldeles intet Indtryk paa mig. Dels (og dette er det Afgjørende) beroer det i mine Tanker paa en Misforstaaelse, dels er <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> for <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-176" xml:id="dbd-176">subaltern</ref> en Personlighed <pb edRef="#SV3" n="16"/>til at kunne imponere, især siden han er <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-177" xml:id="dbd-177">kommen i Fløiel</ref> – saaledes kan en <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-178" xml:id="dbd-178">Domestik vistnok ikke imponere i sit Livree, men i Herskabets, den naadige Greves Klæder imponerer han dog endnu mindre.</ref> Forresten er jeg saa vant til at <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-179" xml:id="dbd-179">staae et Stød ud</ref>, og til, at naar saa nogle Aar ere gaaede, de Fleste ere af min Mening, kun at det er glemt, at jeg maatte holde Stødet ud: saa jeg vel holder ogsaa dette Stød ud – til Gavn for <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-4007" xml:id="dbd-4007">de christelige Begrebers Opklarelse</ref>. Og den Dom <app><lem>over</lem><rdg wit="#R #SV2">om</rdg><rdg wit="#Bl.art." rendition="#komma">over</rdg></app> Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, at han var et Sandhedsvidne, et af de rette Sandhedsvidner, en af den hellige Kjæde, skal <ref type="commentary" target="kom.xml#dbd-181" xml:id="dbd-181">protesteres:</ref> derved bliver det!</p>
</note>

</body></text>
</TEI>
