<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="id71f02ab3-48d0-4e89-8326-48c39d9fdf8c">
    <fileDesc xml:id="idddc7435d-8f80-492a-86a5-e719610bd9f0">
      <titleStmt xml:id="id0ef887fb-5c64-41ac-b6be-205c4bf203e7">
        <title xml:id="ida471916c-6788-4166-b44e-dccc5f865c2d" level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <title xml:id="id7e1f6831-dc77-435e-addc-3a8c94827fdb">I Anledning af et anonymt Forslag</title>
        <title xml:id="idf6d7050f-da7a-4166-b4ce-2ebcdd8b4047" type="short">AF</title>
        <author xml:id="id9cb0c18f-52b0-4d88-baee-9441a7fdf098">
          <name xml:id="idce7dcaf3-7254-4c43-a8a8-3e44490bf6b8">Tonny Aagaard Olesen</name>
        </author>
        <editor xml:id="id18d96ac1-3e89-4a72-ab86-0e0a8e8e58ee">
          <name xml:id="id110fa488-f365-4a52-8d9d-de8e81ec1c97">Niels Jørgen Cappelørn</name>
          <name xml:id="idb45c5837-ab6d-4cd2-959d-f3dfd209cc2d">Joakim Garff</name>
          <name xml:id="ide200f86d-3492-4059-bc41-3a84e821e106">Johnny Kondrup</name>
          <name xml:id="idc46e40ce-36e5-4767-8398-1ce2240d1baa">Tonny Aagaard Olesen</name>
          <name xml:id="id9b89a218-5bd9-470e-bb15-c6b947775dd2">Steen Tullberg</name>
        </editor>
        <respStmt xml:id="id723353fa-76ce-430b-b6f8-4771c63d2bb5">
          <resp xml:id="id2684c769-a795-4183-922f-dba5fb5f3fb6">elektronisk redigeret af</resp>
          <name xml:id="id23d862cf-e1ea-4674-a4f4-c0f017a0b957">Karsten Kynde</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="id6572aa35-d484-444b-9acc-781cb66d1424">
        <authority xml:id="id9ac0ebbc-d8f6-47b4-87aa-e305f038847d">Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
        <availability xml:id="idbddc50e3-5c61-4c52-9eee-d8f7ce1e0939" status="restricted">
          <p xml:id="id508e9377-08cf-4f46-919d-4d1ddcd48eed">copyright</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="id4298ef16-a0fd-4653-bd12-e5ab002561d2">
        <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <biblScope xml:id="id7afd1b12-c6e0-46f2-9e61-9459f7fd1f1a" unit="volume">K14</biblScope>
        <biblScope xml:id="id2dec7281-556f-4ecc-a978-9b06822b090d" unit="file">http://sks.dk/af/kom.xml</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc xml:id="id141d0048-b2da-4b8e-8fff-d10ea48647c8">
        <bibl xml:id="id4f010317-a151-42ca-a556-c8161f298f2c" copyOf="#SKS"/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="id1c225136-87cd-4f4a-847c-bc7484cfd21a">
      <tagsDecl xml:id="ida72a2705-550f-4d30-b16d-5016d8453d13">
        <rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition>
        <rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition>
        <rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc xml:id="id9ab42f9e-d0e5-46b2-bb68-b3d0724b7a3f">
      <change xml:id="iddcdd2932-f051-459c-b2fc-fc471248a075">Transformed to TEI by style sheet <bibl xml:id="idc93dd725-6865-4054-b7ed-a5671658b05b" type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno xml:id="id52f80259-9de8-47d4-89f5-1cd544aacdf5" type="version">1.9</idno> as of <date xml:id="id17522b33-5943-4e06-ab42-27fbdf7a3b44">2017-02-21</date> by <name xml:id="idd236d7f9-a382-4533-8efb-35aa3ebf554d">Karsten Kynde</name>, <orgName xml:id="id8513b2d5-1765-4f8a-b950-d94c9914fcc6">Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName xml:id="id164588be-28dc-4c82-b0c9-cabd3bbb6ab9">København</placeName></change>
      <change xml:id="idc16a3bdf-5372-4b18-8f95-24f82c5794b9" when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl xml:id="id9fb7c4a4-793a-4f1f-a8e4-00c4903e4cc8"><idno xml:id="idd6fc2710-1843-4c86-8c0a-3473457cac33" type="version">1.7</idno>, <biblScope xml:id="id2a7763eb-2d39-4661-a70d-85f28d36e200" unit="file">http://sks.dk/af/kom.xml</biblScope></bibl></change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="idfafb592c-6984-4cfc-a646-699409c86017" type="commentary" subtype="ts">
    <body xml:id="id7215d656-318a-4d23-881a-ff2b1d53ddb6">
      <div xml:id="id8d9de341-430c-4291-b236-549ec2188282">
        <note type="commentary" xml:id="af-1201" n="185,1">
          <label xml:id="idb9a96d1d-f82f-40c8-aca4-03b895caa71d">
            <hi xml:id="id7aa5ebf8-f897-4727-ab61-d0d1ad74a01d" rendition="#bol">I Anledning af et anonymt Forslag til mig i dette Blads Nr. 79</hi>
          </label>
          <p xml:id="id000fae98-f041-49a4-b1ea-a34e2f74d40b">Blandt SKs upublicerede artikler findes et udførligere indlæg mod samme anonyme avisartikel, først kaldet »I Anledning af en anonym Opfordring til mig i dette Blad N<hi xml:id="id5940c5d7-cf02-421a-9266-66f67a045f58" rendition="#sup">o</hi>«, rettet til »Bør jeg angribes anonymt?«, endelig rettet til »Om anonyme Angreb paa mig« (<ref xml:id="id59ffbd56-eeb3-4af2-952c-777dbed6f9fa" type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B117-199" rend="RK,ms.1.2"><hi xml:id="id255400c5-c868-49ba-8573-e88a8065d132" rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 117-199</ref>). Mens efterskriftet til den ubrugte artikel blev benyttet i SKs næste artikel (<ptr xml:id="idf87801bc-0129-4661-9ceb-424005d0d050" type="commentary" target="../RK/kom.xml#rk-1301" n="189,1"/>), så er nærværende artikel et nyt forsøg i forhold til den upublicerede version. Se <ref xml:id="idcbd2880a-20a9-406a-93f2-cf539ae41ddc" target="../AF/txr.xml#ss574" type="textCriticalAccount" n="574">tekstredegørelsen, s. 574</ref>-576. SK sigter til den anonyme artikel »Forslag til Hr. <hi xml:id="id953d830b-ffac-40af-b88b-a67bfc351d99" rendition="#ita">Dr.</hi> <persName xml:id="id72ab9b90-e06f-4537-812d-ce070c74c14e" key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>«, underskrevet '<persName xml:id="id4618196a-369d-4b9a-af69-ca5d178dbb92" key="N-n">N-n</persName>' (muligvis prof. <persName xml:id="id147b943f-7cf6-45ad-8bc4-8e3f916b82c3" key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>, trykt i <hi xml:id="id85d11814-5da9-408c-ab5e-49165f459733" rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 79, den 3. april 1855: »Det er en dristig Tanke, at skulle kunne træffe et Øieblik, hvor det vil blive muligt at faae nogle Linier skudte ind imellem de næsten daglige Udstrømninger af den overflydende Pen. Indsenderen vil dog gjøre Forsøget. / Det er nu vel snart et halvt Aar, siden Hr. <hi xml:id="id97bb52ed-ddd9-43c1-87de-b68c55e0886b" rendition="#ita">Dr.</hi> Kierkegaard først traadte frem som den strenge Prædiker i Ørken. – Det kan vel gjøres Behov, at faae bragt Noget af det, man kalder den stille Uro, ind i den danske Christenhed, at faae en strengere Maalestok anlagt for Bedømmelsen af christeligt Liv og geistlig Embedsgjerning. For saavidt troer Inds. med mange Andre, at det stærke Opraab har sin Fortjeneste og vil have sin Virkning. Det feiler ikke, at det er blevet Vækkelse til Alvor, Eftertanke, Selvprøvelse for mange Sjele, hvor der er rigelig Plads tilovers for alvorlige Tanker. Men Inds. troer ogsaa – og vistnok [givetvis] atter Mange med ham – at der vilde være udrettet langt Mere, dersom der var lagt an paa noget Mindre, dersom Sandheden, der træffer og saarer, havde kunnet holdes noget mere fri for paradoxe Overdrivelser og krampagtig Overspænding; – og i Særdeleshed staaer det klart for Inds., at, skal der komme nogen virkelig Frugt ud af det som er begyndt, <hi xml:id="id6a98f405-27eb-48bb-aa52-4b36c0571ef5" rendition="#ita">saa gaaer det ikke an at blive staaende ved denne Begyndelse,</hi> idelig og idelig at begynde Elegien forfra. / Thi Alting har sin Tid, og maa derfor have sin Ende. Er der Tid til at klemte og raabe Brand, saa maa Tiden ogsaa komme til at tage fat paa Slukningsarbeidet; er der Tid til at rive ned, saa maa der komme en Tid til atter at bygge op. Ogsaa <hi xml:id="id32b66fb0-6cd6-4a5b-821a-445e37f199da" rendition="#ita">Dr.</hi> Kierkegaards Opraab maatte man troe, skulde være Indledning til noget Mere. Men til Dato er det ikke blevet til Mere: fra Tid til Tid den samme Klemtning, det samme Anskrig [(alarm)råb]! / Det er vel sandt, at der nu bliver hamret ganske anderledes paa end i Begyndelsen; Raabet lyder altid mere truende og ulykkespaaende. Fra først af syntes den prophetiske Bodstale at bevæge sig i en temmelig indstrænket Kreds; det var den afdøde Biskop og hans Parentator [den, der holder hans ligtale], imod hvem den egenlig var vendt. Men hvorledes har ikke Anlæget udvidet sig! Det er <hi xml:id="id57ce595d-1eed-4c05-b113-a87442709995" rendition="#ita">'den officielle Christendom</hi>', der nu er blevet Stikordet. Alt hvad der læres og prædikes af Christendommens beskikkede Tjenere, bliver slaaet i Hartkorn og stemplet som Antichristelighed. Og dog er Grændsen heller ikke her. <hi xml:id="id9abc89f4-0ef0-4434-b29f-42606c58eb5f" rendition="#ita">Christenheden i dens Helhed, Christendommen i dens hele Tilværelse bliver taget med</hi> – kun at det ikke er muligt at komme paa det Rene med, om der skal tænkes paa den christelige Verden i Almindelighed, eller i den protestantiske Kirke, eller alene i <placeName xml:id="id91eb6c8c-335e-4d8e-92bc-668292498b3a">Danmark</placeName>. '<hi xml:id="id858f92c7-058b-427c-b553-9ade9920e1ed" rendition="#ita">Ingen</hi> af vore Bisper, Provster eller Præster, hedder det, er i Character af at <hi xml:id="idd1a141b2-7b46-41a9-9123-c1048c4decf5" rendition="#ita">stræbe / i Retning</hi> af det Nye Testaments Christendom' – '<hi xml:id="id3e975ef6-806f-4670-94e4-6af0f1dee8b3" rendition="#ita">der findes eller fødes ikke mere et eneste Individ,</hi> der <hi xml:id="id0c5a24eb-2101-4995-b075-64518e563ce3" rendition="#ita">duer til</hi> at være Christen i det Nye Testaments Forstand' – 'det Nye Testaments Christendom <hi xml:id="ida30eb428-0db6-4f2e-bed8-af51c177a867" rendition="#ita">er slet ikke til</hi>' – 'Christenheden er <hi xml:id="idc5125595-9351-4f8e-8f48-cdcd3e59f5b6" rendition="#ita">Christendommens Forraadnelse</hi>'; den er skyldig i <hi xml:id="id07958e69-9744-49ed-9100-44b26065c0e5" rendition="#ita">'den uhyre christelige Criminalforbrydelse</hi> at franarre Gud Christendommen.' / For saavidt altsaa lader det sig ikke negte, at der kan paavises en stærk Fremadskriden; det er en sand Stormmarch med Syvmilestøvler. Men i <hi xml:id="id6b96eecb-ad99-47ba-8b65-d920ed609a36" rendition="#ita">Sagen selv</hi> – i Indsigten om Det, hvorpaa det brister, og Det, der er at gjøre – kommer man <hi xml:id="id523d5586-161b-42ab-bcb2-b728cbe41e7b" rendition="#ita">ikke noget Skridt videre</hi>. Med alle disse svævende, ubestemte Størrelser: 'Sandsebedrag, Forbigaaelse, Fortoning, Tilsløring af noget Væsenligt i Christendommen' – med alle disse Uqvemsord: 'snedige Løgnere og frække Slyngler; Legen med Christendommen; gjøre Nar ad Gud; det Gavtyveagtige i at man har afskaffet Christendommen'; – med alle disse convulsiviske [krampagtige] Udbrud om 'det Rædselfulde, Afskyelige, Gruelige, Forfærdelige' bliver man bestandig <hi xml:id="idd141de0e-805c-484d-9d99-fe7ed6bd275f" rendition="#ita">snurret omkring i den samme Kreds.</hi> De, som lade sig skræmme, blive siddende midt i Skrækken, uden nogen Haandsrækning til at komme ud af den. De mere Trøstelige begynde at fatte Mistro; efterhaanden ville [vil] selv de mest udsøgte og i sig selv beundringsværdige Kraftudtryk blive udslyngede forgjæves. Med al den ualmindelige Virtuositet, der maa indrømmes <hi xml:id="id7ed0b472-905d-4504-8ee9-94d6015fc4f7" rendition="#ita">Dr.</hi> K. i denne Retning, vil han, dersom han bliver saaledes ved, ikke kunne undgaae Anvendelsen af <persName xml:id="idd1cb8ccd-ef3b-4bc6-ab50-f672e2f12759" key="Baggesen, Jens Immanuel">Baggesen</persName>s Ord om en drøvtyggende Poet: / 'Hvis om det Samme ei du altid skrev det Samme, / Du giorde alle vore Digtere til Skamme.' / Man tillader sig derfor <hi xml:id="idbdc7c724-3092-4b10-b424-56a64a4a6aa1" rendition="#ita">at henstille</hi> til Hr. <hi xml:id="id773dfdeb-8789-4273-b083-65f3f476ed8e" rendition="#ita">Dr.</hi> Kierkegaard: <hi xml:id="id7227f400-53a0-4c54-8534-9921ca86694d" rendition="#ita">om han ikke skulde finde, at Tiden er kommen for ham til at rykke et Skridt videre.</hi> / Det danske Folk bevarer, som Efterladenskab efter Biskop <persName xml:id="id64a6e279-bb9e-4e70-ad64-e967945c98f8" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, hans 'Betragtninger over de christelige Troeslærdomme'. Man overseer her i klare Træk den Lærebygning, som denne Mand i sin Prædiken har udført videre, i den nærmere, mangfoldige Anvendelse paa Livet. Tusinder have fundet christelig Oplysning og Opbyggelse i dette Værk. Heri vil <hi xml:id="id19d9489c-eb92-4be4-af6d-8a95c17306fa" rendition="#ita">Dr.</hi> K. nu finde et sørgeligt 'Sandsebedrag', et Bidrag til den 'uhyre christelige Criminalforbrydelse'. Men dermed, at en saadan Paastand bliver gjort, bliver behandlet declamatorisk og derefter gjentaget den ene Gang efter den anden, er endnu Intet bevist. <hi xml:id="idfd184516-5da6-4b0c-87a8-fb2ea1e1ca50" rendition="#ita">Vil Dr.</hi> K. virkelig gjøre det indlysende, at 'Det, Biskop Mynster har repræsenteret, ikke er det Nye Testaments Christendom', – og ikke dette alene, men <hi xml:id="id1117afc7-a589-4b83-9bfc-1f4ce45f3c58" rendition="#ita">vil Dr.</hi> K. gjøre Afstanden kjendelig [tydelig] og klar imellem Det, han kalder den tilslørede, fortonede, forvanskede Christendom, og Det, / han vil lade gjælde for ren og ægte Christendom; <hi xml:id="idaaa0c1bd-af00-4555-8aa9-dd2a897e1ce2" rendition="#ita">vil Dr.</hi> K. mere end røre op og rive ned, forstyrre og forvirre, ængste og skræmme, <hi xml:id="id2d76b7fd-9327-4635-ac53-67f002415043" rendition="#ita">vil</hi> han i Sandhed og Virkelighed arbeide for Gjenfødelse af christelig Tro og christelig Liv: <hi xml:id="id30a0a508-88ce-4efa-b1d4-dec4fdb05b1d" rendition="#ita">saa lægge han Haand paa Værket</hi>! Han give sine Landsmænd en Veiledning i Hænderne: <hi xml:id="id89d92b9a-17c2-468a-a52d-b59e64cadd15" rendition="#ita">en Fremstilling i rene, bestemte Omrids af det Nye Testaments Lære, saaledes som den efter ham skal være berettiget til at bære Navn af ny-testamentlig</hi>. Der maatte da kunne være Haab om, at Læserne kunne komme ud af den taagede Sphære, hvori denne holdes hen, uden andet Lys end Sværmere og Raketter, der kun blænde og forvilde. Alvorlige og forstandige Christne vilde da formodenlig blive tilstrækkeligt i Stand til at kjende <hi xml:id="id78a31a6d-abee-42cb-b297-8b00be755d2b" rendition="#ita">Dr.</hi> K.s christelige Standpunkt, og i Stand til at bedømme, paa hvilken Side den paalideligste Fører er at finde til ny-testamentlig Christendom. / Vistnok [sandt nok] – <hi xml:id="id564b9a21-a110-4495-b605-797373e3ae09" rendition="#ita">dersom</hi> der var Sandhed i <hi xml:id="id7d592ddc-f095-4f57-9612-d7e6e1cab3f8" rendition="#ita">Dr.</hi> K.s Ord: at 'der ikke mere findes eller fødes et eneste Individ, der duer til at være Christen i det Nye Testaments Forstand', at 'vi Mennesker næsten kun ere Dyre-Skabninger', at 'Alt maa briste, at der i denne Rædsel atter maatte blive Individer til, som kunne bære det Nye Testaments Christendom': – da vilde det være ubetimeligt at stille nogen Fordring til <hi xml:id="id26a8dd2e-07ce-4d9b-83a8-dda572d2bd9c" rendition="#ita">Dr.</hi> K., – ligesaa ubetimeligt, som om han vilde tænke paa at stille christelige Fordringer til de samtidige 'Dyre-Skabninger', Tilstanden vilde da være rent fortvivlet. Der blev da intet videre at gjøre, end at oppebie Tiden, da Menneskeheden skal blive støbt om, og dermed blive sat i Stand til at 'bære det N. Tests. Christendom'. For at faae en Christentro og en Christenhed tilveie, vilde intet mindre behøves end en ny Himmel og en ny Jord. Men det er netop 'det Nye Testaments Christendom', der ikke lader en saa trøstløs Betragtning komme op. Man skulde troe, <hi xml:id="id9c30acee-4bc7-4b39-bd6d-1e6a12fdbac3" rendition="#ita">Dr.</hi> K. maatte være den Sidste til at underkjende Herrens Forjættelser om 'hans Kirke, over hvilken <placeName xml:id="id8961c385-7765-4c8a-8e31-8f4fbcd07350">Helvede</placeName>s Porte ikke skulle faae Magt'. Men har <hi xml:id="idcc7ded1d-3dc6-4fd5-afda-f2c5a01dd861" rendition="#ita">Dr.</hi> K. ikke Øie for det Vaaben, hans Paradoxi spiller Christendommens Modstandere i Hænderne? Evangeliet er jo dog ikke beregnet paa seraphiske Væsener, men paa menneskelige Skabninger af Kjød og Blod. Men, naar den Menneskeverden, der er født og opfostret i Evangeliets Lys, er sunket ned til at blive en Bande af christelige Criminalforbrydere, som kun pønse paa 'at franarre Gud Christendommen', hvad Rolle har Christendommen da til syvende og sidst spillet i Menneskeaandens Historie? / <hi xml:id="idc389c1a0-6e9a-4dbe-851d-eff17ec8f6d2" rendition="#ita">Er</hi> der derimod noget at gjøre – og der <hi xml:id="idaedece83-9551-4dac-add5-5b6c24dba111" rendition="#ita">maa være</hi> noget at gjøre, – saa bør dette ikke lades ugjort. Og hvo [hvem] maa agtes nærmere kaldet til saadan Gjerning end Den, der er optraadt med det haarde Fordømmelses-Ord over Andres Gjerning? Men med Klemten og Raaben, Skjelden / og Smelden, Lynen og Tordnen er endnu Intet gjort. Det er ikke i Propheternes Aand, langt mindre i <persName xml:id="id6525f042-eea5-472c-af63-3355ebb469ef" key="Jesus">Jesu</persName> og Apostlenes. / Maaskee vil <hi xml:id="idc36bfafc-fe10-4c89-87fe-c1e4343c4e7a" rendition="#ita">Dr.</hi> K. vise et Forslag som det foranførte tilbage dermed, at han jo udtrykkeligt har erklæret sig selv alene for 'et afgjort Politi-Talent'. Men forholdt det sig virkelig saa, da vilde <hi xml:id="ide5fe92ed-5da7-477b-9b75-b5ce3494179b" rendition="#ita">Dr.</hi> K.s Virksomhed <hi xml:id="id0eafe969-d33d-40b2-b9ff-cca327c1ba15" rendition="#ita">strække</hi> sig langt ud over Talentet, – saafremt han ikke tager Politi-Magten i aldeles utilbørlig Udstrækning. Thi er det ikke paa det høieste Dommersæde, <hi xml:id="id1c2c890d-e38f-4d5f-a232-53d6ce4ce3f6" rendition="#ita">Dr.</hi> K. har taget sin Plads? Dømmer han ikke som Den, for hvis Øie alle Ting ere blotte og aabenbarede? forfølger hans Dom ikke Christendoms Livet ind i Familielivets, i Hyttens fjerneste Vraa, ind i Sjælens inderste Løndom? Men hvo som dømmer i saadan Ufeilbarheds Tone, hvo som fordømmer med saadan Ubarmhjertighed, <hi xml:id="idc1b44abc-3247-4fb7-8bd8-8e03630dc62e" rendition="#ita">bør i det mindste kunne vise</hi> de Vildfarende Veien, og <hi xml:id="id2e2a8039-6aa0-43c3-9aab-f542f4a252f8" rendition="#ita">bør vise</hi> den. Skulde <hi xml:id="idc8d8543b-55b1-4501-83c0-375ce595ffdd" rendition="#ita">Dr.</hi> K. kunne beslutte sig til at vige den aandelige Criminaldommers Sæde, give Afkald paa det religieuse Rettergangs-Sprog, som dog bedst overlades til den rette Dommer, for at samle sig til et Arbeide som det, vi have tilladt os at bringe i Forslag, da vilde han sandsynligvis snart erkjende, at han havde ombyttet det Lettere med det Vanskeligere. Det feiler ikke, at den evangeliske Ydmygheds Aand under et saadant Arbeide vilde gjøre sin Magt gjældende, og denne Indflydelse vilde hverken blive Arbeidet eller dets Forfatter til Skade.«</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="af-1202" n="185,3">
          <label xml:id="id35bbddf8-e046-4f5d-aecb-01a1ec349ad7">
            <hi xml:id="id30cc1773-76cb-40bb-9525-dfaf7f1bd4bb" rendition="#bol">D. 4de April 1855</hi>
          </label>
          <p xml:id="id87eb5287-c088-48c9-b0be-3d6c24048db8">dvs. dagen efter, at den anonyme artikel mod SK blev trykt i <hi xml:id="id0ca109f3-2329-401d-aff0-c8cc4f59dcaf" rendition="#ita">Fædrelandet.</hi></p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="af-1203" n="185,4">
          <label xml:id="idbbbbedad-cdc9-4a22-b96b-92229ff08e0c">
            <hi xml:id="idc5a36614-904f-4717-997d-1e2ae139c65e" rendition="#bol">At foreslaae mig at skrive ... videnskabelig Udenlandsreise</hi>
          </label>
          <p xml:id="id28f4ccfc-8d28-47e3-8ba4-32b4b8d36cfd"><ptr xml:id="id21432694-edfa-48aa-99a7-a4e98488138c" type="commentary" target="#af-1201" n="185,1"/>.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="af-1204" n="185,9">
          <label xml:id="id17c347b3-3ab5-4329-b5d2-cf536f33fc89">
            <hi xml:id="id425fee03-73e3-47e5-b8b5-f7d90983b9d1" rendition="#bol">mine Artikler i »Fædrelandet«</hi>
          </label>
          <p xml:id="idb4e7af23-fd76-4fe6-b504-428aa387c10a">dvs. de tolv artikler fra 1854-55, SK indtil videre havde ladet trykke i <hi xml:id="idb03c4e02-7f3b-4561-8ccd-d828f2ac41ab" rendition="#ita">Fædrelandet</hi> (<ptr xml:id="idcd6af6a9-bd45-4739-bee7-dd3d953e6115" type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-162" n="129,13"/>).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="af-1206" n="185,12">
          <label xml:id="ide8708982-c517-4139-87be-b75122ce263c">
            <hi xml:id="ideb81bc84-b8a0-4a27-ad5d-c431c49ebca4" rendition="#bol">»Øieblikket«</hi>
          </label>
          <p xml:id="id5b6a72f4-7d1b-4a1e-812b-d9182c890204">SKs påfaldende brug af udtrykket 'øjeblikket' i denne artikel varsler om det senere tidsskrift, som han allerede var gået i gang med at planlægge og skrive, jf. <ref xml:id="idddf137ee-2db9-448e-a6f7-4669c585ecfa" target="../AF/txr.xml#ss575" type="textCriticalAccount" n="575">tekstredegørelsen, s. 575</ref>.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="af-1207" n="185,13">
          <label xml:id="id01000d7e-0ba7-4e29-9cd7-dd7d978d6230">
            <hi xml:id="id46aafcf1-8b1e-42e8-bd5d-8864135014f4" rendition="#bol">see feil af</hi>
          </label>
          <p xml:id="ida04ee447-779a-4375-85d7-564c6b839dc1">gå el. tage fejl af.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="af-1209" n="185,23">
          <label xml:id="idb4f13930-fdab-45f0-9b46-0c682ba071a2">
            <hi xml:id="ide90a91e9-b441-4781-93bf-7830a98f2e6d" rendition="#bol">»Afsluttende Efterskrift«</hi>
          </label>
          <p xml:id="id5ece90ac-4a07-4b60-a4fe-6cdaa34b05d5"><hi xml:id="idd40dd9a5-eb18-487f-96f6-463eb9112dcd" rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift til de philosophiske Smuler. Mimisk-pathetisk-dialektisk Sammenskrift, Existentielt Indlæg,</hi> som er skrevet i 1845, blev udg. 27. feb. 1846 under pesudonymet <persName xml:id="id1a7e0048-43c3-4cb2-b643-bf2d948385cf" key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> med SK som udgiver, jf. <hi xml:id="idbd89f1f0-e6f3-467b-8874-26040c0bdb3f" rendition="#ita">SKS</hi> 7.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="af-1210" n="185,24">
          <label xml:id="id364cb4c6-6a9a-435f-bcae-2270dbdb0b4d">
            <hi xml:id="iddcff2423-c725-40f3-9435-679400dbddfe" rendition="#bol">»Sygdommen til Døden«</hi>
          </label>
          <p xml:id="idea0cb00d-e4c2-4753-8ca6-9a1492afb0b1"><hi xml:id="id187b3988-db37-4bd7-bc9b-298a546b4fad" rendition="#ita">Sygdommen til Døden. En christelig psychologisk Udvikling til Opbyggelse og Opvækkelse,</hi> som er skrevet i perioden jan. til maj 1848, blev udg. 30. juli 1849 under pseudonymet <persName xml:id="id795e3fcf-973c-4bd5-8c95-e5718c4f3dba" key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> med SK som udgiver. Jf. <ref xml:id="id89145eae-119d-420f-a915-e423d0bd0aac" target="../SD/txt.xml#ss115" type="publishedWritings" n="115"><hi xml:id="idad481df2-4c51-4f0e-adb4-930a1da1f20e" rendition="#ita">SKS</hi> 11, 115</ref>-242.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="af-1211" n="185,25">
          <label xml:id="id0ffc90b7-644c-414f-a0d8-a856730d1c7a">
            <hi xml:id="id1e3ad5c1-d30a-4ff7-99f7-d3f3a8d01934" rendition="#bol">»Indøvelse i Christendom« ... i Bogladerne</hi>
          </label>
          <p xml:id="ideb85c0ed-3a54-4b52-a42c-46be3ed97cf6"><hi xml:id="id3a0ee98e-fe87-47b8-b4c6-32f14936ecd5" rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> nr. I-III, skrevet 1848/49, blev udg. 25. sept. 1850 under pseudonymet <persName xml:id="id612c3b3c-4695-44be-a03f-260a248830aa" key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> med SK som udgiver, jf. <ref xml:id="ida2e38daf-185a-460e-a584-b2ab64e58067" target="../IC/txt.xml#ss7" type="publishedWritings" n="7"><hi xml:id="id09f9ecf2-21ae-4172-b42d-704155e7515f" rendition="#ita">SKS</hi> 12, 7</ref>-253. Det vides ikke, hvornår værket har været udsolgt. – <hi xml:id="idf9c3423c-c4e9-4037-b5c6-e90133ca7543" rendition="#bol">vistnok:</hi> ganske vist.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="af-1212" n="185,27">
          <label xml:id="id74d2a842-f463-4e07-a4df-ba8e5d1c3566">
            <hi xml:id="id0c7d7cc4-17fc-4671-a5f8-87c813275dd8" rendition="#bol">der trykkes paa det nye Oplag</hi>
          </label>
          <p xml:id="id61c8e8fa-0bee-47cc-bdf4-401a8d50df3e">Det 2. opl. af <hi xml:id="id59ec9fc3-0248-4561-a765-5b8fa23ca9e1" rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> var formentlig først færdigtrykt 8. maj 1855; det blev averteret som udkommet i <hi xml:id="idf962e325-daba-4461-9aa7-4e3533cd8ef5" rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 112, den 16. maj 1855. SK ledsagede skriftet af artiklen »Til det nye Oplag af 'Indøvelse af Christendom'«, i <hi xml:id="id439b0044-3b46-4f3a-99ea-05c74c0c69e0" rendition="#ita">Fædrelandet</hi> (<ptr xml:id="id5e181ade-99dd-44b5-93ee-7a87d2b128c0" type="commentary" target="../OIC/kom.xml#oic-1901" n="213,1"/>). Artiklen var dateret »April 1855«.</p>
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
