<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Dette skal siges; saa være det da sagt</title>
     
     <title type="short">DSS</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2009</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K13</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/dss/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/dss/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="dss-1" n="114,1">
   <label><hi rendition="#bol">»Men ved Midnat skete Anskrig.« Matth. 25, 6</hi></label>
   <p>citat fra <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om de ti brudepiger i <rs type="bible">Matt 25,1-13</rs>: «Da skal Himmeriges Rige lignes ved ti Jomfruer, som toge deres Lamper, og gik Brudgommen imøde. Men de fem af dem vare kloge, og de fem daarlige [tåbelige, uforstandige]. De daarlige toge deres Lamper, men toge ikke Olie med sig. Men de kloge toge Olie i deres Kar tilligemed deres Lamper. Og der [da] Brudgommen tøvede, slumrede de alle, og sov ind. Men ved Midnat skede Anskriig: see, Brudgommen kommer; gaaer ham imøde! Da bleve Jomfruerne alle opvakte [vækket], og giorde deres Lamper tilrette [rede]. Men de daarlige sagde til de kloge: giver os af Eders Olie, thi vore Lamper udslukkes. Men de kloge svarede og sagde: det maatte ikke blive nok til os og Eder; men gaaer heller hen til Sælgerne, og kiøber for Eder selv. Men der [da] de vare bortgangne at kiøbe, kom Brudgommen; og de, som vare rede, gik ind med ham til Bryllup; og Døren blev tillukt. Siden kom de andre Jomfruer, og sagde: Herre, Herre, lad [luk] op for os! Men han svarede, og sagde: sandelig siger jeg Eder, jeg kiender Eder ikke. Vaager derfor, thi I vide hverken Dag eller Time, paa hvilken Menneskens Søn kommer« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">skede Anskriig:</hi> råbtes alarm, lød der et råb.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-3" n="115,2">
   <label><hi rendition="#bol">Dec. 1854</hi></label>
   <p>Dette ældste stykke i skriftet, der indeholder den centrale indsigelse, er en bearbejdelse af den projekterede pjece <hi rendition="#ita">»Men ('da Alle vare sovede ind') ved Midnat skete der Anskrig', Mtth: 25,6</hi>« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B59-81"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 59-81</ref>). Alt tyder på, at denne pjece samt stykket her er skrevet før 18 dec. 1854, hvor SK publicerede sin første artikel mod biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> og hans forgænger <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>. Se <ref target="../DSS/txr.xml#ss212" type="textCriticalAccount" n="212">tekstredegørelsen, s. 212</ref></p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-100" n="115,3">
   <label><hi rendition="#bol">at gjøre derefter</hi></label>
   <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Jak 1,22</rs>: »Vær ordets gørere, ikke blot dets hørere, ellers bedrager I jer selv.« Og <rs type="bible">Jak 1,25</rs>: »Men den, der fordyber sig i frihedens fuldkomne lov og bliver ved den og ikke er en glemsom hører, men en gerningens gører, han skal være salig ved det, han gør.« Se også <rs type="bible">Luk 10,27-28</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-4" n="115,4">
   <label><hi rendition="#bol">ikke Myndighed</hi></label>
   <p>SK har i forordene til sine opbyggelige skrifter løbende gjort opmærksom på, at han taler »uden Myndighed«, dvs. at han ikke forkynder som en ordineret præst. I »Regnskabet« i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (1851), s. 7, noten: »Dette er igjen mit hele Forfatterskabs Categori: at <hi rendition="#ita">gjøre opmærksom</hi> paa det Religieuse, det Christelige – <hi rendition="#ita">men 'uden Myndighed'</hi>«, <ref target="../FV/txt.xml#ss12" type="publishedWritings" n="12"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 12</ref>. Sml. også de to særskilte sider i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> s. 13-14; s. 14: »<hi rendition="#ita">'Uden Myndighed'</hi> at gjøre opmærksom paa det Religieuse, det Christelige, er Categorien for hele min Forfatter-Virksomhed totalt betragtet«, <ref target="../FV/txt.xml#ss19" type="publishedWritings" n="19"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 19</ref>. Præstens myndighed fremgår af præstevielsen, hvor biskoppen til sidst lægger sin hånd på den ved alteret knælende præst, idet han siger: »Saa overantvorder [overdrager] jeg eder nu det hellige Præste- og Prædike-Embede efter den Apostoliske Skik <hi rendition="#ita">i Navn GUd Faders, Søns og Hellig Aands,</hi> og giver Eder Magt og Myndighed herefter, som rette GUds og JEsu Christi Tienere, at prædike GUds Ord hemmelig og aabenbare udi Kirken, at uddeele de høyværdige Sacramenter efter Christi egen Indstiftelse, at binde Synden paa den Halstarrige [genstridige], og løse den paa den Bodfærdige, og ellers alt hvis dette GUds hellige Kald vedkommer, efter GUds Ord og vores Christelig Skik og Brug«, <hi rendition="#ita">Dannemarkes og <placeName>Norge</placeName>s Kirke-Ritual,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1762 [1685], s. 370f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-5" n="115,8">
   <label><hi rendition="#bol">Gud velbehageligt</hi></label>
   <p>værende i overensstemmelse med Guds vilje el. ønske.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-201" n="115,8">
   <label><hi rendition="#bol">vise Gud en Dyrkelse</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Joh 16,2</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til sine disciple: »De skulle [skal] udelukke Eder af Synagogerne; ja den Tiid skal komme, at hver den, som ihielslaaer Eder, skal mene, han viser Gud en Dyrkelse« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-6" n="115,9">
   <label><hi rendition="#bol">løfte</hi></label>
   <p>udstøde, rejse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-7" n="115,12">
   <label><hi rendition="#bol">Hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-8" n="115,12">
   <label><hi rendition="#bol">hvilket Dit Liv forresten</hi></label>
   <p>hvordan dit liv i øvrigt er.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-9" n="115,14">
   <label><hi rendition="#bol">Paastand paa</hi></label>
   <p>påstand om, krav på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-10" n="116,1">
   <label><hi rendition="#bol">o Gud skee nu hvad Din Villie er</hi></label>
   <p>spiller formentlig på Fadervor: »Skee din Villie, som i Himmelen, saa og [således også] paa Jorden!« <rs type="bible">Matt 6,10</rs> (NT-1819) el. på <rs type="bible">Luk 22,42</rs> med <persName key="Jesus">Jesu</persName> bøn i <placeName>Getsemane</placeName> før pågribelsen: »Fader, vilde du tage denne Kalk fra mig! dog skee ikke min Villie, men din!« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-12" n="116,4">
   <label><hi rendition="#bol">lade som Ingenting</hi></label>
   <p>hentydning til biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>, der i avisartiklen »I Anledning af Dr. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>s Artikel i 'Fædrelandet' Nr. 295« i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 302, den 28. dec. 1854, besvarede SKs første angreb, men som siden hen – trods talrige opfordringer – ikke reagede på de fortsatte angreb. Denne 'Martensens tavshed' var med fuld overlæg, jf. <hi rendition="#ita">Biskop H. Martensens Breve,</hi> udg. af <persName key="Kornerup, Bjørn">Bjørn Kornerup</persName>, bd. 1, 1955, hvor Martensen i et brev af 2. jan. 1855 skriver til sin ven L. Gude: »Det glæder mig, at De finder, at min Artikel mod Kd var et velfortjent Ørefigen. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Forresten følger det af sig selv, at jeg ikke skriver mere dennesinde [denne gang, ved denne lejlighed]«, s. 131f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-13" n="116,7">
   <label>naar <hi rendition="#bol">saa er</hi></label>
   <p>det forholder sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-14" n="116,11">
   <label><hi rendition="#bol">Mai 55</hi></label>
   <p>Hvor det forrige stykke er skrevet før, SK indledte sit angreb med sin første avisartikel, er dette stykke skrevet mod slutningen af artikelrækken, der blev afsluttet 26. maj 1855; SK viser, at han står fast på sin indsigelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-15" n="116,14">
   <label><hi rendition="#bol">Falsum</hi></label>
   <p>lat. bedrageri, falskneri.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-16" n="116,14">
   <label><hi rendition="#bol">et Falsk</hi></label>
   <p>et falskneri, bedrageri.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-17" n="116,15">
   <label><hi rendition="#bol">menige Christen</hi></label>
   <p>alm. kristen i modsætning til gejstligheden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-19" n="116,16">
   <label><hi rendition="#bol">bona fide</hi></label>
   <p>lat. i god tro.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-20" n="117,1">
   <label><hi rendition="#bol">en Vei fuld af Farer</hi></label>
   <p>formentlig allusion til H.A. Brorsons salme »Jeg gaaer i Fare, hvor jeg gaaer« (1734). Salmen blev optaget i hans <hi rendition="#ita">Troens rare Klenodie</hi> 1739 i afsnittet »Om Tilliid paa Gud«, jf. <hi rendition="#ita">Troens rare Klenodie, i nogle aandelige Sange fremstillet af <persName key="Brorson, Hans Adolph">Hans Adolph Brorson</persName>,</hi> udg. af <persName key="Hagen, Laurits Christian">L.C. Hagen</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1834, ktl. 199, s. 279. DDS-2002, nr. 45.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-21" n="117,1">
   <label><hi rendition="#bol">Evighedens Regnskab</hi></label>
   <p>Forestillingen om, at Gud gør regnskabet op, og at mennesker skal stå til regnskab for ham på dommens dag, findes flere steder i NT, fx i <rs type="bible">Matt 12,36</rs>; <rs type="bible">Rom 9,28</rs>; <rs type="bible">1 Pet 4,5</rs>. Jf. også <persName key="Jesus">Jesu</persName> beskrivelse af verdensdommen i <rs type="bible">Matt 25,31-46</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-202" n="117,4">
   <label><hi rendition="#bol">det <hi rendition="#ita">(...)</hi> Sandsebedrag</hi></label>
   <p>den illusion, indbildning, falske forestilling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-22" n="117,6">
   <label><hi rendition="#bol">Vaagn derfor op</hi></label>
   <p>hentydning til det indledende motto (<ptr type="commentary" target="#dss-1" n="114,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-23" n="117,7">
   <label><hi rendition="#bol">betrygge</hi></label>
   <p>sikre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-25" n="117,9">
   <label><hi rendition="#bol">skjønne</hi></label>
   <p>slutte (dig) til, indse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-26" n="117,10">
   <label><hi rendition="#bol">han har snarere givet Penge til</hi></label>
   <p>et udsagn, SK ofte har fremsat, og som rimeligvis må fortolkes i forhold til de samlede udgifter, han havde i forbindelse med sin forfattereksistens, jf. <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Torkelin</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> og pengene,</hi> 2. udg., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1993 [1935]. Hertil knytter sig det forhold, at den store formue, SK arvede efter sin far, næsten var opbrugt. – <hi rendition="#bol">givet</hi> Penge til: sat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-27" n="117,11">
   <label><hi rendition="#bol">han har frivilligt udsat sig for det Modsatte</hi></label>
   <p>hentyder til, at SK, alias <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>, i slutningen af 1845 selv bad om at blive 'udskældt' i det satiriske ugeblad <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> hvilket medførte, at <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> rettede en lang satirisk kampagne mod ham. Resultatet blev, at SK blev udleveret til offentlig spot og chikaneret på gaden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-29" n="121,1">
   <label><hi rendition="#bol">d. 9. April 1855</hi></label>
   <p>Dette første følgeblad var opr. adresseret til ministeren for kirke- og skolevæsen: »Skrivelse til Hs. Excellence Cultus-Ministeren« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B240" rend="DSS,ms.1.3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 240</ref>; dateret 9. april 1855); i kladden henvender SK sig i direkte tiltaleform. Kultusministeren var <persName key="Hall, Carl Christian">Carl Christian Hall</persName> (1812-88), der havde afløst den aldrende <persName key="Ørsted, Anders Sandøe">A.S. Ørsted</persName>, da dennes ministerium faldt den 12. dec. 1854. SK har i en ubrugt artikel, »'Sandhedsvidnernes' Taktik« fra 1. juni 1855, bemærket om dette følgeblad: »Da jeg afgjort lagde ud – thi mine tidligere Artikler i 'Fædrelandet' var et Foreløbigt – tog jeg Sigtet paa Cultus-Ministeren: om det skulde være fra den Kant Faren truede: Retsforfølgelse o:D:. Jeg gjorde det ogsaa, fordi jeg virkelig følte en Trang til engang at faae mit Sind lettet i denne Henseende; der var Noget jeg maatte have sagt. Men min Mening var, at fra den Kant truede dog vel egentligen ikke nogen Fare« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B136" rend="Oi9,ms.2.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 136</ref>, s. 217f.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-33" n="121,5">
   <label>gjøre det <hi rendition="#bol">kjendeligt</hi></label>
   <p>synligt, tydeligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-34" n="121,6">
   <label><hi rendition="#bol">Spørgsmaalet om Stats-Kirke, Folke-Kirke ... af Kirke og Stat</hi></label>
   <p>Der var en udbredt debat i tiden om forholdet ml. stat og kirke, herunder om en afklaring af begreberne 'statskirke', som særligt knyttede sig til enevælden, og 'folkekirke', der først blev sanktioneret med Grundloven af 5. juni 1849, jf. § 3: »Den evangelisk-lutherske Kirke er den danske Folkekirke og understøttes som saadan af Staten«, <hi rendition="#ita"><placeName>Danmark</placeName>s Riges Grundlov. Valgloven. Bestemmelser angaaende Forretningsordenen i begge Thingene,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1850, s. 6. Der var dem, der helst så en enhed ml. stat og kirke, dog således at kirken fik reelt selvstyre, fx <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> <hi rendition="#ita">Den danske Folkekirkes Forfatningsspørgsmaal,</hi> Kbh. 1851, ktl. 655, og der var dem, der helst så en adskillelse af stat og kirke, fx <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName> <hi rendition="#ita">Om Begrebet Folkekirke. En historisk-kirkeretlig Betænkning betræffende den danske evangelisk-lutherske Kirkes fremtidige Stilling og Forhold til Staten, henvendt til den nu forsamlede Rigsdag,</hi> Kbh. 1854.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-35" n="121,9">
   <label><hi rendition="#bol">som det Aar efter Aar gik ... saa længe jeg lever«</hi></label>
   <p>Der er rimeligvis ikke tale om en replik af afdøde biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter" n="*">Jakob Peter Mynster</persName> (1775-1854), men om SKs sammenfatning af Mynsters formodede holdning, vel især som den kom til udtryk efter enevældens opløsning i 1848.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-36" n="121,10">
   <label><hi rendition="#bol">som den nye ... ved at forstaae vor Tid som et stort Interimistisk</hi></label>
   <p>sigter formentlig til biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Hans Lassen Martensen</persName>s (1808-84) <hi rendition="#ita">Prædiken holdt i <placeName>Christiansborg Slotskirke</placeName> paa 5te Søndag efter Hellig Tre Konger, Søndagen før Biskop Dr. <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Jordefærd,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1854, hvor der tales om Mynsters generation som de store mænd, der gjorde op med rationalismen: »Den er nu afløben denne Tid, de Store og Herlige i Folket drage bort den Ene efter den Anden, og den Overgangens og Opløsningens Tid, i hvilken vi leve, er kun en første Beredelse til en ny Tilkommelse af Aandens Rige«, s. 9.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-37" n="121,15">
   <label><hi rendition="#bol">Styrelsen</hi></label>
   <p>dvs. Guds styrelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-39" n="121,22">
   <label><hi rendition="#bol">Slægt</hi></label>
   <p>generation.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-41" n="121,26">
   <label><hi rendition="#bol">Kluddrer</hi></label>
   <p>person, der kludrer med sit arbejde. Der sigtes til biskop H.L. Martsensen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-42" n="121,26">
   <label><hi rendition="#bol">Forretninger</hi></label>
   <p>gøremål, opgaver.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-43" n="121,28">
   <label><hi rendition="#bol">slaaet saa stort paa</hi></label>
   <p>brovtet sådan, ført sig så (hoverende) frem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-44" n="122,3">
   <label><hi rendition="#bol">Det Eneste, jeg kunde ønske saa tidligt ... af juridisk Magt eller ikke</hi></label>
   <p>Det var ministeriet <persName key="Bang, Peter Georg">Bang</persName>, der virkede fra 12. dec. 1854 – dvs. fra få dage før, SK 18. dec. indledte sit angreb på biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> og hans foregænger <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> – indtil 18. okt. 1856. Hverken kultusministeren <persName key="Hall, Carl Christian">C.C. Hall</persName> el. nogle af de øvrige ministre reagerede på SKs forespørgsler. I <hi rendition="#ita">Ugeskrift for den evangeliske Kirke i <placeName>Danmark</placeName>,</hi> nr. 40, 14. sept. 1855, bd. 6, s. 164, rejste »en høitagtet Geistlig« spørgsmålet: »Hvorledes kan <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName></hi> vedblive paa den frækkeste Maade at angribe vor Folkekirke og dens Lærere, uden at 'Lov om Pressens Brug', 3. Jan. 1851, § 8 og 9, bringes i Anvendelse?« Der skete imidlertid intet; og SK reagerede med latter (jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B166"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 166</ref>). Da en snes præster, heriblandt <persName key="Beck, Vilhelm">Vilhelm Beck</persName>, i en skrivelse til biskop Martensen fra okt. 1855 anmodede om, at denne ville få SK sagsøgt i henhold til de ovenfor anførte paragraffer i presseloven, var SK allerede blevet indlagt på <placeName>Frederiks Hospital</placeName>. Se <persName key="Weltzer, Carl">C. Weltzer</persName> »Søren Kierkegaard og Vilhelm Beck« i <hi rendition="#ita">Kirkehistoriske Samlinger,</hi> 7. rk., bd. 1, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1951-52, s. 195-210. I presseloven af 3. jan. 1851 hed det, § 8: »Udgives noget Skrift, hvori der drives Spot med noget her i Riget bestaaende Religionssamfunds Troeslærdomme eller Gudsdyrkelse, straffes den Skyldige med Fængsel fra 1 til 6 Maaneder. Paa samme Maade eller med Bøder fra 100 til 500 Rbd. straffes den, der offentliggjør et utugtigt Skrift«, og § 9: »Krænker Nogen i et trykt Skrift en Andens Ære ved ubeføiet at tillægge ham enten en Handlemaade, der vilde gjøre ham uværdig til Medborgeres Agtelse, eller Benævnelser, som alene kunde hjemles ved en saadan Handlemaade, straffes han med Fængsel fra 3 Maaneder til 1 Aar eller med Bøder fra 100 til 500 Rbd. For andre ubeføiede Sigtelser, der maae nedsætte den Angrebnes borgerlige Agtelse, samt for Uqvemsord eller Skjældsord anvendes Bøder fra 10 til 500 Rbd. eller Fængsel fra 14 Dage til 3 Maaneder. I alle foranførte Tilfælde blive derhos de ubeføiede Udladelser, efter den Fornærmedes Paastand, at kjende døde og magtesløse«, <persName key="Algreen-Ussing, Tage">T. Algreen-Ussing</persName> <hi rendition="#ita">Love og Anordninger, samt andre offentlige Kundgjørelser Danmarks Lovgivning vedkommende for Aarene 1851 og 1852,</hi> Kbh. 1853, s. 3. – <hi rendition="#bol">in parenthesi:</hi> lat. i parentes. – <hi rendition="#bol">angiver sig selv:</hi> røber, afslører sig selv el. indrømmer over for sig selv.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-45" n="122,10">
   <label><hi rendition="#bol">Vistnok</hi></label>
   <p>sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-102" n="122,16">
   <label><hi rendition="#bol">Rytter-Hest</hi>en</label>
   <p>hest ved rytteriet, kavalerihest.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-103" n="122,19">
   <label><hi rendition="#bol">ved Hjælp af Folke-Bevægelse see at contrademonstrere</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til, at SKs angreb på gejstligheden efterhånden fandt stor støtte hos den jævne mand samt hos studenterne. Ved SKs begravelse et halvt år senere kunne biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> fx bemærke i et brev (dateret 18. nov. 1855) til <persName key="Gude, Ludvig">L. Gude</persName>: »Følget skal isærdeleshed have været unge Mskr og en Masse obscure Personer. Af honoratiores var der, saavidt vides, Ingen, med mindre man hertil vil regne <persName key="Nielsen, Rasmus">R. Nielsen</persName> og Mag. <persName key="Stilling, Peter Michael">Stilling</persName>«, <hi rendition="#ita">Biskop H. Martensens Breve,</hi> udg. af <persName key="Kornerup, Bjørn">Bjørn Kornerup</persName>, bd. 1, 1955, s. 151f. – <hi rendition="#bol">see at:</hi> dvs. at se at; SK skrev opr. »at see at værge mig«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-104" n="122,23">
   <label><hi rendition="#bol">Enkelthedens Særskilthed</hi></label>
   <p>det at have skilt sig ud fra mængden som et enkeltstående individ.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-105" n="122,25">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-55" n="122,27">
   <label><hi rendition="#bol">1000 Præster med Familie</hi></label>
   <p>omtrent antallet af præster ved de da. kirker. If. registrene i <hi rendition="#ita">Geistlig-statistisk Calender,</hi> udg. af Th. <persName key="Hertz, Henrik">Hertz</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1854 [afsluttet den 24. dec. 1853] (jf. ktl. 378, en udgave fra 1848), var der 987 hovedsogne i kongeriget <placeName>Danmark</placeName> (dvs. uden hertugdømmerne <placeName>Slesvig</placeName>, <placeName>Holsten</placeName> og <placeName>Lauenborg</placeName>) og 916 ansatte præster, herunder biskopper og provster; hertil kom 123 personlige kapellaner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-56" n="122,27">
   <label><hi rendition="#bol">lige over for</hi></label>
   <p>i forhold til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-57" n="122,31">
   <label><hi rendition="#bol">formene</hi></label>
   <p>forbyde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-58" n="122,32">
   <label><hi rendition="#bol">sætte <hi rendition="#ita">(...)</hi> fast</hi></label>
   <p>arrestere, fængsle.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-59" n="122,32">
   <label><hi rendition="#bol">forskyldte</hi></label>
   <p>gjorde sig skyldig i.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-107" n="122,34">
   <label><hi rendition="#bol">Christendom er jo Aand</hi></label>
   <p>se fx <persName key="Jesus">Jesu</persName> samtale med den samaritanske kvinde ved brønden i <rs type="bible">Joh 4,7-26</rs>, hvor han siger til hende: »Men den Time kommer, ja er nu, da de sande Tilbedere skulle [skal] tilbede i Aand og Sandhed; thi og [også] Faderen søger Saadanne, som ham saaledes tilbede. Gud er en Aand; og de som ham tilbede, bør det at tilbede i Aand og Sandhed«, v. 23-24 (NT-1819). Eller <rs type="bible">1 Kor 2,14</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Men det sandselige Menneske fatter ikke de Ting, som høre Guds Aand til, thi de ere ham en Daarlighed [tåbelighed], og han kan ikke kiende dem, thi de dømmes aandeligen« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-60" n="122,36">
   <label><hi rendition="#bol">Cultus-Ministeren</hi>s</label>
   <p>som var C.C. Hall (<ptr type="commentary" target="#dss-29" n="121,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-62" n="122,39">
   <label><hi rendition="#bol">Jeg betaler Præste-Penge som enhver Anden</hi></label>
   <p>Borgerne i købstæderne, herunder <placeName>København</placeName>, havde pligt til at yde præsten et pålignet beløb, kaldt 'præstepenge', mens bønderne i landsognene tilsvarende skulle betale præsten en vis procentdel af deres animalske produkter og især af deres korn, kaldt 'tiende'. If. plakat af 21. sept. 1814 skulle enhver fastboende familje i København og enhver fastboende person, der boede for sig selv el. ikke var medlem af den familje, han boede hos, betale et årligt beløb til sognets præster. Hvert år i maj måned skulle disse personer anføre, hvilket beløb de ville bidrage med, i en protokol, som blev bragt rundt af kvarterets rodemester, dvs. den kommunale skatteopkræver. I hvert sogn fandtes en kommission, der skulle gennemgå protokollen, og som var bemyndiget til at påligne et højere beløb, hvis det angivne skønnedes for lavt i forhold til den pågældendes erhverv og stilling. Dette system blev først ændret i 1861. Af en bevaret skattebillet fra 1850 fremgår, at SK dette år betalte 5 rigsdaler i præste-, degne- og klokkerpenge (jf. KA, D pk. 8, læg 15). Se også journaloptegnelsen <ref target="../NB32/txt.xml#n105" type="journalsAndPapers" n="105">NB32:105</ref> (1854), hvor SK uddyber den strategi at betale det dobbelte beløb i præstepenge, men til gengæld at blive væk fra kirken, jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 193. Se også kladden til <hi rendition="#ita">»Men ('da Alle vare sovede ind') ved Midnat skete der Anskrig'</hi>« (<ptr type="commentary" target="#dss-3" n="115,2"/>; <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B67"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 67</ref>, s. 118).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-63" n="123,2">
   <label><hi rendition="#bol">gjør <hi rendition="#ita">(...)</hi> Bryderi</hi></label>
   <p>gøre ulejlighed, volder besvær.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-66" n="124,1">
   <label><hi rendition="#bol">d. 11 April 1855</hi></label>
   <p>Dette andet følgeblad, en personlig, dyster bekendelse, er dateret samme dag, som SK fik trykt to artikler i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 83, nemlig »Var det rigtigst nu at 'standse med Klemtningen'?« (dateret 7. april) og »Christendom med kongelig Bestalling og Christendom uden kongelig Bestalling« (»Feuilleton«; dateret 8. april).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-68" n="124,8">
   <label><hi rendition="#bol">Almagten</hi></label>
   <p>jf. fx kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 3, i <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, oftest omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1824 [1791], ktl. 183, s. 13: »<hi rendition="#ita">Gud er almægtig,</hi> og kan giøre alt, hvad han vil, uden Møie [besvær]. Men han giør ikkun [kun] det, som er viist og godt, fordi han ikke vil andet, end det allene.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-69" n="124,9">
   <label><hi rendition="#bol">Kjerligheden</hi></label>
   <p>jf. fx <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>: »Hvo [den] som ikke elsker, kjender ikke Gud; thi Gud er Kierlighed«, dels til <rs type="bible">1 Joh 4,16</rs>: »Gud er Kierlighed, og hvo som bliver i Kierlighed, bliver i Gud, og Gud bliver i ham.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="dss-110" n="124,21">
   <label><hi rendition="#bol">Christendoms Lærer</hi></label>
   <p>dvs. præsterne. I kladden (ms. 1.4; <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B241" rend="DSS,ms.1.4"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 241</ref>,8) stod tilføjet: »lønnet i Livet med alt Jordisk og efter Døden med Monumenter«, hvorved hentydes til afdøde biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
