<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Dette skal siges; saa være det da sagt</title>
     
     <title type="short">DSS</title>
  <author>
   <name>Klaus Nielsen</name><name>Stine Holst Petersen</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2009</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K13</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/dss/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lth" scheme="css">text-decoration: line-through</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/dss/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss207" n="207" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse 
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="207"/>
   </item>
   <item>2. Manuskriptbeskrivelse 
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="210"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie 
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="213"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde 
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="218"/>
   </item>
   <item>5. Andet oplag, 1855 
    <ptr type="chapter" target="#k5" n="219"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
   <p><hi rendition="#ita">Dette skal siges; saa være det da sagt</hi> forelå færdigtrykt fra Bianco Lunos Bogtrykkeri den 21. maj 1855.<note> <p><hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 292.</p> </note> Bogen blev annonceret som udkommet i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 117, den 23. maj,<note> <p>Annonceringen blev gentaget i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 118, den 24. maj 1855.</p> </note> i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 118, den 24. maj og i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 119, den 25. maj 1855.<note> <p>Annonceringen blev gentaget i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 120, den 26. maj 1855.</p> </note> Bogen kostede 12 skilling og udkom hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>s Bo og Arvinger.</p>
   <p>Tre eksemplarer af <hi rendition="#ita">Dette skal siges; saa være det da sagt</hi> (forkortet <hi rendition="#ita">DSS</hi>) er blevet kollationeret; de benyttede eksemplarer er:</p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar, privat indbundet og ubeskåret.<note> <p>Eksemplaret er indbundet i blåt karton med det oprindelige, bogtrykte omslag. Omslaget gengiver titelbladet i en dobbeltramme og indeholder på indersiderne oplysninger om de hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>s Bo og Arvinger udkomne skrifter af SK. Eksemplaret tilhører G.E.C. Gads Forlag (tidligere hos dr.phil. h.c. <persName key="Bernström, Gustaf">Gustaf Bernström</persName>, <placeName>Göteborg</placeName>; tidligere hos greve <persName key="Ehrensvärd, Johan Jacob Albert">Albert Ehrensvärd</persName>, <placeName>Tosterup</placeName> i <placeName>Skåne</placeName>).</p> </note></item>
    
     
     <label><pb xml:id="ss208" n="208" edRef="#SKS"/>B</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar, privat indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplaret tilhører G.E.C. Gads Forlag (tidligere hos dr.phil. h.c. <persName key="Bernström, Gustaf">Gustaf Bernström</persName>, <placeName>Göteborg</placeName>; tidligere hos museumsdirektør <persName key="Madsen, Karl">Karl Madsen</persName>, <placeName>København</placeName>). På indersiden af forpermen findes <persName key="Madsen, Karl">Karl Madsen</persName>s ekslibris, tegnet af <persName key="Bindesbøll, Thorvald">Thorvald Bindesbøll</persName>. Eksemplaret indeholder <hi rendition="#ita">DSS;</hi> medindbundet er <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi> nr. 1-9, <hi rendition="#ita">Hvad Christus dømmer om officiel Christendom</hi> og <hi rendition="#ita">Guds Uforanderlighed.</hi></p> </note></item>
    
     
     <label>C</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret, katalogsignatur F, 2651 - 8<hi rendition="#sup">o</hi> ex. 1.</item>
    
   </list>
   <p>Ved den interne kollation af de tre eksemplarer blev der ikke konstateret afvigelser på bogstavniveau.<note> <p>Jf. det typografiske afsnit nedenfor.</p> </note> Eksemplar A danner grundlag for den følgende beskrivelse.</p>
   <div type="level2">
    <head>Kollationeringsformel</head>
    <p>8<hi rendition="#sup">o</hi>. [1]<hi rendition="#sup">6</hi>. 6 blade. Paginering [1-3], 4-5, [6-9], 10-12.<note> <p>Formlen er uddraget af de tre eksemplarer A, B og C. Der bruges arabertal om arknumre, og arkenes bladantal angives med hævet skrift. [      ] angiver, at arket er usigneret. Upaginerede sider noteres også i kantet parentes.</p> </note></p>
    <p>Formatet er oktav. Bogen har et omfang på 12 sider, svarende til 6 blade fordelt på ¾ usigneret ark, og er pagineret 4-5 og 10-12, idet bl. 1r-2r og bl. 3v-5r er uden paginering.</p>
    <p rendition="#ind">S. [1] udgør titelblad, og nederst på s. [2] står anført bibelcitatet »'Men ved Midnat skete Anskrig.' / <hi rendition="#ita">Matth.</hi> 25, 6.« S. [7] er deltitelblad, s. [6] og [8] er blanke.</p>
   </div>
   <div type="level2">
    <head>Beskrivelse af eksemplar A</head>
    <p>Den ubeskårne bogbloks blade måler ca. 128-130 × 210 mm.<note> Størrelsen måles som bredde × højde. </note> Hæftets tykkelse er ca. 1 mm.</p>
    <div type="level3">
     <head>Papir</head>
     <p>Der er benyttet almindeligt trykpapir af en ret kludeholdig kvalitet.</p>
    </div>
    <div type="level3">
     <head><pb xml:id="ss209" n="209" edRef="#SKS"/>Typografi</head>
     <p>Det fremherskende skriftsnit er fraktur; på deltitelbladet er skriften medolin anvendt. Fremhævet tekst er i øvrigt sat med fed eller spatieret skrift.</p>
     <p rendition="#ind">Titelbladet er med en dobbelt skillestreg delt i to felter. I det øverste er anført værkets titel og forfatternavn, i det nederste udgivelsessted, forlag, trykkeri og udgivelsesår. Titlen står på én linje og er sammen med deltitelbladets tekst sat med bogens største punktstørrelse, ca. 3 grader over brødteksten.<note> <p>Brødteksten er sat med punktstørrelse 10; tekst, der er 3 grader større, er sat med punktstørrelse 16, 2 grader større med punktstørrelse 14, 1 grad større med punktstørrelse 12, mens tekst, der er 1 grad mindre, er sat med punktstørrelse 8, og 2 grader mindre sat med punktstørrelse 6.</p> </note> Forfatternavnet, der er i halvfed og spatieret, »Af« i anden linje, udgivelsesstedet, der er sat med fed, og udgivelsesåret er alle sat med samme grad som brødteksten. Forlæggernavnet er sat ca. 1 grad mindre end brødteksten, mens trykkeriangivelsen er ca. 2 grader mindre. Navnene »<persName key="Reitzel, Carl Andreas">C. A. Reitzel</persName>s Bo og Arvinger« og »<persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>« er spatieret. Titelbladet er gengivet som <ref target="../DSS/txr.xml#ill_k8" type="figure">illustration 8</ref>.</p>
     <p rendition="#ind">Deltitelbladet på s. [7] er sat med spatieret medolin ca. 3 grader større end brødteksten.</p>
     <p rendition="#ind">Bibelcitatet på s. [2] samt dateringerne på s. [9] og 12 er sat ca. 2 grader mindre end brødteksten. Overskriften på s. [3] er ca. 2 grader større, og dateringerne på s. [3] og 4 er sat ca. 1 grad mindre end brødteksten. Følgebladenes tekst på s. [9]-12 er sat ca. 1 grad mindre end hoveddelens brødtekst.</p>
     <p rendition="#ind">Skriftets centrale passage på s. [3], som indledes med overskriften »Dette skal siges; saa være det da sagt«, er spatieret.</p>
     <p rendition="#ind">På s. [3] og 4 er brugt to asterisker til adskillelse af tekstafsnit. Brødteksten på s. [3] og [9] begynder med uncialer.</p>
     <p rendition="#ind">En normalside har 32 linjer, på følgebladene dog 37. Tekstkolumnen måler 88 × 158 mm. Brødteksten er sat i 10 punkt (korpus). Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum. Den sidste tekstside i første del afsluttes på s. 5 med en dobbelt skillestreg. På s. 11 afsluttes teksten med en enkelt skillestreg og på s. 12 med en prydstreg.</p>
     <p>Der er konstateret to tilfælde af sætter- og trykfejl i førstetrykket. På s. 10 ses en omvendt type i »Tauke« i stedet for »Tanke« (<ref target="../DSS/txt.xml#ss122" type="publishedWritings" n="122"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 122</ref>,8). Nederst på s. [9] i eksemplar C ses aftryk fra to mellemrumstyper, foran tankestregen og foran passagen »ikke havde slaaet« (<ref target="../DSS/txt.xml#ss121" type="publishedWritings" n="121"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 121</ref>,28). <pb xml:id="ss210" n="210" edRef="#SKS"/>Disse aftryk findes ikke i eksemplar A og B, ej heller i KB's to øvrige eksemplarer (F, 2651 - 8<hi rendition="#sup">o</hi> ex. 2 og Brøndum-Nielsen 0965). Det har ikke kunnet afgøres, om eksemplar C stammer fra første optryk og de øvrige fra andet, som udkom godt og vel en uge efter førstetrykket (jf. afsnit 4 nedenfor). Der kan også være tale om en justering af satsen under produktionen af førstetrykket. <figure xml:id="ill_k8" rend="recto"><graphic url="../DSS/ill_k8.jpg"/> <head>8. Titelblad til <hi rendition="#ita">DSS.</hi> Naturlig størrelse, ubeskåret</head> </figure> </p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Til <hi rendition="#ita">DSS</hi> findes følgende manuskripter i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>. Rækkefølgen afspejler kun tilnærmelsesvis tilblivelseskronologien, som vil blive udredt i afsnit 3.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>DSS</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kladde til <hi rendition="#ita">DSS,</hi> fordelt på 3 dobbeltblade og 2 løse blade, i alt 8 blade.</p></physDesc> 
       <msPart xml:id="physDesc.1.1" next="#additional.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kladde til titelblad (<ref target="../DSS/txt.xml#ss113" type="publishedWritings" n="113"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 113</ref>).</p><p>1 løst blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi>; højre kant afrevet.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 440 × 560 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Dobbeltblad betegner et stykke papir, der er ombøjet (foldet) til blade.</p> </note></p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: gulligt velin, ribbet. Mål: 168 × 204 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladet har været foldet på tværs efter beskrivning.</p><p>Øverst på rectosiden findes titlen »<hi rendition="#bol">Dette skal siges; saa være det da sagt.</hi>«. Herunder står <hi rendition="#ant">»Af / <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S.K.</persName>«.</hi> Nederst til højre står lidt på skrå <hi rendition="#ant">»<hi rendition="#ita">verte</hi>«.</hi> På versosiden står nederst til højre anført samme bibelcitat som på førstetrykkets s. [2]. Ovenover er med blyant slettet skriftets oprindelige motto: »I Øieblikket; / Ved Idealerne – mod Sandsebedragene: / for Evigheden!«</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.1" prev="#physDesc.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 238-239)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
       <msPart xml:id="physDesc.1.2" next="#additional.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kladde til hovedteksten (<ref target="../DSS/txt.xml#ss115" type="publishedWritings" n="115"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 115</ref>-117).</p><p>1 dobbeltblad i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.</p><p>Bladene er pagineret 1-4 med blyant. Teksten er fortløbende pagineret fra ms. 1.2 til ms. 1.3.</p><p><pb xml:id="ss212" n="212" edRef="#SKS"/>Papir: gulligt koncept, glat. Mål: 168 × 208 mm.<note> <p>Oplysningen gælder bladenes mål, dvs. i foldet stand.</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. en tredjedel af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten tilføjelser. Dobbeltbladet har desuden været foldet en gang på tværs efter beskrivning. S. 4 er ubeskrevet.</p><p>Øverst på s. 1 findes den delvist blyantslettede titel »<del rendition="#lth">Men (da Alle vare slumrede ind) ved Midnat / skete der Anskrig. Mtth: 25,6.</del> / <hi rendition="#bol">Dette skal siges; saa være det da sagt</hi> / <del rendition="#lth"><hi rendition="#bol">'Anskriget ved Midnat'</hi> / (Mtth: 25,6.).</del>« Herunder står dateringen »Dec: 1854.« med indrykning fra højre. I marginen ud for titlen er med blyant slettet »På Bagsiden af Titel-/bladet kommer til at / staae:«, hvorefter følger det oprindelige motto fra versosiden af ms. 1.1 (se <ref target="../DSS/txr.xml#ill_k9" type="figure">illustration 9</ref>).</p><p>I marginen på s. 1 forekommer anvisningen »<hi rendition="#ita">For Sætteren</hi> / Med stor Skrift.« ud for skriftets centrale passage svarende til førstetrykkets s. [3]. Ud for det efterfølgende afsnit står »<hi rendition="#ita">For Sætteren</hi> / Med en mindre Skrift«. På s. 3 står ud for overskriften »Følgeblade« anvisningen »For Sætteren / Følgebladene sættes / med Petit.«.</p><p>Mange korrektioner; nogle i form af sletninger af enkelte ord og linjer, størstedelen i form af større tilføjelser i marginen, især på s. 1 og 2. På s. 1 er hovedtekstens første afsnit, »Dette skal siges; jeg forpligter Ingen« og afsnittet ud, tilføjet nederst på siden og indvist med et dobbeltkors skrevet med rødkridt. Passagen nederst s. 2 fortsættes på langs i marginen og er forbundet med hovedspaltens tekst med et indvisningstegn i blyant. Marginalteksten afsluttes med et indvisningstegn skrevet med rødkridt, som peger tilbage til hovedspalten. På s. 2 er to linjer slettet med blyant i både hovedspalten og marginen.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.2" prev="#physDesc.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 238-239)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
       <msPart xml:id="physDesc.1.3" next="#additional.1.3"><msIdentifier><idno>1.3</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kladde til første følgeblad (<ref target="../DSS/txt.xml#ss121" type="publishedWritings" n="121"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 121</ref>-123).</p><p>2 dobbeltblade, i alt 4 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.</p><p>Bladene er pagineret 5-12 med blyant. Teksten er fortløbende pagineret fra ms. 1.3 til ms. 1.4.</p><p>Papir: gulligt koncept, glat. Mål: 169-170 × 209 mm.</p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. en tredjedel af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, <pb xml:id="ss213" n="213" edRef="#SKS"/>yderspalten tilføjelser. Dobbeltbladene har desuden været foldet en gang på tværs.</p><p>Øverst på bl. [1r] er med blyant slettet »Skrivelse til Hs Excellence / Cultus-Ministeren.«. Den slettede overskrift erstattes ovenover af to asterisker ligeledes med blyant. Under den slettede overskrift står dateringen »d 9 April 55.«, og rykket ind fra højre står <hi rendition="#ant">»S.K.«</hi> slettet med blyant.</p><p>Mange korrektioner; en del i form af sletninger primært med blyant, enkelte med blæk; enkelte i form af kortere tilføjelser i marginen, især s. 7-9 og 11. På s. 8 er seks linjer i hovedspalten slettet med blyant, og på s. 9-10 i alt ti linjer. Den erstattende passage i marginen på s. 8 er skrevet med blæk.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.3" prev="#physDesc.1.3"><msIdentifier><idno>1.3</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 240)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
       <msPart xml:id="physDesc.1.4" next="#additional.1.4"><msIdentifier><idno>1.4</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kladde til andet følgeblad (<ref target="../DSS/txt.xml#ss124" type="publishedWritings" n="124"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 124</ref>).</p><p>1 løst blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.</p><p>Bladet er pagineret 13-14 med blyant. Teksten er fortløbende pagineret fra ms. 1.3.</p><p>Papir: gulligt koncept, glat. Mål: 170 × 208 mm.</p><p>Bladet er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. en tredjedel af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten tilføjelser. Bladet har desuden været foldet en gang på tværs efter beskrivning.</p><p>Øverst indrykket fra venstre margin står årstallet »1855.«, og foran er med blyant tilføjet den nærmere datering » d. 11 April«. Over hovedspalten er med blyant tilføjet to asterisker.</p><p>Øverst til højre på s. 13 er med blyant skrevet redigeringsbemærkningen »<hi rendition="#ita">Ny Pagina</hi>«.</p><p>Mange korrektioner; en del i form af sletninger, enkelte i form af tilføjelser i marginen. Nederst på s. 13 er to linjer slettet med blyant i både hovedspalten og marginen. Nederst på s. 14 er en tilføjelse i marginen slettet med blæk.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.4" prev="#physDesc.1.4"><msIdentifier><idno>1.4</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 241)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
      </msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(KA, B pk. 52, læg 2; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 238-241)<note> <p>I KA, B pk. 52, læg 2 findes et omslag, som ikke beskrives af <hi rendition="#ita">Pap.,</hi> men som <hi rendition="#ita">Pap.</hi> har mærket »[XI 3 B 238-241]«. Omslaget er et kvartark af groft blåt koncept, der er foldet til konvolut og bærer påskriften »<hi rendition="#ita">Første Concept</hi> / til: / <hi rendition="#ita">'Dette skal siges; saa være det da sagt.'</hi> / <hi rendition="#ita">1855.</hi>« skrevet med fremmed hånd, muligvis af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>.</p> </note></p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head><pb xml:id="ss214" n="214" edRef="#SKS"/>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>»At virke katastrophisk« var overskriften på en optegnelse, SK indførte i journalen NB36 i december 1854. Heri skrev han:</p>
   <quote> <p rendition="#ind">Skulde der være virket katastrophisk, havde jeg tænkt mig, ganske uventet efter den fuldkomneste Taushed at gjøre »Anskriget« at den offentlige Gudsdyrkelse er Guds Forhaanelse, at deeltage i den er Forbrydelse.</p> <p rendition="#ind">Men førend jeg endnu ret her var klar, kom jeg allerede til at gjøre noget Andet nemlig at sætte Artiklen mod <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> om <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> ud. Allerede derved var der svækket i Retning af det Katastrophiske.</p> <p rendition="#ind">Fremdeles naar jeg seer hiin Artikel »Anskriget« efter, seer jeg, at den bestandigt har været fra min Side lagt an saaledes, at der skulde følge nogle Følgeblade med; men disse Følgeblade ville atter svække i Retning af det Katastrophiske.<note> <p><ref target="../NB36/txt.xml#ss424" type="journalsAndPapers" n="424"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 424</ref>,21-32.</p> </note></p></quote>
   <p>Den omtalte artikel »Anskriget«,<note> <p>Jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B59-81"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 59-81</ref>, s. 109-124.</p> </note> der altså med katastrofisk effekt skulle have indledt SKs kamp mod den bestående kirke, blev henlagt. SK førte imidlertid to passager fra artiklen, »Hvo Du end er <hi rendition="#ita">(...)</hi> det nye Testamentes Christendom« (<ref target="../DSS/txt.xml#ss115" type="publishedWritings" n="115"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 115</ref>,12-17) og »Hermed – ja, o Gud skee nu hvad Din Villie er, <hi rendition="#ita">(...)</hi> – og nu er det sagt!«, (<ref target="../DSS/txt.xml#ss116" type="publishedWritings" n="116"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 116</ref>,1-9) over på et dobbeltblad (ms. 1.2) under overskriften »<hi rendition="#bol">Dette skal siges; saa være det da sagt</hi> / <hi rendition="#bol">'Anskriget ved Midnat'</hi> / (Mtth: 25,6.)«. Denne første del af kladden til <hi rendition="#ita">DSS</hi> er ligesom »Anskriget« dateret til december 1854. Det er dog ikke muligt at afgøre, hvornår det indledende afsnit i <hi rendition="#ita">DSS</hi> er kommet til, da det i kladden er tilføjet nederst på siden og indvist med rødkridt under overskriften og således kan være senere end de to andre afsnit (se <ref target="../DSS/txr.xml#ill_k9" type="figure">illustration 9</ref>). <figure xml:id="ill_k9" rend="recto"><graphic url="../DSS/ill_k9.jpg"/> <head>9. Ms. 1.2, s. 1, kladde til hovedteksten i <hi rendition="#ita">DSS</hi></head> </figure> </p>
   <p rendition="#ind">Det første af følgebladene (ms. 1.3), der er dateret »d 9 April 55«, var oprindelig udformet som en henvendelse til kultusministeren, C. C. Hall, med overskriften »Skrivelse til Hs Excellence / Cultus-Ministeren«. Den indeholder i kladdeformen den samme centrale passage fra »Anskriget« (»Hvo du end er <hi rendition="#ita">(...)</hi> det nye Testamentes Christendom«) som første del af <pb xml:id="ss216" n="216" edRef="#SKS"/>hovedteksten i <hi rendition="#ita">DSS</hi> og har formentlig været tænkt som et selvstændigt skrift eller en artikel i tidsskriftet <hi rendition="#ita">Øieblikket,</hi> før SK fandt den anvendelig som følgeblad til <hi rendition="#ita">DSS.</hi> Den gennemgående ændring, som teksten er blevet udsat for under redigeringen, nedtoner tekstens karakter af åbent brev eller direkte henvendelse til ministeren. Fx er på s. 8 begyndelsen af følgebladets 4. afsnit »Det Eneste <hi rendition="#ita">(...)</hi> om Regjeringen er« (<ref target="../DSS/txt.xml#ss122" type="publishedWritings" n="122"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 122</ref>,3-4) ændret i marginen fra:</p>
   <quote> <p rendition="#ind">Det, betræffende hvilket jeg da herved tager mig den ærbødige Frihed at henvende mig til Deres Exc, er om De Hr Minister, og saaledes med Dem den Regjering, i hvilken De har den Ære at repræsentere Kirken, er</p></quote>
   <p>Det samme gør sig gældende for det efterfølgende afsnit på s. 9, hvor der ændres fra »Deres Exc. misforstaae« til »Man misforstaae« (<ref target="../DSS/txt.xml#ss122" type="publishedWritings" n="122"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 122</ref>,8). I passagen »Det er jeg saa langtfra, at jeg forstaaer det som min Opgave« på s. 10 (<ref target="../DSS/txt.xml#ss122" type="publishedWritings" n="122"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 122</ref>,20-21) er følgende indskud efter »at« slettet i kladden:</p>
   <quote> <p>hvis Deres Exc. forresten skulde være af den Mening, at der burde bruges juridisk Magt mod mig, men havde Betænkeligheder ved Forestillingen om mulige Folke-Bevægelser, beder jeg dem være forvisset</p></quote>
   <p>Følgebladet henvender sig imidlertid stadig et enkelt sted i teksten direkte til ministeren (<ref target="../DSS/txt.xml#ss122" type="publishedWritings" n="122"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 122</ref>,36), og at hele skriftet faktisk <hi rendition="#ita">var</hi> henvendt til kultusministeren, tilkendegiver SK i en ubenyttet artikel fra 1. juni 1855:</p>
   <quote> <p>Da jeg afgjort lagde ud – thi mine tidligere Artikler i »Fædrelandet« var et Foreløbigt – tog jeg Sigtet paa Cultus-Ministeren: om det skulde være fra den <persName key="Kant, Immanuel">Kant</persName> Faren truede: Retsforfølgelse o: D:. Jeg gjorde det ogsaa, fordi jeg virkelig følte en Trang til engang at faae mit Sind lettet i denne Henseende; der var Noget jeg maatte have sagt. Men medens jeg tog Sigte paa Ministeren, havde jeg dog ogsaa mit Øie rettet andetsteds hen.<note> <p>Trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B136" rend="Oi9,ms.2.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 136</ref>, s. 215-219. Se også <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B168"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 168</ref>, s. 279.</p> </note></p></quote>
   <p>Det andet følgeblad (ms. 1.4) er dateret »d. 11 April 1855« og var formentlig også et selvstændig stykke i sit udgangspunkt, da samtlige ændringer, <pb xml:id="ss217" n="217" edRef="#SKS"/>der forbinder den med resten af <hi rendition="#ita">DSS,</hi> er foretaget med blyant og dermed senere end tekstens affattelsestidspunkt.</p>
   <p rendition="#ind">Den anden del af hovedteksten i <hi rendition="#ita">DSS</hi> (ms. 1.2) er skrevet som det sidste og dateret »Mai 55«. Teksten er skrevet nederst på s. 2, hvor den fortsætter på langs i marginen, og øverst på s. 3, hvor den er skrevet i næsten hele bladets bredde. Denne åbenbare pladsmangel røber, at deltitlen »Følgeblade«, der står midt på s. 3, var skrevet, da anden del blev tilføjet. SK har formentlig allerede i december, da første del blev skrevet, besluttet sig for, at der skulle være følgeblade, ligesom han havde tænkt sig det til det oprindelige »Anskrig«, men hvornår i april eller maj, SK har besluttet sig for at benytte de pågældende følgeblade til <hi rendition="#ita">DSS,</hi> er uklart.<note> <p>Der findes i kladdematerialet til sidste del af den 1. artikel i <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 5</hi> (<ref target="../Oi5/txt.xml#ss228" type="publishedWritings" n="228"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 228</ref>,20-229,7) en slettet overskrift: »Et Skilsmissebrev. til Præsterne / 'Men ('da alle vare sovede ind') ved Midnat, skete der Anskrig.'« (jf. ms. 1.2.1 til <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 5,</hi> s. 398f.). Denne del af artiklen kan med den oprindelige overskrift have været tiltænkt en plads i <hi rendition="#ita">DSS.</hi></p> </note></p>
   <p rendition="#ind">SKs anvisning vedrørende bagsiden af titelbladet i ms. 1.2 indikerer, at kladden til titelbladet (ms. 1.1) er kommet til senere. Dog er det kommet til inden den endelige redigering, hvor skriftets oprindelige motto, »I Øieblikket; / Ved Idealerne – mod Sandsebedragene: / for Evigheden!«, ændres, idet det er slettet på begge kladder.<note> <p>En lignende overskrift findes allerede på et udkast til en subskriptionsindbydelse, der var tiltænkt skrifterne i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom:</hi> »Subscriptions Indbydelse. / Χstendommen. / For Idealet – mod Sandsebedragene« (jf. ms. 8.1 i <ref target="../IC/kom.xml#ic-52" type="commentary"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 52</ref>)</p> </note> Dette oprindelige motto er desuden interessant, idet SK lader det indarbejde i følgebladet til <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 1</hi> fra samme år i den lidt ændrede form: »det var og er noget Evigt: ved Idealerne mod Sandsebedragene« (<ref target="../Oi1/txt.xml#ss141" type="publishedWritings" n="141"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 141</ref>,11-12).</p>
   <p rendition="#ind"><hi rendition="#ita">DSS</hi> udkom som nævnt den 23. maj 1855, to dage før det første nummer af <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi> og tre dage før den sidste af SKs dagbladsartikler, »At Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s Taushed er 1) christeligt uforsvarlig; 2) latterlig; 3) dum-klog; 4) i mere end een Henseende foragtelig«, blev bragt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi> Skriftet danner således overgang fra den del af kirkekampen, der for SKs vedkommende blev kæmpet med <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> som talerør, til den sidste del, hvor SK udtrykker sig i sit eget dertil oprettede tidsskrift <hi rendition="#ita">Øieblikket.</hi> SK selv skriver om udgivelsen af <hi rendition="#ita">DSS</hi> i en henlagt indvending mod en artikel af provst Bloch i følgebladet til <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> den 2. juni:</p>
   <quote> <p><pb xml:id="ss218" n="218" edRef="#SKS"/>Der var Noget, jeg skulde have sagt. Hvad dette er, veed Læseren jo nu, thi det foreligger paa et trykt Blad betitlet: dette skal siges; saa være det da sagt »ved (hvis Du deeltager i den) at lade være at deeltage i den offentlige Gudsdyrkelse, som den nu er, har Du bestandigt een, og en stor Skyld mindre«. Dette afgjørende Ord er af Dato Dec. 1854. Men saa vist som det er, at det Afgjørende maa anbringes »pludseligt og samlet i Eet« (cfr Øieblikket <hi rendition="#ant">N<hi rendition="#sup">o</hi> I</hi> Artiklen 2.): saa meget maa man dog ogsaa passe paa, at det ikke anbringes saaledes pludseligt, at det slet ikke kommer ind i Bevidsthederne.</p> <p rendition="#ind">Der maatte altsaa forarbeides. Dette skete ved hvad der blev Begyndelsen: Attakken paa Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>, og derpaa ved den hele Række af Artikler i Fædrelandet.</p> <p rendition="#ind">Men dog ønskede jeg saa meget, førend det afgjørende Ord blev offentliggjort, paa en lettere Maade at faae rørt ved det Punkt, at faae Een og Andens Tanke hen i den Retning, om det ikke stod sig saaledes med hele det kirkelige Bestaaende, at det blev, christeligt, Pligt at afholde sig fra at deeltage.<note> <p>Indvendingen mod provst Bloch er trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B138"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 138</ref>, s. 220-222.</p> </note></p></quote>
   <p>»Anskriget« blev altså udgivet i form af <hi rendition="#ita">DSS;</hi> ikke som afsæt til kampen mod den bestående kirke, men som afsæt til den skærpede kamp mod kirken, som SK førte i <hi rendition="#ita">Øieblikket.</hi></p>
   <p>Der er ikke overleveret renskrift (trykmanuskript) eller korrekturer til <hi rendition="#ita">DSS.</hi></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p><hi rendition="#ita">DSS</hi> udkom hos forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>s Bo og Arvinger. Bogen optræder ikke i <persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName>s protokol over <hi rendition="#ita">Forhandlinger med Forfattere, Redacteurer &amp;c: 1835-[1858],</hi><note> <p>I arkiv hos C.A. Reitzels Boghandel og Forlag, <placeName>København</placeName>.</p> </note> men ifølge <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName>, der havde adgang til den nu tabte <hi rendition="#ita">Regnskabsprotokol for 1848-59,</hi> udgjorde SKs honorar 6 rigsdaler 1 mark 8 skilling.<note> <p><persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> og pengene,</hi> 2. udg., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1993 [1935], s. 35. Da bogens omfang er ¾ trykark, svarer dette til 8 rigsdaler og 2 mark pr. ark. Denne honorering afveg noget fra den normale 10 rigsdaler pr. ark, som havde været aftalt for adskillige andre af SKs bogudgivelser fx <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen,</hi> 1851 (se <ref target="../TAF/kom.xml#taf-355" type="commentary"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 355</ref>).</p> </note> Oplagets størrelse og trykkeomkostningerne hos <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> kendes ikke.</p>
   <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss219" n="219" edRef="#SKS"/>Salget af førstetrykket gik godt, og skriftet måtte genoptrykkes allerede den 30. maj 1855, dvs. kun ni dage efter at første oplag var færdigtrykt.<note> <p><hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 292.</p> </note> Ifølge <persName key="Brandt, Frithiof">Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Thorkelin</persName> benævnes oplaget »2. optryk« i den nu tabte <hi rendition="#ita">Regnskabsprotokol for 1848-59,</hi> og SKs honorar udgjorde samme beløb som for første oplag.<note> <p><persName key="Brandt, Frithiof">Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Thorkelin</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> og pengene,</hi> s. 35.</p> </note> <hi rendition="#ita">DSS</hi> blev i juli i samme udgivelsesår som førstetrykket oversat til svensk: <hi rendition="#ita">Detta skall sägas, så ware det sagdt,</hi> <placeName>Uppsala</placeName> 1855.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Swensk Bibliographi För År 1855,</hi> <placeName>Stockholm</placeName> 1855, s. 51.</p> </note></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k5">
   <head>5. Andet oplag, 1855</head>
   <p>Andet oplag<note> <p>Et bogtrykt værk fra én og samme trykning betegnes som et oplag. En fornyet trykning uden væsentlige ændringer betegnes som et nyt oplag, uanset om trykningen er foretaget med samme, 'stående' sats eller teksten er sat på ny. Foretages der væsentlige ændringer i teksten, fx fordi den er blevet forkortet, forøget eller gennemrettet, betegnes eksemplarerne fra den fornyede trykning som en ny udgave. Grænserne mellem oplag og udgave er flydende, og det ses undertiden, fx i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> at oplag betegnes som udgave.</p> </note> af <hi rendition="#ita">DSS</hi> lå færdigtrykt fra Bianco Lunos Bogtrykkeri den 3. juli 1855.<note> <p><hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 293.</p> </note> Den blev annonceret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> den 4. juli 1855.<note> <p>If. <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 293.</p> </note> Prisen var 12 skilling, altså den samme som for førstetrykket.<note> <p>Oplysning om pris stammer fra <hi rendition="#ita">En Bladartikel af <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>, udgiven som Anhang til »<persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>s Bladartikler«,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1859, s. [16].</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">Format, arkfordeling, sideantal, antal linjer pr. normalside og skriftstørrelse er de samme som i førstetrykket. Der er dog enkelte mindre typografiske afvigelser. På titelbladet står »Andet Oplag.« i samme grad som brødteksten med halvfed tekstur og placeret under forfatternavnet adskilt af en kort, tynd streg. På s. [3] og 4 er der i stedet for førstetrykkets to <pb xml:id="ss220" n="220" edRef="#SKS"/>asterisker brugt tre til adskillelse af teksten. Linje- og sideombrydning er derudover som i førstetrykket, på nær s. 12, hvor der fra linje 12 og teksten ud er sket en ny ombrydning af satsen.</p>
   <p rendition="#ind">De to tilfælde af sætter- eller trykfejl, som blev konstateret i førstetrykket, er blevet udbedret i andet oplag. Dog er der i forbindelse med den nye ombrydning af satsen på s. 12,12 opstået en ny trykfejl, idet kommaet efter »Menneskene« (<ref target="../DSS/txt.xml#ss124" type="publishedWritings" n="124"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 124</ref>,12) står for højt på linjen. Derudover er der ikke blevet konstateret varians mellem førstetrykket og andet oplag.</p>
   <p rendition="#ind">Til ingen af de konsulterede eksemplarer findes det oprindelige omslag bevaret.</p>
   <p rendition="#ind">Et trykmanuskript til andet oplag af <hi rendition="#ita">DSS</hi> er ikke bevaret, men det har formentlig været et eksemplar af første oplag, som SK har forsynet med korrektioner og ændringer.</p>
   <div type="level2">
    <head>Udgivelsesmåde</head>
    <p>Andet oplag udkom også hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>s Bo og Arvinger. Forfatterhonoraret var ligesom for førsteudgaven på 6 rigsdaler 1 mark og 8 skilling.<note> <p><persName key="Brandt, Frithiof">Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Thorkelin</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> og pengene,</hi> s. 35.</p> </note> Oplagets størrelse og trykkeomkostningerne hos <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> kendes ikke.</p>
   </div>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
