<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Stridspunktet med Biskop Martensen</title>
     
     <title type="short">SBM</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/sbm/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/sbm/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="sbm-301" n="141,1">
   <label><hi rendition="#bol">Stridspunktet med Biskop Martensen ... mislige kirkelige Bestaaende</hi></label>
   <p>Om SKs arbejde med denne titel, se <ref target="../SBM/txr.xml#ss444" type="textCriticalAccount" n="444">tekstredegørelsen, s. 444</ref> og s. 445. – <hi rendition="#bol">Biskop Martensen:</hi> <ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-3" n="123,5"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4010" n="141,5">
   <label><hi rendition="#bol">D. 26. Jan.</hi></label>
   <p>Samme datering som i artiklen »To nye Sandhedsvidner« (<ptr type="commentary" target="../TNS/kom.xml#tns-401" n="147,1"/>); den er først tilføjet til allersidst, jf. <ref target="../SBM/txr.xml#ss447" type="textCriticalAccount" n="447">tekstredegørelsen, s. 447</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-302" n="141,6">
   <label><hi rendition="#bol">Stridspunktet er: fra Prædikestolen ... en af den hellige Kjæde</hi></label>
   <p>Således blev stridspunktet fremsat i SKs første artikel, i <ref target="../BMS/txt.xml#ss123" type="publishedWritings" n="123"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 123</ref>,5-25, og gentaget i den næste (<ptr type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-103" n="129,3"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-303" n="141,14">
   <label><hi rendition="#bol">den Masse af Forvirrende ... østes ud gjennem Pressen</hi></label>
   <p>Den såkaldte 'sandhedsvidnestrid' bestod efterhånden af o. 40-50 artikler i aviser og tidsskrifter med kritik, omtale el. referater af sagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4125" n="141,16">
   <label><hi rendition="#bol">Punktet</hi></label>
   <p>det afgørende punkt, selve sagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-304" n="141,31">
   <label><hi rendition="#bol">den borgerlige Retfærdighed</hi></label>
   <p>de borgerlige love.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-305" n="141,36">
   <label><hi rendition="#bol">betjent af kongelige Embedsmænd</hi></label>
   <p>Alle gejstlige var (statslige) embedsmænd, udnævnt af kongen. If. registrene i <hi rendition="#ita">Geistlig-statistisk Calender,</hi> udg. af <persName key="Hertz, T.">Th. Hertz</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1854 [afsluttet den 24. dec. 1853] (jf. ktl. 378, en udgave fra 1848), var der 987 hovedsogne i kongeriget <placeName>Danmark</placeName> (dvs. uden hertugdømmerne <placeName>Slesvig</placeName>, <placeName>Holsten</placeName> og <placeName>Lauenborg</placeName>) og 916 ansatte præster, herunder biskopper og provster; hertil kom 123 personlige kapellaner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-3301" n="141,37">
   <label><hi rendition="#bol">Rangspersoner</hi></label>
   <p>personer med rang if. rangforordningerne af 14. okt. 1746 og 12. aug. 1808, omfattende ni klasser inddelt i et varierende antal rangnumre. Denne borgerlige rangforordning blev hvert år udgivet i <hi rendition="#ita">Kongelig Dansk Hof- og Stats-Calender,</hi> hvori alle rangspersoner var anført. Ikke alle gejstlige optrådte i rangklasserne. I 6. klasse, nr. 13, befandt sig slots- og sognepræster i <placeName>København</placeName>; de, der havde forsvaret en teologisk disputats, tilhørte 6. klasse, nr. 3. I 5. klasse, nr. 8, var hofpræster, alle landets stiftsprovster samt provsten ved Holmens kirke og Garnisonskirken i København. I 4. klasse, nr. 4, var første hofprædikant, og i 3. klasse, nr. 9, var alle andre biskopper end <placeName>Sjælland</placeName>s samt superintendenten i hertugdømmet <placeName>Lauenborg</placeName>. Endelig, som den højst rangerende i gejstligheden, tilhørte Sjællands biskop 2. klasse, nr. 10, men afdøde biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-1" n="123,1"/>) blev dog rykket op i 1. klasse, nr. 13. Til rangklasserne var knyttet bestemte titler: kancelliråd (6. klasse), justitsråd (5. el. 4. klasse), etatsråd (3. klasse), konferensråd (2. klasse) og gehejmeråd (1. klasse). Endvidere var der til hver rang knyttet bestemte titulaturer, fx »Høiærværdighed« (<ptr type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-150" n="132,79"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-306" n="141,41">
   <label><hi rendition="#bol">Jesus Christus (den Fattige, Fornedrede, Bespottede, Bespyttede)</hi></label>
   <p>At <persName key="Jesus">Jesus</persName> var fattig fremgår bl.a. af <rs type="bible">2 Kor 8,9</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »I kiende jo vor Herres Jesu Christi Naade, at han for Eders Skyld blev fattig, der han var riig, paa det [for at] I ved hans Fattigdom skulde blive rige« (NT-1819); sml. <rs type="bible">2 Kor 6,10</rs>. Med Jesu fornedrelse hentydes til Kristushymnen i <rs type="bible">Fil 2,6-11</rs>, hvor Paulus i v. 7-8 skriver, at Kristus »forringede sig selv, i det han tog en Tieners Skikkelse paa, og blev Mennesker liig; og da han var funden i Skikkelse, som et Menneske, fornedrede han sig selv, saa han blev lydig indtil Døden, ja Korsets Død« (NT-1819). Jesus blev også spottet og spyttet på, jf. <rs type="bible">Luk 18,32</rs>, hvor Jesus forudsiger sin lidelse og død med ordene: »Thi han skal overantvordes [overgives til] Hedningerne, og bespottes, forhaanes, og bespyttes« (NT-1819). If. <rs type="bible">Mark 14,65</rs> (NT-1819) begyndte nogle at »bespytte« Jesus under forhøret af ypperstepræsterne i Rådet. Og i beretningen om forhøret for <persName key="Pilatus, Pontius">Pilatus</persName> fortælles det, at de rom. soldater klædte Jesus af, iførte ham en purpurkappe, satte en tornekrone på hans hoved, gav ham en kæp i højre hånd, faldt på knæ for ham, »bespottede ham, og sagde: hil være dig, du Jødernes Konge!« hvorefter »de spyttede paa ham« og slog ham i hovedet med kæppen, se <rs type="bible">Matt 27,27-31</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-307" n="141,43">
   <label><hi rendition="#bol">»en Jesu Christi Discipel« <hi rendition="#ita">(...)</hi> forkynde Læren »for Intet«</hi></label>
   <p>SK havde i kladden (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B217" rend="SBM,ms.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 217</ref>,6) først skrevet »'giver det for Intet'«. Der hentydes til <rs type="bible">Matt 10,8</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger i sin udsendelsestale til disciplene: »I have annammet [modtaget] det for Intet, giver det for Intet« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-3305" n="141,48">
   <label><hi rendition="#bol">i Forsagelse af Alt</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-13" n="123,40"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-308" n="141,55">
   <label><hi rendition="#bol">den Maade, som jeg i sin Tid antydede ved Pseudonymen Anti-Climacus</hi></label>
   <p>sigter til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> især forordet (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-64" n="124,67"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4011" n="141,60">
   <label><hi rendition="#bol">kjendeligt</hi></label>
   <p>tydeligt, klart.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-310" n="141,73">
   <label><hi rendition="#bol">Affald</hi></label>
   <p>frafald.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-311" n="142,4">
   <label><hi rendition="#bol">Tusinder om Aaret i Gage</hi></label>
   <p>I købstæderne havde borgerne pligt til at yde præsten et pålignet beløb, kaldet 'præstepenge', mens bønderne i landsognene tilsvarende skulle betale præsten en vis procentdel af deres animalske produkter og især af deres korn, kaldet 'tiende'. Størrelsen af denne betaling blev fastsat af Kirke- og Undervisningsministeriet. På kirkens højtidsdage kunne menighedens medlemmer betale deres præst en frivillig pengegave, kaldet 'offer'. I en vis udstrækning modtog præsten endvidere 'accidense', dvs. vederlag for at forrette kirkelige handlinger som brudevielse, barnedåb og begravelse. Dertil kom i købstæderne en huslejegodtgørelse, mens præsterne på landet havde indtægter fra de dem tillagte jorder og gårde. Alt taget i betragtning havde de københavnske præster en større indtjening end præsterne i provinsen; men generelt set varierede indtægterne meget i størrelse fra embede til embede, ligesom de jorder, der hørte til præstegårdene, varierede i omfang og bonitet fra sogn til sogn. Alle 1027 (anno 1850) gejstlige stillinger var rangeret efter indkomst, således at det dårligst lønnede kald gav under 500, mens det bedste gav 4000 rigsdaler om året, hvortil så kom biskopperne, der gerne tjente nogle tusinde rigsdaler mere. Denne hele skala gav rig anledning til ønske om 'avancement' (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-32" n="124,64"/>). En komplet oversigt findes i <persName key="Suhr, Johannes Søren Bloch">Bloch Suhr</persName> <hi rendition="#ita">Kaldslexicon, omfattende en Beskrivelse over alle danske geistlige Embeder i alphabetisk Orden,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1851, ktl. 379.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-312" n="142,6">
   <label><hi rendition="#bol">at blive Excellence</hi></label>
   <p>Denne titulatur tilkom personer, der havde rang i 1. klasse af den borgerlige rangforordning (<ptr type="commentary" target="#sbm-3301" n="141,37"/>); af alle gejstlige opnåede kun biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> denne rang.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4012" n="142,9">
   <label><hi rendition="#bol">Rangsperson</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sbm-3301" n="141,37"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4126" n="142,11">
   <label><hi rendition="#bol">betrygges</hi></label>
   <p>sikres.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-314" n="142,12">
   <label><hi rendition="#bol">at bruge Politiet mod de Andre</hi></label>
   <p>Før religionsfrihedens indførelse ved grundlovens indførelse i 1849 blev statskirken understøttet med politimagt i forbindelse med fx forskellige slags anderledes troende. SK sigter dog formentlig især til den store sag om tvangsdåb i begyndelsen af 1840'erne. Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-1" n="123,1"/>) stod stejlt på loven, der foreskrev, at alle børn – undtagen jøder – skulle døbes, men da flere baptistfamiljer nægtede dette, blev de tvangsdøbt. <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-3" n="123,5"/>) fortæller senere herom: »Mynster stod paa, at naar Baptisterne ikke vilde lade deres Børn døbe, maatte Staten være berettiget til at optage dem i vort Samfund og drage Omsorg for, at Daaben ogsaa mod Forældrenes Villie blev udført, hvoraf Følgen blev, at Børnene stundom ved Politimagt maatte føres til Daaben«, <hi rendition="#ita">Af mit Levnet</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1882-83; bd. 2, 1883, s. 71.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4106" n="142,15">
   <label><hi rendition="#bol">Raffinemens</hi></label>
   <p>el. raffinements, altså raffinementer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-315" n="142,16">
   <label><hi rendition="#bol">slikket sine Fingre efter</hi></label>
   <p>fast udtryk: været meget glad for, meget begærlig efter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-316" n="142,18">
   <label><hi rendition="#bol">høivelbaarne, høiærværdige</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../PPM/kom.xml#ppm-233" n="137,75"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4013" n="142,18">
   <label><hi rendition="#bol">Conferentsraad</hi></label>
   <p>titel, der i den borgerlige rangforordning var placeret i 2. klasse som nr. 12 (<ptr type="commentary" target="#sbm-3301" n="141,37"/>). <placeName>Sjælland</placeName>s biskop blev som den øverste gejstlige indplaceret her.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4150" n="142,25">
   <label><hi rendition="#bol">gaaer et Evighedens Ansvar imøde, en Dom</hi></label>
   <p>hentyder til forestillingen om, at menneskene på dommens dag skal aflægge regnskab for Gud og Gud gøre regnskabet op; en forestilling, der findes udtrykt flere steder i NT, fx i <rs type="bible">Matt 12,36</rs>; <rs type="bible">Rom 9,28</rs>; <rs type="bible">1 Pet 4,5</rs>. Se desuden Jesu beskrivelse i <rs type="bible">Matt 25,31-46</rs> af Menneskesønnens verdensdom, når han kommer igen. Og <rs type="bible">Joh 12,48</rs>; <rs type="bible">2 Kor 5,10</rs>; <rs type="bible">2 Thess 1,7-8</rs>. Se endelig slutningen af 2. art. i Den apostolske Trosbekendelse, hvor det om <persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus bekendes: »siddende ved Guds, den almægtige Faders, høire Haand: derfra han skal komme at dømme Levende og Døde«, <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog for <placeName>Danmark</placeName>,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1830 [1688], ktl. 381 (forkortet <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi>), s. 290.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4014" n="142,28">
   <label><hi rendition="#bol">»følg mig efter«</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 8,21-22</rs>, hvor det fortælles, at da en af Jesu disciple sagde til ham: »Herre! tilsted mig, at jeg først maa gaae hen og begrave min Fader«, svarede <persName key="Jesus">Jesus</persName>: »følg mig, og lad de Døde begrave deres Døde« (NT-1819). Til <rs type="bible">Matt 10,38</rs>, hvor Jesus i sin udsendelsestale til de tolv disciple siger: »hvo [den] som ikke tager sit Kors, og følger efter mig, er mig ikke værd« (NT-1819). Og til beretningen i <rs type="bible">Matt 19,16-22</rs> om den rige unge mand, der opsøgte Jesus og spurgte ham, hvad han skulle gøre for at få evigt liv. Jesus svarede, at han skulle holde budene; men da den unge mand forsikrede, at dem havde han allerede holdt, sagde Jesus til ham: »vil du være fuldkommen, da gak [gå] hen, sælg, hvad du haver, og giv Fattige det, og du skal have et Liggendefæ [skat] i Himmelen; og kom, følg mig«, v. 21 (NT-1819). Se desuden <rs type="bible">Matt 4,19</rs>; 9,9; <rs type="bible">Mark 2,14</rs>; <rs type="bible">Luk 9,59-62</rs>; 14,27.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-318" n="142,29">
   <label><hi rendition="#bol">»mit Rige er ikke af denne Verden«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-145" n="132,56"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-319" n="142,29">
   <label><hi rendition="#bol">et Regnskab</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sbm-4150" n="142,25"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-320" n="142,30">
   <label><hi rendition="#bol">Majestæts-Forbrydelser</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-144" n="132,53"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-322" n="142,46">
   <label><hi rendition="#bol">Keglebaner</hi></label>
   <p>forlystelsessteder, hvor der spilles bowling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-323" n="142,47">
   <label><hi rendition="#bol">Hazard</hi></label>
   <p>hasardspil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-324" n="142,47">
   <label><hi rendition="#bol">Maskerader</hi></label>
   <p>populær selskabelighed i datiden, der især fandt sted på <placeName>Casino</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-325" n="142,52">
   <label><hi rendition="#bol">daarlig</hi></label>
   <p>elendig, også: tåbelig, dum.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-326" n="142,59">
   <label><hi rendition="#bol">»tillige«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../PPM/kom.xml#ppm-221" n="138,21"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-3308" n="142,66">
   <label><hi rendition="#bol">Læren at lide Sult og Tørst og Kulde og Nøgenhed og Fangenskab og Hudflettelse</hi></label>
   <p>se fx <rs type="bible">2 Kor 11,23-28</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> opregner sine mange lidelser som tegn på, at han langt overgår de falske apostle: »Jeg har arbeidet overflødigere, liidt flere Slag, været flere Gange i Fængsler, ofte i Døds-Fare. Af Jøderne har jeg fem Gange faaet fyrretyve Slag mindre eet [minus ét]. Jeg er tre Gange hudstrøgen [pisket], een Gang stenet, jeg har lidt tre Gange Skibbrud, jeg haver været en Døgn i Dybet [på dybet, dvs. havet]. Jeg haver udholdt mange Reiser; jeg var i Farligheder i Vandstrømme, i Farligheder iblandt Røvere, i Farligheder af mit Folk, i Farligheder af Hedninger, i Farligheder i Byer, i Farligheder i Ørken, i Farligheder paa Havet, i Farligheder iblandt falske Brødre; i Arbeide og Møie, ofte i Nattevaagen, i Hunger og Tørst, ofte i Fasten, i Kuld og Nøgenhed: foruden hvad der kommer til, det daglige Overløb [det, som dagligt trykker], og Bekymringen for alle Menigheder« (NT-1819). Se også <rs type="bible">1 Kor 4, 9-13</rs> (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-31" n="124,58"/>). – <hi rendition="#bol">Hudflettelse:</hi> det at blive pisket.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-327" n="142,77">
   <label><hi rendition="#bol">takke <hi rendition="#ita">(...)</hi> til</hi></label>
   <p>endogså el. ydermere takke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-328" n="143,8">
   <label><hi rendition="#bol">Gud, hvis Tilstedeværelse jo var sikkret ... kalde ham tilstede</hi></label>
   <p>hentyder til den bøn, som indleder <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s prædiken ved mindeceremonien i anledning af biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s død: »Du den store Overhyrde! som har givet din Kirke den Forjættelse: Jeg er med Eder alle Dage indtil Verdens Ende; Du som har sagt: Jeg kjender Mine og jeg kjendes af Mine, og mine Faar høre min Røst, den Røst, som taler til os gjennem de Tjenere, de Sandhedsvidner, Du opvækker Dig paa Jorden; see vi bede af inderste Hjerte: Vedbliv at opfylde dine Forjættelser paa os! Bliv hos os med din Sandheds Aand, din Trøstens Aand! Bliv hos os ogsaa i denne Time, da Sorgens Skygger omspænde vore Hjerter, at de veemodige Erindringer, som nu opfylde vore Hjerter, maae vorde forklarede i dit Ords det trøstfulde Lys, til Bestyrkelse i Troen og Haabet, til Bestyrkelse i den Kjærlighed som bliver! Amen«, <hi rendition="#ita">Prædiken holdt før Biskop Dr. Mynsters Jordefærd,</hi> s. 3.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-330" n="143,15">
   <label><hi rendition="#bol">»Veien«</hi></label>
   <p>hentydning til <rs type="bible">Joh 14,6</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »jeg er Veien, og Sandheden, og Livet; der kommer Ingen til Faderen uden [undtagen] ved mig« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-331" n="143,18">
   <label><hi rendition="#bol">beklappet</hi></label>
   <p>som man har klappet af, hyldet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-332" n="143,19">
   <label><hi rendition="#bol">bestjernet</hi></label>
   <p>hentyder til storkorset, der var den højeste grad af den kongelige ridderorden, Dannebrogordenen. Det blev båret som et guldkors i bånd om halsen og et storkors forsynet med sølvstråler, der dannede en stjerne på brystet. Der skelnes ml. tre ordensklasser: Storkors, Kommandør og Ridder af Dannebrog. Ordenstegnet skulle være et »udvortes Tegn paa erkendt Borgerværd«, uden hensyn til stand og alder. Dermed var det muligt for gejstlige og professorer at blive dekoreret med ordener, hvilket skete i stor udstrækning. Efter biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-1" n="123,1"/>) død bar ingen gejstlige Storkorset, men kun nogle få biskopper var kommendører. I 1854 var der o. 90 geistlige, der var ridder af Dannebrog. En oversigt over alle riddere findes trykt som tillæg i den årlige statshåndbog, <hi rendition="#ita">Kongelig Dansk Hof- og Stats-Calender.</hi> Ved siden af disse ordener fandtes (frem til 1952) Dannebrogordenens Hæderstegn, et sølvkors, der ofte blev benyttet som en yderligere dekorering af mænd, der allerede var riddere af Dannebrog. <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> modtog således dette sølvkors 6. okt. 1854.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-333" n="143,23">
   <label><hi rendition="#bol">det Sted, som Biskop Martensen ... »kommer Eders ... efterfølger deres Tro«</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s <hi rendition="#ita">Prædiken holdt før Biskop Dr. <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Jordefærd,</hi> hvor der efter den indledende bøn anføres det tekststed, som Martensen talte ud fra, nemlig <rs type="bible">Hebr 13, 7-8</rs>: »Kommer Eders Veiledere ihu, som have forkyndet Eder det Guds Ord; og naar I betragte Udgangen af deres Vandel [levevis, livsførelse], da efterfølger deres Tro. <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus er i Gaar og i Dag den Samme, ja til evig Tid« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-335" n="143,37">
   <label><hi rendition="#bol">han drev det til at blive Excellence</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sbm-312" n="142,6"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-336" n="143,39">
   <label><hi rendition="#bol">hvilke Forberedelser der gjøres til den mest pompeuse Begravelse</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-57" n="126,36"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-337" n="143,43">
   <label><hi rendition="#bol">»hvad som er høit blandt Mennesker er en Vederstyggelighed for Gud« (Luc. 16,15)</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Luk 16,15</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til farisæerne: »I ere de, som retfærdiggiøre Eder selv for Menneskene; men Gud kiender Eders Hierter; thi hvad som er høit blandt Mennesker, er en Vederstyggelighed for Gud« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-338" n="143,46">
   <label><hi rendition="#bol">i denne Tid etsteds her i Landet ... til politisk Forsamling</hi></label>
   <p>Hvad der sigtes til, er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-339" n="143,54">
   <label><hi rendition="#bol">pr.</hi></label>
   <p>af lat., per, gennem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4015" n="143,58">
   <label><hi rendition="#bol">At jeg ikke vil blive forstaaet</hi></label>
   <p>I kladden (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B218" rend="SBM,ms.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 218</ref>,6) fortsætter SK: »forstaaet: aldeles ligegyldigt, og hvad kunde jeg ogsaa vente Andet i en Slægt der ikke veed mere om Chrstd. end fra, hvad der ved en lykkelig Trykfeil kaldes i <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan Müller</persName>s Bog, den mynsterske 'Fortyndelse' – at jeg ikke vil blive forstaaet«. Der findes steder i Paludan-Müller <hi rendition="#ita">Dr. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s Angreb paa Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Eftermæle</hi> (<ptr type="commentary" target="../PPM/kom.xml#ppm-203" n="137,4"/>), hvor »Forkyndelse« er blevet til »Fortyndelse«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-3310" n="143,60">
   <label><hi rendition="#bol">at jeg vil blive ilde lidt: er jo hvad det nye Testamente forudsiger</hi></label>
   <p>se fx <rs type="bible">Matt 24,9</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> i sin tale om de sidste tider til disciplene siger: »Da skulle de overantvorde [overgive] Eder til Trængsel og slaae Eder ihiel; og I skulle hades af alle Folkene for mit Navns Skyld« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4016" n="143,63">
   <label><hi rendition="#bol">ligge under</hi></label>
   <p>egl. være underst i en kamp, bukke under, lade sig besejre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-3311" n="143,65">
   <label><hi rendition="#bol">man skal ikke beklage, at mit Skridt desto værre har vakt saa stor Forargelse</hi></label>
   <p>hentyder til <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s artikel »En god Gjerning« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 8, den 10. jan. 1855, der begynder: »Ved at gjøre sin Indsigelse imod, at Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> i Kirkens Navn bliver kaldet 'et Sandhedsvidne, et af de rette Sandhedsvidner, et Led af den hellige Kjæde osv.', har <hi rendition="#ita">Dr.</hi> <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> i mine Tanker gjort en god Gjerning. / Før Læseren, der muligvis kunde stødes ved denne Begyndelse, bryder Staven over mig, udbeder jeg mig hans velvillige Opmærksomhed for følgende Linier, hvori jeg, uden at ville dømme Nogen eller disputere med Nogen, i al Korthed aabent og uden Forbeholdenhed fremsætter min Opfatning af en Sag, der desværre har vakt saamegen Forargelse.« – <hi rendition="#bol">desto værre:</hi> desværre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-342" n="143,72">
   <label><hi rendition="#bol">»Blodet skal røres, Lidenskaben sættes i Bevægelse«</hi></label>
   <p>tillempet citat fra SKs anden artikel, i <ref target="../DBD/txt.xml#ss131" type="publishedWritings" n="131"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 131</ref>,22f. (<ptr type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-126" n="131,22"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-343" n="143,73">
   <label><hi rendition="#bol">Operateuren</hi></label>
   <p>fr. lægen, der udfører operationer, kirurgen (<ptr type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-127" n="131,27"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-4017" n="143,74">
   <label><hi rendition="#bol">hører saa</hi></label>
   <p>hører det så.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-344" n="143,75">
   <label><hi rendition="#bol">Efter mere end 40 Aars <hi rendition="#ita">(...)</hi> Konst-Fortryllelse</hi></label>
   <p>Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> havde i sommeren 1851 50-års jubilæum som præst, hvilket blev fejret med en stor fest i <placeName>Roskilde Domkirke</placeName>. Han havde virket i <placeName key="København">Kbh.</placeName> siden 1811, fra 1834 som biskop. – <hi rendition="#bol">Konst-Fortryllelse</hi>] det med kunst (talekunst og kirkelig iscenesættelse) at frembringe en illusion.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-345" n="143,80">
   <label><hi rendition="#bol">med samt</hi></label>
   <p>sammen med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sbm-346" n="143,81">
   <label><hi rendition="#bol">ind med i</hi></label>
   <p>blandet sammen med, indoptaget i.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
