<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB8</title>
     
     <title type="short">NB8</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Peter Tudvad</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K21</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb8/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130218">Kierkegaard Normalformat vers. 1 (hebraisk logisk ordnet efter UTF std.), <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb8/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1" n="144,2"><label><hi rendition="#bol">Bemærkning af Luther ... den var frelsende</hi></label> <p>Der sigtes til <hi rendition="#ita">En christelig Postille, sammendragen af Dr. Morten Luthers Kirke- og Huuspostiller. Efter Benjamin Lindners tydske Samling,</hi> overs. af <persName key="Thisted, Jørgen Overgaard">J. Thisted</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1828, ktl. 283 (forkortet <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi>); bd. 1, s. 380, hvor det hedder: »Men her lader Gud ret sin Barmhjertelighed lyse, idet Han ej vil lade slige arme, forgiftede, til Døden dømte Mennesker fordærves. Ligesom Han hist og her befaler at ophøje en Kobberslange, som lignede de andre Slanger, paa <hi rendition="#ita">det</hi> nær, at den ingen Gift havde, men skulde hjælpe mod Giften, saaledes lader Han sin Søn ophøje paa Korsets Stamme, paa det Enhver, som seer paa Ham, ej skal fortabes, men frelses fra Døden og have det evige Liv. Vel ligner Han, paa sit Kors, de giftige Slanger; dog har Han ingen Gift, det lader kun saa. Thi skjøndt Christus har paataget sig vort Kjød og Blod, saa er dog Hans Kjød og Blod uden Gift og Synd, ja, det hjælper os mod Giften og frelser os fra alle Synder.« Passagen stammer fra Luthers prædiken over evangeliet på trinitatis søndag, nemlig beretningen om Jesus og farisæeren <persName key="Nikodemus">Nikodemus</persName> i <rs type="bible">Joh 3, 1-15</rs>, hvori Jesus siger: »Og ligesom <persName key="Moses">Moses</persName> ophøjede slangen i ørkenen, sådan skal Menneskesønnen ophøjes, / for at enhver, som tror, skal have evigt liv i ham«, v. 14-15. Der hentydes her til <rs type="bible">4 Mos 21,6-9</rs>, hvor det fortælles, at Gud pga. israelitternes oprør mod ham og Moses sendte slanger, som bed mange af dem, så de døde. Da Moses på folkets foranledning bad til Gud, befalede han Moses at ophænge en kobberslange på en stang; enhver, som var blevet bidt af en giftslange, kunne så overleve blot ved at se hen på kobberslangen. I NT (jf. <rs type="bible">Joh 3,14</rs>) og i den kirkelige tradition er denne kobberslange allegorisk blevet opfattet som et billede på den korsfæstede Kristus. – <hi rendition="#bol">Luther:</hi> <persName key="Luther, Martin" n="*">Martin Luther</persName> (1483-1546), ty. teolog, augustinermunk, prof. i <placeName>Wittenberg</placeName>, kirkereformator.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-2" n="144,7"><label><hi rendition="#bol">den faldne Slægt</hi></label> <p>dvs. menneskeslægten efter syndefaldet.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-3" n="144,7"><label><hi rendition="#bol">uden Synd</hi></label> <p>hentydning til <rs type="bible">Hebr 4,15</rs>, hvor det siges om Kristus: »Thi vi have ikke en Ypperste-Præst, som ei kan have Medlidenhed med vore Skrøbeligheder, men en saadan, som er forsøgt i alle Ting i lige Maade, dog uden Synd« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-5" n="144,16"><label><hi rendition="#bol">Gode og Skade</hi></label> <p>fast udtryk; 'gode', dvs. gavn, nytte.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-6" n="144,36"><label><hi rendition="#bol">Talerør</hi></label> <p>råber, megafon.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-7" n="145,2"><label><hi rendition="#bol">Saaledes forbyder man jo ogsaa Skydegevæhr</hi></label> <p>Et sådant forbud har ikke kunnet verificeres.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1001" n="145,4"><label><hi rendition="#bol">Bøger kan vel taales, dog helst store Bøger</hi></label> <p>if. trykkefrihedsforordningen af 27. sept. 1799, § 26, skærpet ved plakat af 13. maj 1814, var bøger på min. 24 ark undtaget forhåndscencur.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-8" n="145,12"><label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label> <p>ganske vist.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-9" n="145,14"><label><hi rendition="#bol">China er standset paa et Udviklings-Trin</hi></label> <p>Denne almindelige opfattelse i tiden blev specielt gjort gældende af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-279" n="189,34"/>) i <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Philosophie der Geschichte,</hi> udg. af <persName key="Gans, Eduard">E. Gans</persName> og <persName key="Hegel, K.">K. Hegel</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1840 [1837], hvor fremstilling af verdensåndens udvikling begynder med <placeName>Kina</placeName>. Af journaloptegnelsen <ref target="../NB9/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">NB9:73</ref>, s. 244, fremgår, at SK havde beskæftiget sig med det 'moderne' Kina i det anonyme værk <hi rendition="#ita">China, historisch, romantisch, malerisch,</hi> <placeName>Karlsruhe</placeName> [u.å.], ktl. 2036; det er en oversættelse (i uddrag) af <hi rendition="#ita">China, in a series of views drawn by Thomas Allom,</hi> <placeName>London</placeName> &amp; <placeName>Paris</placeName> 1843, med tekst af den protestantiske missionær <persName key="Wright, George Newenham">G.H. Wright</persName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-10" n="145,20"><label><hi rendition="#bol">»Om en liden Stund«</hi></label> <p>sigter til <rs type="bible">Joh 16,16</rs>, hvor Jesus siger til sine disciple: »Om en liden Stund skulle I ikke see mig; og atter om en liden Stund skulle I see mig; thi jeg gaaer hen til Faderen« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Hebr 10,37</rs>: »Thi der er endnu kun en liden Stund, indtil den kommer, der skal komme, og han skal ikke tøve« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-11" n="145,20"><label><hi rendition="#bol">»omsider«</hi></label> <p>se <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> (1843), i <ref target="../2T43/txt.xml#ss36" type="publishedWritings" n="36"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 36</ref>f., samt journaloptegnelse <ref target="../EE/txt.xml#n180" type="journalsAndPapers" n="180">EE:180</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 61, hvor udtrykkets hyppige brug i kollekterne fremhæves.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-13" n="145m,1"><label><hi rendition="#bol">Kast Forestillingen bort, saa er ... ingen Smerte. (Antonin)</hi></label> <p>Denne tanke udtrykkes flere steder i den rom. kejser <persName key="Antoninus, Marcus Aurelius" n="*">Marcus Aurelius Antoninus</persName>' (121-180) <hi rendition="#ita">Selvbetragtninger</hi> (gr. Τὰ εἰς ἑαυτόν), som SK læste i <hi rendition="#ita">Marc. Aurel. Antonin's Unterhaltungen mit sich selbst</hi>, overs. af <persName key="Schultz, J.M.">J.M. Schultz</persName>, <placeName key="Slesvig">Schleswig</placeName> 1799, ktl. 1219. Se fx 12. bog, opt. 18: »Betrachte immer, was jenes sei, das diese Vorstellung in dir hervorbringt, und untersuche es, indem du die Form, den Stoff, den Zweck und die Zeit, innerhalb welcher es aufhören muß, daran unterscheidest«, s. 183. Opt. 22: »Alles ist Vorstellung, und diese hängt ganz von dir ab. Räume nur, wenn du willst, die Vorstellung aus dem Wege – und du wirst, gleich dem Schiffer, der einer Klippe ausgewichen, bei sanfter Meeresstille auf ruhigen Wellen in den stillen Hafen einsegeln«, s. 183. Opt. 25: »Schaffe nur deine Vorstellung fort, und du bist gerettet! Wer hindert dich aber, diese fortzuschaffen?« s. 185.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-14" n="146,2"><label><hi rendition="#bol">den rige Mand og Lazarus</hi></label> <p>Jesu lignelse om den rige mand og den fattige <persName key="Lazarus">Lazarus</persName>, <rs type="bible">Luk 16,19-31</rs>, er evangeliet 1. søndag efter trinitatis.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-15" n="146,7"><label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label> <p>helt sikkert.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-16" n="146,17"><label><hi rendition="#bol">holde <hi rendition="#ita">(...)</hi> til Gode</hi></label> <p>bære over med.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-17" n="146,20"><label><hi rendition="#bol">Pressen (som jo arbeider for den simple Classes Vel!)</hi></label> <p>Der kan især være tænkt på aviser som <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten</hi> (1827-56), <hi rendition="#ita">Almuevennen</hi> (1842-1853), <hi rendition="#ita">Morgenposten</hi> (1844-okt. 1848) og til dels <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> (1834-82).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-18" n="146,22"><label><hi rendition="#bol">insulterer</hi></label> <p>håner, spotter, ringeagter.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-19" n="146,22"><label><hi rendition="#bol">endelige</hi> Formaal</label> <p>verdslige.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-21" n="146,36"><label><hi rendition="#bol">consulere</hi></label> <p>konsultere, spørge til råds.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-22" n="147,13"><label><hi rendition="#bol">Attention</hi></label> <p>fr., opmærksomhed, agtpågivenhed.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-23" n="148,12"><label><hi rendition="#bol">Socrates</hi></label> <p><persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (o. 470-399 f.Kr.) er ved siden af <persName key="Platon">Platon</persName> og <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> den berømteste gr. filosof. Han udviklede sin filosofi i dialog med sine samtidige og har intet skriftligt efterladt, men hans karakter og lære er blevet skildret af tre samtidige forfattere, nemlig <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> i komedien <hi rendition="#ita">Skyerne</hi>, <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> i de fire 'sokratiske' skrifter, herunder mindeskriftet om Sokrates <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi>, og Platon i dialogerne. Sokrates blev af en folkedomstol i <placeName>Athen</placeName> dømt til døden for at antage andre guder end dem, staten anerkendte, og for at fordærve ungdommen; han blev henrettet med et bæger gift, som han tømte med sindsro.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-24" n="148,26"><label><hi rendition="#bol">Laurentius Valla skal ... Cap. 5, § 2</hi></label> <p>overs. citat fra J. Arndt <hi rendition="#ita">Sämtliche geistreiche Bücher Vom wahren Christentum, Welche handeln Von heilsamer Buße / herzlicher Reue und Leid über die Sünde / wahrem Glauben / auch heiligem Leben und Wandel der rechten wahren Christen</hi>, 2. udg., <placeName>Tübingen</placeName> 1737 [1733], ktl. 276 (forkortet <hi rendition="#ita">Vom wahren Christentum</hi>), 2. bog, kap. 5, § 2, s. 302-304; s. 303. Bøgerne 'om den sande kristendom' af den ty. teolog og opbyggelsesforfatter <persName key="Arndt, Johann" n="*">Johann Arndt</persName> (1555-1621) er udkommet i utallige udgaver; den berømte <hi rendition="#ita">Vier Bücher vom wahren Christenthum</hi> udkom o. 1605-10, men blev i slutningen af det 17. årh. forøget med to til i alt seks bøger. – <hi rendition="#bol">Laurentius Valla:</hi> lat. for <persName key="Valla, Lorenzo" n="*">Lorenzo Valla</persName> (1407-57), ital. renæssancefilosof. – <hi rendition="#bol">salige de Barmhjertige, de Fredsommelige o:s:v: (Matth: 5,7):</hi> jf. evangeliet på allehelgensdag, <rs type="bible">Matt 5,1-12</rs> (NT-1819): »Salige ere de Barmhiertige, thi dem skal vederfares Barmhiertighed«, v. 7, og »Salige ere de Fredsommelige, thi de skulle kaldes Guds Børn«, v. 9.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-25" n="149,14"><label><hi rendition="#bol">si placet</hi></label> <p>lat. hvis man har lyst.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-26" n="149,31"><label><hi rendition="#bol">et nyt Embede <hi rendition="#ita">(...)</hi> 200<hi rendition="#sup">rd</hi> større end det forrige <hi rendition="#ita">(...)</hi> en Afgift af 50<hi rendition="#sup">rd</hi></hi></label> <p>Der hentydes til et præsteembede, som SK i journaloptegnelsen <ref target="../NB5/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB5:48</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 392, sætter til en årsindtægt på 2-3000 rd. If. afsnittet om gejstligheden i <placeName>Danmark</placeName> i <hi rendition="#ita">Geistlig Calender for Aaret 1848,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. uden år, ktl. 378, sp. 5-41, havde fx 1. residerende kapellan ved <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> et kald, der var sat til 534 rigsdaler, mens <placeName>Sjælland</placeName>s stiftsprovst havde et kald, der var sat til 1.334 rigsdaler (det højeste blandt de oplyste). Kalenderen oplyser ikke værdien af <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>) el. andre biskoppers kald. – <hi rendition="#bol">rd:</hi> rigsdaler. Den da. møntfod var ved forordning af 31. juli 1818 delt i rigsdaler (egl. »Rigsbankdaler«, i samtiden typisk forkortet »Rbd.«), mark og skilling, sådan at der gik 6 mark på en rigsdaler og 16 skilling på en mark; på 1 rigsdaler gik således 96 skilling. Man regnede 400 rigsdaler for nok til at forsørge en familie; en pige i huset fik højst 30 rigsdaler om året foruden kost og logi, ligesom en håndværkssvend havde fri kost og logi hos mesteren, men almindeligvis tjente 200 rigsdaler om året. – <hi rendition="#bol">Afgift:</hi> dvs. skat.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-27" n="149,39"><label><hi rendition="#bol">Børnene gaae jo til Præsten</hi></label> <p>dvs. til konfirmationsforberedelse.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-28" n="150,9"><label><hi rendition="#bol">Vel- ell. Høiærværdighed</hi></label> <p>Til de enkelte rangklasser var knyttet særlige tiltaleformer. 'Velærværdighed' brugtes således ved tiltale el. omtale af en præst eller anden gejstlig person, der var af lavere el. uden rang, mens gejstlige i 2.-6. rangklasse blev tiltalt som 'Højærværdighed'. Jf. »Titulaturer til Rangspersoner i alfabetisk Orden« i <persName key="Bartholin, Christian">C. Bartholin</persName> <hi rendition="#ita">Almindelig Brev- og Formularbog</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1844, ktl. 933; bd. 1, s. 49-56. Rangfølgen var fastlagt ved forordninger af 1746 og 1808 med senere tillæg og omfattede ni klasser inddelt i numre. Den blev (og bliver stadig) publiceret i den regelmæssigt udgivne <hi rendition="#ita">Kongelig Dansk Hof- og Stats-Calender,</hi> hvori alle rangspersoner var anført, samt i vejviseren (<ptr type="commentary" target="#nb8-68" n="158,11"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-29" n="150,25"><label><hi rendition="#bol">eh bien</hi></label> <p>fr. nuvel!</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-30" n="150,28"><label><hi rendition="#bol">det Endelige</hi></label> <p>det verdslige.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-31" n="150,29"><label><hi rendition="#bol">som det Barnlige ... (blive Barn igjen)</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), <ref target="../AE/txt.xml#ss536" type="publishedWritings" n="536"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 536</ref>-547.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-32" n="151,1"><label><hi rendition="#bol">nefas</hi></label> <p>lat. uret, synd; ugudelighed.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-33" n="151,14"><label><hi rendition="#bol">Luther i Evangeliet ... det syge Barn«</hi></label> <p>Der sigtes til <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-1" n="144,2"/>) bd. 1, s. 402, hvor der hedder: »En Moder, som har mange Børn, elsker dem Alle, og vilde ikke gjerne miste Noget af dem. Men hænder det, at Et af dem vorder sygt, saa gjør Sygdommen en Forskjel mellem det og alle de andre Børn, thi saa vorder det Sygeste det Kjæreste, og Moderen tager sig nu ikke saa kjærligt af de Andre, plejer dem ikke heller saa omhyggeligt som det syge Barn. Hvo som nu herefter vilde bedømme Moderens Kjærlighed, den maatte sige: hun holder kun af det syge Barn; de Karske elsker hun ikke.« Luthers prædiken er over evangeliet til 3. søndag efter trinitatis, <rs type="bible">Luk 15,1-10</rs>, og den anførte passage kommenterer v. 8-9: »Eller hvilken Qvinde, som haver ti Penninge, om hun taber een Penning, tænder ikke et Lys, og feier Huset, og søger med Fliid, indtil hun finder den? / Og naar hun haver fundet den, sammenkalder hun Veninder og Naboersker, og siger: glæder Eder med mig, thi jeg haver fundet min Penning, som jeg tabte« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-34" n="151,19"><label><hi rendition="#bol">Guds Forhold til Synderen ... lige saa høit</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Luk 15, 7</rs>, hvor Jesus siger: »saaledes skal der være Glæde i Himmelen over een Synder, som omvender sig, mere end over ni og halvfemsindstive Retfærdige, hvilke ikke have Omvendelse behov« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-35" n="151,24"><label><hi rendition="#bol">Sygdommen til Døden</hi></label> <p>Dette skrift, der blev skrevet i perioden jan. til maj 1848, udkom 30. juli 1849 under titlen <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden. En christelig psychologisk Udvikling til Opbyggelse og Opvækkelse</hi> med pseudonymen <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> som forfatter og SK som udgiver.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-36" n="151,25"><label><hi rendition="#bol">Kommer hid</hi></label> <p>el. »Kommer hid alle I, som arbeide og ere besværede, jeg vil give Eder Hvile« (jf. <rs type="bible">Matt 11,28</rs>). Skriftet blev skrevet tidligere på året i 1848, og indgik siden som første del med undertitlen »Til opvækkelse og inderliggjørelse« i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> der udkom 25. sept. 1850 med pseudonymen <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> som forfatter og SK som udgiver.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-37" n="151,25"><label><hi rendition="#bol">Salig Den som ikke forarges</hi></label> <p>el. »Salig Den, som ikke forarges paa mig« (jf. <rs type="bible">Matt 11,6</rs>). Skriftet blev skrevet tidligere på året i 1848, og indgik siden som anden del med undertitlen »En bibelsk Fremstilling og christelig Begrebsbestemmelse« i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-38" n="151,25"><label><hi rendition="#bol">den bevæbnede Neutralitet</hi></label> <p>»Den bevæbnede Neutralitet« var opr. tænkt som et tidsskrift, hvis program skulle være: »at give Samtiden et bestemt og ikke-redupliceret Indtryk af hvad jeg siger mig selv at være, hvad jeg vil o: s: v:« (se <ref target="../NB6/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB6:61</ref>, s. 44). Senere, da SK ville benytte det som tillæg til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed,</hi> udg. af <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-80" n="160,5"/>) i 1859, blev titlen ændret til »Den bevæbnede Neutralitet eller min Position som christelig Forfatter i Christenheden« (jf. <ref target="../BN/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:X5B106" rend="BN"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 106-109, s. 287-302</ref>). Det er skrevet i løbet af 1848.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-308" n="151,29"><label><hi rendition="#bol">Sygdommen efter Døden</hi></label> <p>dvs. <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-35" n="151,24"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-39" n="151,30"><label><hi rendition="#bol">»Forsøg« til Χstds Indførelse i Χstheden«</hi></label> <p>Titlen blev ikke benyttet i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom.</hi></p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-41" n="152m,1"><label><hi rendition="#bol">Fra Høiheden vil Han drage Alle til sig</hi></label> <p>Skriftet, der bl.a. er udarbejdet på grundlag af en prædiken efter skriftemål inden altergang om fredagen, som SK holdt 1. sept. 1848 i <placeName key="Vor Frue Kirke">Frue Kirke</placeName>, er afsluttet i løbet af nov. 1848; det indgik siden som tredje del med undertitlen »Christelige Udviklinger« i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-36" n="151,25"/>). Titlen sigter til Jesu ord, <rs type="bible">Joh 12,32</rs>: »Og jeg, naar jeg bliver ophøiet fra Jorden, vil jeg drage alle til mig« (NT-1819)</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-42" n="152,5"><label><hi rendition="#bol">Arndt 2 B. Cap. 8 ... er Dich richten</hi></label> <p>SK skriver »Dich« for »dich« og »Gott« for »GOtt«, men citerer i øvrigt ordret fra <persName key="Arndt, Johann">J. Arndt</persName> <hi rendition="#ita">Vom wahren Christentum</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-24" n="148,26"/>), 2. bog, kap. 8, § 2, s. 320-325; s. 323.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-43" n="152,9"><label><hi rendition="#bol">deres Forsøg paa at gjøre Prøve paa at døe, ell. forud at opleve Døds-Situationen</hi></label> <p>Det er usikkert, hvem der sigtes til. I <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> (1845) henviser SK til <persName key="Karl V">Karl V</persName>'s forsøg på at opleve sin egen død gennem en iscenesat begravelse, jf. <ref target="../TTL/txt.xml#ss447" type="publishedWritings" n="447"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 447</ref>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-44" n="153,2"><label><hi rendition="#bol">i sidste Grund</hi></label> <p>i sidste instans, til syvende og sidst.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-45" n="153,19"><label><hi rendition="#bol">hvad Du vil ... mod dem</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Matt 7,12</rs>, hvor Jesus siger »Derfor, Alt, hvad I ville, at menneskene skulle giøre mod Eder, det giører I ogsaa mod dem; thi saadan er Loven og Propheterne« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-46" n="154,6"><label><hi rendition="#bol">støier over</hi></label> <p>laver postyr over.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-47" n="154,13"><label><hi rendition="#bol">Alexander, Napoleon</hi></label> <p>dvs. <persName key="Alexander den Store">Alexander den Store</persName> (356-323 f.Kr.), hærfører og konge af <placeName>Makedonien</placeName> 335-323 f.Kr., og <persName key="Napoleon Bonaparte" n="*">Napoleon Bonaparte</persName> (1769-1821), fr. hærfører, kom til magten i <placeName>Frankrig</placeName> 1799, fra 1804-14 og i 1815 som kejser Napoleon I.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-48" n="154,20"><label><hi rendition="#bol">Nurmberger-Billeder</hi></label> <p>dvs. Nürnberger-billeder. Alm. betegnelse for de ofte farvestrålende og populære kobbertryk og litografier, som o. 1840 solgtes i stort tal; udtrykket anvendtes ofte nedsættende om billeder af billig eller ringe kvalitet.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-49" n="154,23"><label><hi rendition="#bol">Saa kom der efter ... han blev naglet</hi></label> <p>hentyder til, at der især i den senere middelalder var en udstrakt handel med relikvier (efterladte ting fra især helgener, fx legemsdele og klædningsstykker), herunder også med små stykker af Kristi kors.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-50" n="154,31"><label><hi rendition="#bol">Arndt 2 B. Cap. 9 ... alle gebessert</hi></label> <p>SK skriver »Jeder« for »jeder« og (korrekt) »selbst« for »selbs«, men citerer i øvrigt ordret fra <persName key="Arndt, Johann">J. Arndt</persName> <hi rendition="#ita">Vom wahren Christentum</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-24" n="148,26"/>), 2. bog, kap. 9, § 2, s. 329-331; s. 330.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-51" n="155,8"><label><hi rendition="#bol">man antog jo ogsaa ... fE Socrates</hi></label> <p>I katolsk middelalderteologi fandtes forestillingen om en 'mellemtilstand' kaldet limbo, som var en del af dødsriget på grænsen til helvede. Her opholdt sig de sjæle, der uforskyldt var lukket ude af himmeriget, især de fromme i GT og de udøbte børn, men undertiden også de fromme hedninger, herunder <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-23" n="148,12"/>). Jf. fx <persName key="Alighieri, Dante">Dante</persName>s store digt om sjælens vandring gennem det hinsidige, <hi rendition="#ita">La Divina Commedia,</hi> 1. bog ('Inferno'), 4. sang, linje 133f. (i SKs ty. overs. fra 1840, ktl. 1929, findes stedet sp. 56), hvor Sokrates optræder i mellemtilstanden.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-53" n="155,25"><label><hi rendition="#bol">Scribe</hi></label> <p>[Augustin] <persName key="Scribe, Augustin Eugène" n="*">Eugène Scribe</persName> (1791-1861), fr. dramatiker, beherskede det parisiske teaterliv gennem 40 år med sine henved 350 vaudeviller, komedier og operatekster, hvor tidens sæder og skikke ofte fremstilles som lystige illusioner. Mellem 1824 og 1874 var Scribe den mest spillede dramatiker på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>, hvor han især ved <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-261" n="188,1"/>) mellemkomst fik opført o. 100 stykker.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-54" n="155,27"><label><hi rendition="#bol">Drikkevise-Perioden</hi></label> <p>dvs. de sidste årtier af det 18. årh., da det oplyste borgerskab samledes i klubber og selskaber, hvor dets yndlingspoesi var drikkeviser af forfattere som <persName key="Wessel, Johan Herman">J.H. Wessel</persName>, <persName key="Rahbek, Knud Lyne">K.L. Rahbek</persName>, <persName key="Heiberg, Peter Andreas, forfatter">P.A. Heiberg</persName> og <persName key="Baggesen, Jens Immanuel">Jens Baggesen</persName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-55" n="156,2"><label><hi rendition="#bol">den Trang til at lee, som har sin reent æsthetiske Grund</hi></label> <p>jf. SKs teori om det komiske som en 'smerteløs modsigelse', fremstillet i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), <ref target="../AE/txt.xml#ss466" type="publishedWritings" n="466"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 466</ref>-472 (noten).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-57" n="156,28"><label><hi rendition="#bol">Jævnlige</hi></label> <p>jævnaldrende.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-58" n="157,14"><label><hi rendition="#bol">Man har klaget saa meget over Klosterets Udsvævelser</hi></label> <p>Dette forekom ofte i den protestantiske litteratur.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-59" n="157,18"><label><hi rendition="#bol">Kræmmer</hi></label> <p>person, der forhandler kram, dvs. varer, som sælges en detail fra en butik (krambod).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-60" n="157,18"><label><hi rendition="#bol">Professionist</hi></label> <p>håndværker, næringsdrivende.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-61" n="157,22"><label><hi rendition="#bol">farceres</hi></label> <p>tvetydigt udtryk, der kan betyde dels 'gøres til en farce (egl. teaterstykke, som bruges som fyld)', dels 'farseres', dvs. udfyldes el. dækkes med fars.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-62" n="157,26"><label><hi rendition="#bol">det gl. Testamentes Udtryk at kalde Sligt: Hoer</hi></label> <p>se fx <rs type="bible">2 Mos 34,15</rs>; <rs type="bible">Jer 3,6-10</rs>; <rs type="bible">Ez 6,9</rs>; og <rs type="bible">Hos 1,2</rs>. Der er ikke tale om ægteskabsbrud i almindelighed, men om at dyrke afguder, hvilket er hor mod Gud.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-63" n="157,29"><label><hi rendition="#bol">Christus gik ikke ud i Ørken</hi></label> <p>Kristus levede ikke som eremit i ørkenen.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-64" n="157,34"><label><hi rendition="#bol">Justitsraad</hi></label> <p>titel tillagt personer i forskellige embeder, som var placeret i 5. rangklasse (titulær justitsråd) el. 4. rangklasse ('virkelig', dvs. virkende justitsråd) i den borgerlige rangforordning (<ptr type="commentary" target="#nb8-28" n="150,9"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1002" n="157,34"><label><hi rendition="#bol">Ridder</hi></label> <p>af Dannebrog (<ptr type="commentary" target="#nb8-248" n="186,19"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-65" n="158,3"><label><hi rendition="#bol">faaer Slaget</hi></label> <p>sigter formentlig til den gammeltestamentlige forestilling om, at Gud straffer spotterne og rammer de ugudelige med slag, jf. fx <rs type="bible">Sl 89,31-33</rs> og <rs type="bible">Ordsp 19,29</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-66" n="158,5"><label><hi rendition="#bol">gaae hen i Klubben</hi></label> <p>Siden ca. 1770 havde <placeName>København</placeName> haft et borgerligt klubliv, der ganske vist kulminerede o. 1800, men dog fortsatte ind i det 19. årh. Klubberne, der efterhånden fortrængtes af politiske foreninger, var dels oplysende, dels litterære og dramatiske, i visse tilfælde også velgørende, men først og fremmest selskabelige sammenslutninger. Her kunne man tale med ligemænd, ryge, drikke punch el. kaffe, læse aviser og spille kort. Det var ikke usædvanligt, at gejstlige embedsmænd var medlemmer af klubber, selskaber og foreninger.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-67" n="158,7"><label><hi rendition="#bol">tryge</hi></label> <p>ældre form for: trygge.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-68" n="158,11"><label><hi rendition="#bol">Taleren han rangerer allerede med Justitsraader</hi></label> <p>En justitsråd var placeret i 4. el. 5 rangklasse (<ptr type="commentary" target="#nb8-64" n="157,34"/>), mens en sognepræst lå i 6., en provst i 5., en hofprædikant i 4., en biskop i 3. og <placeName>Sjælland</placeName>s biskop i 1. rangklasse. Jf. fx <hi rendition="#ita">Veiviser eller Anviisning til Kiøbenhavns, Christianshavns, Forstædernes og Frederiksbergs Beboere,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1849, s. 819-831.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-69" n="158,12"><label><hi rendition="#bol">Middelalderen <hi rendition="#ita">(...)</hi> med sine gudelige Comedier</hi></label> <p>Der sigtes til middelalderens mysterier, dvs. de religiøse og moralske forestillinger, hvori man på kirkens festdage fremstillede Jesu lidelseshistorie. De fandt opr. sted i kirken og blev opført af gejstlige, men efterhånden udviklede passionsspillene sig til store folkefester, hvor rollerne delvist blev spillet af professionelle skuespillere.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-70" n="158,20"><label><hi rendition="#bol">den europæiske Katastrophe</hi></label> <p>dvs. den række af revolutioner og politiske omvæltninger, som prægede <placeName>Europa</placeName> i begyndelsen af 1848, og som i <placeName>Danmark</placeName> kulminerede med enevældens fald den 21. marts (<ptr type="commentary" target="#nb8-138" n="170,15"/>). Jf. <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (skrevet i 1848), hvor SK specifikt omtaler denne begivenhed som »Katastrophen«, s. 48 (<ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 594</ref>), og et forord til <hi rendition="#ita">En Cyclus ethisk-religieuse Afhandlinger,</hi> hvor han i okt. 1848 omtaler »indeværende Aars europæiske Katastrophe« (<hi rendition="#ita">Pap</hi>. IX B 10, s. 308). Se også månedsskriftet <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi>, hvor <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-142" n="170,25"/>) henviser til »den 21de Marts (den kjøbenhavnske Catastrophe)«, bd. 4, 1848, s. 5.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1003" n="158,23"><label><hi rendition="#bol">Nu, angriber man <hi rendition="#ita">(...)</hi> Levebrødet – og saa kommer Geistligheden paa Benene</hi></label> <p>Det er usikkert, hvad der sigtes til. De liberale kræfter arbejdede dels for at udligne de store forskelle i præstelønninger, dels for at indføre en almindelig formue- og indkomstsskat. I 1848 indførtes også en speciel krigsskat, der betød, at præsterne kom til at betale en næringsskat, hvilket de ellers var fritaget for.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-71" n="158,25"><label><hi rendition="#bol">Quod erat demonstrandum</hi></label> <p>lat. 'hvilket skulle bevises'. Alm. slutningsformel i et matematisk el. logisk bevis.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-72" n="158,27"><label><hi rendition="#bol">al den Sentimentalitet ... ud over Verden</hi></label> <p>se fx <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>) »Hvad vil du ved Jesu Kors? Paa Palme-Søndag« i <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Kirkeaaret 1846-47,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1847, ktl. 231, s. 63-74.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-73" n="159,5"><label><hi rendition="#bol">en Qvinde</hi></label> <p>dvs. <persName key="Olsen, Regine" n="*">Regine Olsen</persName> (1822-1904), som SK var forlovet med fra den 10. sept. 1840 til den 11. okt. 1841. SK har formentlig ikke talt med Regine efter bruddet i 1841, selvom de hyppigt mødte hinanden på gaden.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-74" n="159,9"><label><hi rendition="#bol">jeg havde dog Styrke ... en Skurk, en Bedrager</hi></label> <p>nemlig i anledning af at have brudt forlovelsen med <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName> den 11. okt. 1841. I <ref target="../Not15/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">notesbog 15:9</ref> fra 1849 skriver SK om bruddet, »at hun selv sagde, at hvis jeg kunde overbevise hende om, at jeg var en Skurk, vilde hun let finde sig i det Hele«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 440,15. Han husker desuden i <ref target="../Not15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">notesbog 15:4</ref>, at han efter bruddet græd, hvorfor hans broder, <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Peter Christian</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-80" n="160,5"/>), havde sagt: »at han vilde gaae ned til Familien og vise Dem, at jeg ikke var en Skurk. Jeg sagde: gjør Du det, jager jeg Dig en Kugle gjennem Hovedet«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 436,23. Jf. også SKs brev til <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName> af 31. okt. 1841, hvor han fortæller, at professor <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> havde meddelt Peter Christian, at han anså SK for et egoistisk og forfængeligt menneske: »Formodl. har Sibb. talt med Familien. Jeg vilde blot ønske, at han ogsaa havde talt med hende, thi saa havde jeg jo opnaaet min Hensigt«, <ref target="../b79/txt.xml#n80" type="lettersAndDedications" n="ba:49" rend="Brev 80"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 71</ref>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-75" n="159,11"><label><hi rendition="#bol">Saa blev der lagt et Mord ... blev hendes Død</hi></label> <p>Da SK endegyldigt brød forlovelsen med <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName>, skal hun angiveligt have skreget, at det blev hendes død, jf. journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n210" type="journalsAndPapers" n="210">NB:210</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 122. Den dag, bruddet skete, mødte SK hendes fader, <persName key="Olsen, Terkild">Therkel Olsen</persName> i teateret, hvorom der i <ref target="../not15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4"><hi rendition="#ita">Notesbog 15</hi></ref> berettes: »Fra hende gik jeg umiddelbart i Theatret, fordi jeg vilde træffe <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName> <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Acten var forbi. Idet jeg gaaer ud af 2<hi rendition="#sup">det</hi> Parquet, kommer Etatsraaden fra første Parquet og siger: maa jeg tale med Dem. Vi fulgtes ad hjem til ham. Han er fortvivlet. Han sagde: det bliver hendes Død, hun er ganske fortvivlet. Jeg sagde: jeg skal nok bringe hende i Ro; men Sagen er afgjort. Han sagde: jeg er en stolt Mand; det er haardt; men jeg beder Dem slaae ikke op med hende. I Sandhed han var stor; han rystede mig. Men jeg blev ved Mit«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 435f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-76" n="159,13"><label><hi rendition="#bol">1½ Aar derefter var hun forlovet igjen</hi></label> <p><persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> blev forlovet med <persName key="Schlegel, Johan Frederik">Johan Frederik Schlegel</persName> den 28. aug. 1843; de blev gift den 3. nov. 1847 i <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName> på <placeName>Christianshavn</placeName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-78" n="159,27"><label><hi rendition="#bol">Χstus siger: selv har ... forraade mig</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Joh 6,70</rs>, hvor Jesus siger til disciplene: »haver jeg ikke udvalgt Eder tolv, og een af Eder er en Diævel?« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-79" n="160,1"><label><hi rendition="#bol">min Fader</hi></label> <p><persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen" n="*">Michael Pedersen Kierkegaard</persName> (1756-1838); løste i 1780 borgerskab som hosekræmmer i <placeName>København</placeName>, opnåede otte år senere tilladelse til at importere kolonialvarer og videresælge dem en gros, trak sig i en alder af 40 år tilbage med en betragtelig formue, som han i tiden efter forøgede, formentlig som rentier og investor. Efter sin første kones død giftede han sig den 26. april 1797 med <persName key="Lund, Anne Sørensdatter">Ane Lund</persName>, med hvem han fik syv børn, hvoraf SK var den yngste.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-80" n="160,5"><label><hi rendition="#bol">i en senere Tid ... af det Religieuse</hi></label> <p>SKs storebror, <persName key="Kierkegaard, Peter Christian" n="*">Peter Christian Kierkegaard</persName> (1805-88), disputerede 1836 for den teologiske licentiatgrad, manuducerede til teologisk embedseksamen frem til 1842, da han blev kaldet til sognepræst for <placeName>Pedersborg</placeName> og <placeName>Kindertofte</placeName> ved <placeName>Sorø</placeName>. Der sigtes formentlig til P.C.K.'s religiøse krise i 1830'erne, dvs. i perioden før SK den 1. sept. 1837 flytter hjemmefra, og hvor de to boede under samme tag.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-81" n="160,15"><label><hi rendition="#bol">det Ord, jeg saa ofte ... at fortælle Eventyr</hi></label> <p>Der findes ingen tidligere udtalelser, hvor SK benytter fortællingen om sig selv; det nærmeste, man kommer, er <ref target="../Not7/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">Not7:27</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 213, og <ref target="../NB4/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB4:4</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 288. I øvrigt sigtes der til <persName key="Scheherezade">Scheherezade</persName> i den arabiske eventyrsamling <hi rendition="#ita">Tusind og én nat.</hi> I værkets rammefortælling berettes det om kong <persName key="Schahriar">Schahriar</persName>, at han hver nat lod sin vesir, dvs. øverste embedsmand, føre en jomfru til sig for at forlyste sig med hende, og at han om morgenen befalede vesiren at dræbe hende. Da vesirens egen datter, Scheherezade, stod for tur, tryllebandt hun kongen i tusind og én nat med sine eventyr. Da hun morgenen efter den sidste nat trådte frem for ham med de børn, hun i al hemmelighed havde avlet med ham, giftede han sig med hende. Jf. <hi rendition="#ita">Tausend und eine Nacht. Arabische Erzählungen,</hi> overs. af <persName key="Weil, Gustav">G. Weil</persName>, bd. 1, udg. af <persName key="Lewald, August">A. Lewald</persName>, <placeName>Stuttgart</placeName> 1838, bd. 2-4, <placeName>Pforzheim</placeName> 1839-41, ktl. 1414- 1417; bd. 1, s. 12, og bd. 4, s. 952, hvor vesirens datter hedder Schehersad og kongen <persName key="Schahriar">Scheherban</persName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-82" n="160,20"><label><hi rendition="#bol">Miraklet om de 5 Brød</hi></label> <p>jf. beretningen om Jesu bespisning af de fem tusind i ørkenen, <rs type="bible">Matt 14,13-21</rs>. Disciplene havde kun medbragt fem brød og to fisk, men Jesus bryder brødene og velsigner dem, så alle bliver mætte, og levningerne samles i tolv fyldte kurve.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-83" n="160,21"><label><hi rendition="#bol">tragter først efter ... Eder tillagt</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Matt 6,33</rs> i <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s oversættelse: »Trachtet am ersten nach dem Reich Gottes, und nach seiner Gerechtigkeit; so wird euch solches alles zufallen«, jf. <hi rendition="#ita">Die Bibel, oder die ganze Heilige Schrift des alten und neuen Testaments, nach der deutschen Uebersetzung D. Martin Luthers. Mit einer Vorrede vom Prälaten Dr. Hüffell,</hi> <placeName>Karlsruhe</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1836, ktl. 3.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-84" n="160,37"><label><hi rendition="#bol">har fortroet sig</hi></label> <p>har betroet sig.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-86" n="161,29"><label><hi rendition="#bol">Apostlene, hvorfor sloge ... lade sig slaae ihjel</hi></label> <p>sigter til, at flere af apostlene if. traditionen led martyrdøden, således skulle fx <persName key="Peter">Peter</persName> være blevet korsfæstet og <persName key="Paulus">Paulus</persName> halshugget i <placeName>Rom</placeName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-87" n="162,10"><label><hi rendition="#bol">at ville gaae videre</hi></label> <p>hentydning til hegelianerne.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-88" n="162,14"><label><hi rendition="#bol">som naar En vinder et Slag mod Tyrkerne</hi></label> <p><placeName>Tyrkiet</placeName> (<placeName key="Osmanniske Rige, Det">Det Osmanniske Rige</placeName>) havde siden middelalderen været det kristne europas ærkefjende, og det er i historiens løb blevet til talrige krige. Ofte, som fx hos <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>, skildres kristendommens eller kirkens historie som en sejrende kamp mod tyrkerne.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1004" n="162,18"><label><hi rendition="#bol">fornagle</hi></label> <p>fastgøre (ved nagler).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-90" n="162,30"><label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label> <p>fast udtryk, der stammer fra <rs type="bible">Fil 2,12</rs>: »Derfor, mine Elskelige, ligesom I altid have været lydige, saaledes ikke alene som ved min Nærværelse, men nu meget mere i min Fraværelse, arbeider paa Eders egen Saliggiørelse med Frygt og Bæven« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-91" n="162,36"><label><hi rendition="#bol">ligeoverfor</hi></label> <p>i forhold til.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-92" n="162,39"><label><hi rendition="#bol">ikke taget det forfængeligt</hi></label> <p>ikke misbrugt det (ved at forholde sig tankeløst).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-93" n="163,8"><label><hi rendition="#bol">afsluttende Efterskrift, der fremstiller dette saa idealt som muligt</hi></label> <p>Dette sker løbende i 2. dels kap. 4 i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), jf. fx <ref target="../AE/txt.xml#ss505" type="publishedWritings" n="505"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 505</ref>-510.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-94" n="163,13"><label><hi rendition="#bol">(cfr. denne Journal p. 21.)</hi></label> <p>se <ref target="../NB8/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB8:15</ref>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-95" n="163,15"><label><hi rendition="#bol">elementarisk</hi></label> <p>som beror på naturkræfterne.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-96" n="163,28"><label><hi rendition="#bol">Reduplikation</hi></label> <p>egl. 'gen-fordobling'; gentagelse, fordoblelse; af SK ofte benyttet om refleksionsforhold, hvor noget abstrakt gentages (virkeliggøres) i konkret praksis el. eksistens.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-98" n="163,30"><label><hi rendition="#bol">Venstre <hi rendition="#ita">(...)</hi> Høire <hi rendition="#ita">(...)</hi> Centrum</hi></label> <p>Politiske organisationer i moderne forstand fandtes ikke på dette tidspunkt, men i Den grundlovgivende Rigsforsamling, der var sammentrådt den 23. okt. 1848 (og som afsluttede sit arbejde den 25. maj 1849 med vedtagelsen af <hi rendition="#ita">Danmarks Riges Grundlov</hi>, underskrevet af kongen den 5. juni), skiltes vandene ml. demokrater (Venstre), liberale (Centrum) og konservative (Højre).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-99" n="164,4"><label><hi rendition="#bol">Davids Psalmer; den hele Kæmpen ... Angreb borte o: s: v:</hi></label> <p>sigter til <rs type="bible" key="Sl">Salmernes Bog</rs>, også kaldet <persName key="David">David</persName>s Salmer, i GT; hvad angår sundhed, jf. fx <rs type="bible">Sl 103,1-5</rs>, og hvad angår fjender og angreb, jf. fx <rs type="bible">Sl 27,1-6</rs> og hele 35.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-100" n="164,10"><label><hi rendition="#bol">er det muligt, at jeg kunde undgaae det</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Matt 26,39</rs>.42, hvor Jesus i <placeName>Getsemane</placeName> beder: »Min fader, hvis det er muligt, så lad dette bæger gå mig forbi«, og hvor han for anden gang beder: »Min fader, hvis det ikke er muligt, at dette bæger går mig forbi, men jeg skal drikke det, så ske din vilje.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1005" n="164,15"><label><hi rendition="#bol">det Betragtende</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-168" n="175,33"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1006" n="164,15"><label><hi rendition="#bol">en Søndag at vælge til Psalme en Morgenpsalme</hi></label> <p>dvs. fra den autoriserede <hi rendition="#ita">Evangelisk-christelig Psalmebog, til Brug ved Kirke- og Huus-Andagt,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, ktl. 197, s. 357-378 (»Morgen-Psalmer«).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-101" n="164,20"><label><hi rendition="#bol">Huus-Andagten</hi></label> <p>dvs. andagten i hjemmet under husfaderens ledelse. Der hentydes formentlig til salmebogens undertitel (se kommentaren ovenfor).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-102" n="164,27"><label><hi rendition="#bol">saadanne Følelser som en Julie og en Romeos</hi></label> <p>Der sigtes til den tragiske kærlighedshistorie i <persName key="Shakespeare, William">W. Shakespeare</persName>s <hi rendition="#ita">Romeo og Julie</hi> (1597), jf. <hi rendition="#ita">William Shakspeare's Tragiske Værker,</hi> overs. af <persName key="Foersom, Peter">P. Foersom</persName> og <persName key="Wulff, Peter Frederik">P.F. Wulff</persName>, bd. 1-9 [bd. 8-9 har titlen <hi rendition="#ita">Dramatiske Værker</hi>], <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1807-25, ktl. 1889-1896; bd. 2, 1811, s. 227-418. Stykket blev i perioden 1828-1848 opført 19 gange på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>; senest 9. dec. 1848.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-103" n="164,28"><label><hi rendition="#bol">paa Skuepladsen</hi></label> <p>i teateret, på scenen.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-104" n="165,2"><label><hi rendition="#bol">Biskop Mynster sagde til mig: ... forsvinder det nok«</hi></label> <p>begivenheden har ikke ladet sig verificere. – <hi rendition="#bol">Mynster:</hi> <persName key="Mynster, Jakob Peter" n="*">Jakob Peter Mynster</persName> (1775-1854), da. teolog, præst, forfatter, politiker, fra 1811 residerende kapellan ved <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName>, fra 1826 hofprædikant, fra 1828 kgl. konfessionarius samt hof- og slotspræst ved <placeName>Christiansborg Slotskirke</placeName> og fra 1834 biskop over <placeName>Sjælland</placeName>s stift.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-106" n="165,9"><label><hi rendition="#bol">Man siger, at det Gode giver Kræfter</hi></label> <p>Talemåden er ikke fundet optegnet.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-107" n="165,20"><label><hi rendition="#bol">Ukrudt forgaaer ikke</hi></label> <p>gammelt ordsprog, bl.a. optegnet som nr. 2797 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, ktl. 1549, s. 106. Jf. også nr. 10851 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879; bd. 2, s. 489.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-108" n="165,24"><label><hi rendition="#bol">i Theateret lee vi Alle af Kammeraterne</hi></label> <p><persName key="Scribe, Augustin Eugène">A.E. Scribe</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-53" n="155,25"/>) vaudeville <hi rendition="#ita">La Camaraderie, ou la Courte Echelle</hi> (1836), der af <persName key="Borgaard, Carl">Carl Borgaard</persName> blev oversat til da. under titlen <hi rendition="#ita">Kammeraterne. Comedie i fem Acter af Scribe,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1839 <hi rendition="#ita">(Det kongelige Theaters Repertoire,</hi> nr. 115), havde premiere på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> 14. nov. 1839 og blev frem til 2. jan. 1844 opført 15 gange. Stykket blev genoptaget i sæsonen 1848/49, hvor det spilledes den 17., 19., 22., 27. nov. og 7. og 19. dec. 1848. Stykket viser, hvordan man ved et kammeratskab, som består i, at man allevegne fremhæver og roser hinanden, kan komme frem i verden, mens den, der står udenfor, ikke har nogen chance.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-109" n="166,1"><label><hi rendition="#bol">»Lad Hjertet i Sorgen ei synde«</hi></label> <p>Linjen stammer fra salme nr. 610 i <hi rendition="#ita">Tillæg til den evangelisk-christelige Psalmebog,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, sml. ktl. 197, hvor første strofe lyder: »Med Sorgen og Klagen hold Maade, / Guds Ord lad dig trøste og raade, / Lad Hiertet i Sorgen ei synde, / Ved Døden vi Livet begynde«, s. 50.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-110" n="166,10"><label><hi rendition="#bol">Kammeraderie</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-108" n="165,24"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-111" n="166,20"><label><hi rendition="#bol">Dine tynde Been og Dine Buxer</hi></label> <p>Ugeskriftet <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-136" n="170,8"/>) havde i perioden jan.-maj 1846 grinagtiggjort SKs fysiske fremtoning gennem forskellige indslag, ikke mindst <persName key="Klæstrup, Peter">Peter Klæstrup</persName>s tegninger, hvori SKs korte bukseben af ulige længde og hans tynde ben blev betonet (se illustration <ref target="../NB/kom.xml#ill_k4" type="figure">4</ref>, <ref target="../NB/kom.xml#ill_k11" type="figure">11</ref>, <ref target="../NB/kom.xml#ill_k12" type="figure">12</ref>, <ref target="../NB/kom.xml#ill_k13" type="figure">13</ref> og <ref target="../NB/kom.xml#ill_k14" type="figure">14</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K20, 41-44). Det medførte, at SK på gaden ofte – if. ham selv – måtte døje pøbelens og gadedrengenes chikaner.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-112" n="166,22"><label><hi rendition="#bol">Scribe <hi rendition="#ita">(...)</hi> Stykket, der bekæmper Kammeraderie</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-108" n="165,24"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-114" n="166,27"><label><hi rendition="#bol">Det sagde man ... Tale om ham</hi></label> <p>Der sigtes til <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>) prædiken »Om <persName key="Johannes Døber">Johannes den Døber</persName>. Første Prædiken. Paa tredie Søndag i Advent« i <hi rendition="#ita">Prædikener af J.P. Mynster</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1810-15 [ktl. 228 = bd. 1, 3. opl. 1826; bd. 2, 2. opl. 1832]; bd. 1, 3. opl., s. 1-27. Heri hedder det: »Hvor Mange ere der, som sukke under Verdens Trældom, hvem den bringer ingen Lyst, eller dog saa liden i Forhold til dens Besvær; men de vide ikke, hvorledes de skulle udrive sig derfra, de frygte Menneskenes Domme, hvis de ei ville være, som En af de Andre; de vide ikke, hvilke Fordele, hvilke Glæder de skulde søge, hvis ei de samme, som alle Mennesker prise. Dem lære Døberens Levnet, at der er en Befrielse, naar de kun have det Mod at ville være frie. Han syntes jo og sine Samtidige særsindet og besynderlig, de sagde om ham: han har Dievelen; men desuagtet var hans Liv hverken foragteligt eller foragtet«, s. 24.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-115" n="166,36"><label><hi rendition="#bol">Luther fortæller ... for 1 Penning</hi></label> <p>Der sigtes til <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-1" n="144,2"/>) bd. 1, s. 460, hvor <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> skriver: »Josephus siger: I denne Forstyrrelses- og Belejrings-Tid faldt ti Gange hundrede Tusinde, deels for Sværdet, deels for Pesten, og syv og halvfemtesindstyve Tusinde bleve tagne tilfange. Og disse Fanger vare saa foragtede, at Man solgte Tredive af dem for en Pending. Saaledes maatte Christus hævnes, Ham, de havde <hi rendition="#ita">kjøbt</hi> for tredive Pendinge!« Evangeliet den 10. søndag efter trinitatis er <rs type="bible">Luk 19,41-48</rs>. – <hi rendition="#bol">Josephus:</hi> <persName key="Flavius, Josefus" n="*">Josefus Flavius</persName> (37/38 - o. 100), jødisk historiker, rabbinisk lærd, blev som følge af krigsfangenskab i forbindelse med den jødisk-rom. krig historiker for den rom. kejser <persName key="Vespasian">Vespasian</persName> og skrev sit hovedværk <hi rendition="#ita">Bellum Iudaicum</hi> med støtte fra kejseren. – <hi rendition="#bol">Penning:</hi> betegnelse (især i ældre da. bibeloversættelser) for en mønt af mindre værdi.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-116" n="167,3"><label><hi rendition="#bol">Evangeliets Udsagn, at vi ere mere værd end Spurver</hi></label> <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 10,29</rs>, hvor Jesus siger: »Sælges ikke to Spurve for een Penning? og ikke een af dem falder paa Jorden uden Eders Faders Villie« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-117" n="167,5"><label><hi rendition="#bol">2 a 3</hi></label> <p>dvs. 2 til 3.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1007" n="167,11"><label><hi rendition="#bol">jo frommere, jo bedre gaaer det En ... lever længere</hi></label> <p>alluderer formentlig til <rs type="bible">5 Mos 5,16</rs>, jf. også <rs type="bible">Ef 6,2-3</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-118" n="167,12"><label><hi rendition="#bol">Et staaende Billede ... er det forbi</hi></label> <p>jf. fx <rs type="bible">Job 24,20</rs> (GT-1740); <rs type="bible">Sl 1,3-4</rs>; <rs type="bible">Sl 92,8</rs>; og <rs type="bible">Ez 17,24</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-119" n="167,18"><label><hi rendition="#bol">Χsti Liv: et Msk. der i tre Aar</hi></label> <p>På SKs tid var det en udbredt kirkelig opfattelse, at Jesu offentlige virke strakte sig over tre år. Jf. <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName> <hi rendition="#ita">Biblisches Realwörterbuch zum Handgebrauch für Studirende, Candidaten, Gymnasiallehrer und Prediger,</hi> 2. udg., bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1833-38 [1820], ktl. 70-71; bd. 1, s. 654-667, hvor der gøres rede for, at Jesu offentlige virksomhed if. de tre første evangelier kun strakte sig over ét års tid, men if. Johannesevangeliet over o. tre år.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1008" n="167,19"><label><hi rendition="#bol">vil udraabe ham til Konge</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Joh 6,15</rs> og <rs type="bible">Luk 19,38</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1009" n="167,20"><label><hi rendition="#bol">blive korsfæstet som en Forbryder</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Luk 23,32-34</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1010" n="167,32"><label><hi rendition="#bol">Sagtmodighed gjør som jeg har viist de Andres Skyld mindre</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847), <ref target="../OTA/txt.xml#ss339" type="publishedWritings" n="sv2:VIII" rend="OTA, 339"><hi rendition="#ita">SV2</hi> VIII, 380-387</ref>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-120" n="168,6"><label><hi rendition="#bol">Arndt 2 B. Cap. 20 ... men være adspredt</hi></label> <p>SKs gengivelse af <persName key="Arndt, Johann">J. Arndt</persName> <hi rendition="#ita">Vom wahren Christentum</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-24" n="148,26"/>), 2. bog, kap. 20, § 5, s. 389f.; s. 389: »Wen̄ du nun recht betten wilst, so must du mit ganzem, u. nicht mit halbem Herzen betten; und da gehöret grose Ubung und groser Fleiß zu, sonst wirst du die Frucht des Gebetts nicht erlangen. Im Gegentheil, wenn du andere äuserliche Dinge thust, so must du sie also thun, daß du nicht mit ganzem Herzen dran hangest«.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-121" n="168,11"><label><hi rendition="#bol">Evangeliet om Pharisæeren og Tolderen</hi></label> <p>Der sigtes til <rs type="bible">Luk 18,9-14</rs>, hvor Jesus fortæller lignelsen om farisæeren og tolderen, der gik op til templet for at bede: »Pharisæeren stod for sig selv, og bad saaledes: Jeg takker dig, Gud, at jeg er ikke som de andre Mennesker, Røvere, Uretfærdige, Hoerkarle, eller og, som denne Tolder. Jeg faster to Gange om Ugen; jeg giver Tiende af alt det, jeg eier. Og Tolderen stod langt borte, og vilde end ikke opløfte Øinene til Himmelen, men slog sig paa sit Bryst, og sagde: Gud, vær mig Synder naadig! Jeg siger Eder: Denne gik retfærdiggiort hiem i sit Huus, fremfor den Anden; thi hvo sig selv ophøier, skal fornedres, men hvo sig selv fornedrer, skal ophøies« (NT-1819). Dette skriftsted er evangeliet til 11. søndag efter trinitatis.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-122" n="168,11"><label><hi rendition="#bol">Luthers Prædiken</hi></label> <p>dvs. <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s prædiken »Ellevte Søndag efter Trinitatis« i <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-1" n="144,2"/>) bd. 1, s. 467-482.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-123" n="168,12"><label><hi rendition="#bol">Luther siger rigtigt ... men er forargelig</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> bd. 1, s. 468, hvor <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> skelner ml. menneskenes og Guds retfærdighed med henblik på bedømmelsen af farisæeren og tolderen: »Her høre vi endvidere <hi rendition="#ita">to</hi> forunderlige <hi rendition="#ita">Domme,</hi> som løbe lige tvertimod al menneskelig Viisdom og Fornuft, ja, som ere skrækkelige for al Verden: de store Helgene fordømmes som uretfærdige; de arme Syndere derimod erklæres hellige og retfærdige at være.« Og lidt senere: »Nu er det unægteligen en forunderlig Sag, at Christus sammenstiller to saa ulige Personer, og endnu forunderligere er det, ja, forargeligt tillige, at Han fælder saa sære Domme, idet Han ganske fordømmer Pharisæeren og retfærdiggjør Tolderen.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-124" n="168,17"><label><hi rendition="#bol">Luther beundrer Tolderen ... mig – Synder – naadig</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> bd. 1, især s. 474, hvor <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> skriver: »Hvorledes rimer det sig nu, at slig en Synder, sligt et fordømt Menneske, skal torde fremtræde for Gud og bede: / <hi rendition="#ita">Gud vær mig Synder naadig!</hi> / Thi Synd og Naade, de to ere jo mod hinanden, som Vand og Ild. Hvor Synd er, har Naade jo ej Sted, men Vrede og Straf. Hvor kommer denne Mand da til den Kunst, at forene og sammenføje Begge? Hvor tør han for sin Synd begjere Naade? Her hører Mere til, end at vide Loven og de ti Bud, som Pharisæerne ogsaa vidste; der er en Kunst, som Denne ikke forstod sig paa, en Kunst, som intet Menneske af sig selv kan kjende. / Og her staae vi ved det kjære Evangeliums Prædiken om Guds Naade og Barmhjertelighed i Christo, som forkyndes og tilbydes de fordømte Syndere, uden mindste Fortjeneste paa deres Side. Denne Prædiken maa denne Tolder ogsaa have hørt. Sin Synd føler han ved Loven; men med Evangeliet rører den Helligaand hans Hjerte, og giver ham Mod til, at fremtræde for Gud med sin Bøn; thi hvad han har hørt af Guds Ord, det troer han, at Gud vil forlade de arme Syndere deres Overtrædelser og være dem naadig, det er, vende sin Vrede og den evige Død fra dem, for sin Søns den forjættede <persName key="Messias">Messias</persName>'s Skyld. Og denne Tro er det, som i hans Bøn har sammenknyttet saa modsigende Ord.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-125" n="168,20"><label><hi rendition="#bol">han mener, at Tolderen maa have hørt Evangeliet</hi></label> <p>jf. kommentaren ovenfor.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-126" n="168,21"><label><hi rendition="#bol">slige Bønner findes jo ofte hos David</hi></label> <p>jf. fx <rs type="bible">Sl 25</rs>; 41,5; 51,3; 84,12; 119,29 og 142,2. – <hi rendition="#bol">David:</hi> Der er en lang jødisk og kristen tradition for at opfatte den israelitiske kong <persName key="David">David</persName> (o. 1000-960 f.Kr.) som forfatter af de 150 salmer i <rs type="bible" key="Sl">Salmernes Bog</rs> i GT, skønt hans navn kun optræder i overskriften til 73 af dem. Betegnelsen 'Davids Salmer' for Salmernes Bog blev indført af <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> i hans bibeloversættelse; herfra blev den overtaget af reformationstidens da. bibler, blev videreført af de hus- og rejsebibler, der udkom fra 1699 til 1802, og vandt således indpas i den kirkelige og folkelige tradition</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-127" n="168,23"><label><hi rendition="#bol">Rigtigt oplyser han ... ladet sig lokke</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> bd. 1, s. 481f., hvor <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> skriver, at de kristne må »kæmpe mod <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> og deres eget Kjød; thi naar de begynde at omvende sig, og nu gjerne ville vorde andre Mennesker, da føle de først, hvorlunde Djævelen sætter Alt i Bevægelse, at de ikke skulle skride frem i Omvendelsens Værk, men blive i den gamle Ham. Og skeer der endda, at de stride det ærligen igjennem, og, Djævelen til Trods, omvende sig til Gud, paakaldende den Højestes Navn, saa anfægter han dem, paa den anden Side, med Frygt og Forsagthed. I den første Fristelse gjør han Synderne alt for ringe, og tvinger dem saa langt af Menneskets Syn og Tanke, at Man foragter dem, og enten ikke begjerer Naade, eller opsætter Omvendelsen. I den anden derimod gjør han dem alt for store; af en Gnist oppuster han en mægtig Ild, større end Himmel og Jord, saa Man atter har ondt ved at gribe Syndernes Forladelse og tvinge de Ord; <hi rendition="#ita">Gud være mig naadig!</hi> over sit Hjerte. Det er og bliver da en sjelden Kunst; men denne Tolder skal være vor Mester og Doctor deri, thi af ham kunne vi lære, ret at bede og Maalet at naae.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-128" n="168,26"><label><hi rendition="#bol">et Sted talt om ... sande Anger</hi></label> <p>Stedet har ikke kunnet identificeres.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-129" n="168,29"><label><hi rendition="#bol">Prædiken af Mynster ... slutte sig til Venner</hi></label> <p>Der sigtes til <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>) prædiken »Jesu Forhold mod sine Venner. Faste-Prædiken« i <hi rendition="#ita">Prædikener af J.P. Mynster</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-114" n="166,27"/>) bd. 1, 3. opl., s. 105-131.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-130" n="169,10"><label><hi rendition="#bol">Blosius Consolatio Pusillanimium p. 381</hi></label> <p>jf. skriftet <hi rendition="#ita">Consolatio pusillanimium</hi> (lat. <hi rendition="#ita">De modløses trøst</hi>) i Blosius' samlede værker på latin, <hi rendition="#ita">Ludovici Blosii opera omnia,</hi> <placeName>Louvain</placeName> 1568, ktl. 429, s. 349-392; s. 381. – <hi rendition="#bol">Blosius:</hi> <persName key="Blosius, Ludwig" n="*">Ludwig Blosius</persName> el. François-Luis de Blois (1506-66), flamsk benediktiner-teolog, fra 1530 abbed for <placeName>Liessies</placeName> klosteret i <placeName>Hainaut</placeName>, berømt for sin alsidige lærdom, store omsorg for de fattige og usædvanlige fromhed.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-131" n="169,11"><label><hi rendition="#bol">»Satis rogat ... et confidit.«</hi></label> <p>lat. »Den, der erkender, at (synden) er en sygdom, beder i rigeligt mål; den, som jamrer og har troen, beder indstændigt.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-132" n="169,15"><label><hi rendition="#bol">Biskop Mynster</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-133" n="169,15"><label><hi rendition="#bol">I den Prædiken ... ikke Din Opgave.«</hi></label> <p>Stedet, som SK parafraserer, findes i <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>) prædiken »Om <persName key="Johannes Døber">Johannes den Døber</persName>. Anden Prædiken. Paa fierde Søndag i Advent« i <hi rendition="#ita">Prædikener af J.P. Mynster</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-114" n="166,27"/>) bd. 1, 3. opl., s. 28-58; s. 53: »Vi see, at de Fleste, ofte med, ofte imod deres Villie finde sig satte paa det Sted, hvor de skulle tilbringe den største Deel af deres Liv, finde sig den Virkekreds anviist, hvori de skulle arbeide. Dersom endog Valg er dig tilladt, da er det stedse inden visse Grændser, og hvad der ligger udenfor disse, dertil, være du overbeviist, har Gud ikke kaldet dig.« De fem første prædikener i Mynsters samling er: »Om Johannes den Døber. Første Prædiken« (<ptr type="commentary" target="#nb8-114" n="166,27"/>), »Om Johannes den Døber. Anden Prædiken«, »Alderdommen og Barndommen«, »Om Bønnens Kraft« og »Jesu Forhold mod sine Venner« (<ptr type="commentary" target="#nb8-129" n="168,29"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-134" n="169m,1"><label><hi rendition="#bol">Moses fE kunde jo ikke ... send en Anden</hi></label> <p>I beretningen om <persName key="Moses">Moses</persName>' kaldelse siger Gud fra en brændende tornebusk til Moses, at han skal gå til <persName key="Farao">Farao</persName> og føre israelitterne ud af <placeName>Egypten</placeName>, hvortil Moses kommer med en række indvendinger: »Undskyld mig, Herre, men jeg har ikke ordet i min magt og har aldrig haft det; jeg har det heller ikke nu, efter at du begyndte at tale til mig, din tjener. Jeg har svært ved at udtrykke mig i ord«, <rs type="bible">2 Mos 4,10</rs>, og snart efter »Undskyld mig, Herre, send dog en anden!« <rs type="bible">2 Mos 4,13</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-135" n="169,29"><label><hi rendition="#bol">I Samtidighedens Situation har ... han hævner sig</hi></label> <p><persName key="Judas">Judas Iskariot</persName>, en af Jesu tolv disciple, henvendte sig til de jødiske ledere for at forråde Jesus ved at angive det sted, denne befandt sig, og som betaling fik han 30 »Secler«, dvs. sølvpenge. Judas omtales altid i NT som den, der forrådte Jesus, men hvorvidt motivet var penge, er uklart. I <rs type="bible">Matt 26,14-16</rs> og <rs type="bible">Mark 14,10-11</rs> antydes, at det var penge, der drev Judas, hvilket også ligger under <rs type="bible">Joh 12,4-6</rs>, hvor Judas kaldes en tyv. I <rs type="bible">Luk 22,3</rs> og <rs type="bible">Joh 13,2</rs>.27 tolkes motivet mytisk, idet Judas bliver besat af <persName key="Satan">Satan</persName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-136" n="170,8"><label><hi rendition="#bol">»Corsaren«</hi></label> <p>satirisk og politisk ugeskrift, grundlagt og redigeret af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-142" n="170,25"/>), som var redaktør og medskribent indtil okt. 1846, hvor han i kølvandet på fejden med SK solgte bladet til xylograf <persName key="Flinch, Andreas Christian Ferdinand">A.C.F. Flinch</persName>, der videreførte det til 1855 (anført som udgiver fra 9. okt. 1848); når man ser bort fra stråmænd, var bladets redaktør fra okt. 1846 <persName key="Jørgensen, Jørgen">J. Jørgensen</persName>, en forhenværende toldassistent.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-137" n="170,13"><label><hi rendition="#bol">sie irren</hi></label> <p>ty. de tager fejl.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-138" n="170,15"><label><hi rendition="#bol">Marts-Ministeriet</hi></label> <p><persName key="Frederik VII">Fr. VII</persName> lod sig 21. marts 1848 bevæge til oprettelsen af et nyt og handlekraftigt ministerium; det gl. ministerium blev afskediget, og dagen efter tog kongen et nyt ministerium (kaldet Martsministeriet) under <persName key="Moltke, Adam Whilhelm Greve">A.W. Moltke</persName> i ed. Begivenhederne skete i kølvandet på de politiske omvæltninger i <placeName>Europa</placeName>, især i <placeName>Paris</placeName>, i feb. og marts 1848. Martsministeriet indgav sin afskedsbegæring 11. nov. samme år, hvilken blev bevilliget fire dage senere, og 16. nov. 1848 dannede A.W. Moltke et nyt ministerium (kaldet Novemberministeriet).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-139" n="170,16"><label><hi rendition="#bol">bespændt</hi></label> <p>omspændt, omsluttet.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-140" n="170,23"><label><hi rendition="#bol">a la Aristophanes</hi></label> <p>Den gr. komediedigter <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> (o. 445-385 f.Kr.) skrev 44 komedier, hvoraf 11 er overleverede. De indeholder gerne en moralsk satire, der tager direkte sigte på samtiden.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-141" n="170,24"><label><hi rendition="#bol">det lykkedes mig</hi></label> <p>nemlig i de to artikler, der nævnes i de følgende (<ptr type="commentary" target="#nb8-143" n="170,30"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-142" n="170,25"><label><hi rendition="#bol">Goldschmidt</hi></label> <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron" n="*">Meïr Aron Goldschmidt</persName> (1819-87), da.-jødisk journalist og publicist, forfatter til bl.a. <hi rendition="#ita">En Jøde. Novelle af Adolph Meyer,</hi> udg. af M. Goldschmidt, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, ktl. 1547; grundlagde <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> i oktober 1840 og var bladets egentlige redaktør til okt. 1846, hvor han solgte det og tiltrådte en étårig udenlandsrejse; udgav og skrev fra december 1847 månedsskriftet <hi rendition="#ita">Nord og Syd.</hi></p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-143" n="170,30"><label><hi rendition="#bol">de to Artikler</hi></label> <p>dvs. de to artikler af 'Frater <persName key="Frater Taciturnus">Taciturnus</persName>', som begge blev trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi> I den første, »En omreisende Æsthetikers Virksomhed, og hvorledes han dog kom til at betale Gjæstebudet« (27. dec. 1845, nr. 2078), angribes kritikeren <persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName>, som også identificeres med tidsskriftet <hi rendition="#ita">Corsaren</hi>. I den anden, »Det dialektiske Resultat af en literair Politi-Forretning« (10. jan. 1846, nr. 9), frabeder Taciturnus sig enhver rosende omtale i <hi rendition="#ita">Corsaren.</hi></p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-144" n="170,32"><label><hi rendition="#bol">hvad jeg tidligere har paatænkt ... særskilt lille Bog</hi></label> <p>jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB6:17</ref>, <ref target="../NB6/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB6:35</ref>, s. 18, hhv. s. 30f.. Ud over de to ovenfor anførte havde SK fået trykt endnu syv artikler i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nemlig: »Aabenbart Skriftemaal« (12. juni 1842, nr. 904), underskrevet 'S. Kierkegaard'; »Hvo er Forfatteren til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>« (27. febr. 1843, nr. 1162), underskrevet '<persName key="A.F.....">A.F......</persName>'; »Taksigelse til Hr. Professor Heiberg« (5. marts 1843, nr. 1168), underskrevet '<persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>'; »En lille Forklaring« (16. maj 1843, nr. 1236), underskrevet 'S. Kierkegaard'; »En Erklæring og Lidt til« (9. maj. 1845, nr. 1883), underskrevet 'S. Kierkegaard'; »En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i Don Juan« (19.-20. maj 1845, nr. 1890-1891), underskrevet 'A'; og endelig »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (24.-27. juni 1848, nr. 188-191), underskrevet 'Inter et inter'. Dertil kommer de tidlige artikler i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post,</hi> nemlig »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg« (17. dec. 1834, nr. 34), underskrevet 'A.', »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« (18. feb. 1836, nr. 76), underskrevet 'B.', dobbeltartiklen »Om Fædrelandets Polemik« (12. og 15. marts 1836, nr. 82-83), underskrevet 'B.'; samt »Til Hr. Orla Lehmann« (10. april 1836, nr. 87), underskrevet 'S. Kierkegaard'. SKs bladartikler blev først samlet af <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> i <hi rendition="#ita">S. Kierkegaard's Bladartikler, med Bilag samlede efter Forfatterens Død,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1857.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-145" n="170,36"><label><hi rendition="#bol">I Luthers Prædiken ... saa skeer det ogsaa</hi></label> <p>Der sigtes til <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s prædiken »Tolvte Søndag efter Trinitatis« over evangeliet <rs type="bible">Mark 7,31-37</rs>, dvs. beretningen om Jesu helbredelse af den døve og stumme, jf. <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-1" n="144,2"/>) bd. 1, s. 482-489. Han finder i evangeliet fire temaer, nemlig 'ordet', 'troen', 'kærlighedens gerninger' og endelig 'den fremmede tro', dvs. troen på andres vegne. Om det sidste hedder det bl.a.: »Her mærke Man vel, at Man aldrig kan vorde salig ved en Andens Tro; derimod kan det vel skee, at Man, ved en fremmed Tro, kan komme til en egen Tro. Desligest kan jeg, ved Andres Gjerninger, ledes til, at øve gode Gjerninger selv. Derfor lyve de, som sige, at vi kunne vorde salige ved Andres Tro og Gjerning, hvad enten vi troe, eller ikke. Nei, ikke saa! Øser du dig ikke selv, af Guds Naade og Barmhjertelighed, en egen Tro, saa vorder du ikke salig, saa hjelper Andres Tro og Gjerning, saa hjelper dig ikke Christus Selv, som dog er en Frelser for hele Verden! Hans Naade, Hans Frelse hjelper dig slet intet, med mindre du troer derpaa og oplyses derved. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Derfor skal hverken jeg stole paa dine Gjerninger, heller du paa Mine, men ved min Tro vil jeg bede, Gud ville ogsaa give dig en. Alle ere vi Præster og Konger; vi kunne, som Christus Selv, fremtræde for vore Brødre, og nedbede dem fra Gud en egen Tro. Seer jeg altsaa, at du ingen har, eller kun en svag Tro, saa gaar jeg hen, og beder Gud, han ville ogsaa hjelpe dig til en Tro. Jeg beder ikke, han ville give dig min Tro eller mine Gjerninger, men en egen Tro og egne Gjerninger«, s. 483f. Senere hedder det: »Naar vi bede for vor Næste, og kunne lægge til: 'Jeg troer forvist, at det skeer' – saa skeer det ogsaa. Men naar vi bede, maae vi tilføie: <hi rendition="#ita">Skee Din Villie.</hi> Skal jeg nu henstille det til Hans Villie, saa kan jeg hverken foreskrive ham Person, Tid heller Maade, men maa overlade Alt til Ham. Saa gjorde Christus Selv. <hi rendition="#ita">Min Fader,</hi> bad Han, <hi rendition="#ita">er det muligt, da tag denne Kalk fra mig. Dog,</hi> lægger han til: <hi rendition="#ita">skee ikke min, men din Villie!</hi> / Skal jeg derfor bede for en heel Stad eller Menighed, saa maa jeg sige: 'Ak, Fader, jeg beder for alle Disse!' Men dog bør jeg gjøre Hans Navn eller Villie den Ære, at sige: 'Kjære Fader, jeg beder for dem, jeg veed, Du vil saa have det; men din Villie skal altid skee. Thi jeg kunde let bede Noget for en Anden, som Du ikke holdt værdigt dertil; desligest kunde jeg let forkaste Nogen, som Du agtede værdig. Gjør det derfor efter Din guddommelige Villie; Du er vel istand til, at gjøre det bedre, end jeg havde tænkt mig det.' – Der see I, at vi ei altid kunne lægge til: 'Det skeer tilforladeligen!' Men ere vi saa forvissede i vort Hjerte, at vi kunne tilføje disse Ord, da skeer det ogsaa«, s. 485. – <hi rendition="#bol">Ephata:</hi> transskription af ordet (επηπηατηα, ephphatha, der forekommer i den gr. tekst af <rs type="bible">Mark 7,34</rs>, og som er en gr. gengivelse af et blandingsord fra aramaisk og hebraisk, der betyder: 'luk dig op'.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-146" n="171,10"><label><hi rendition="#bol">Luther giftede sig</hi></label> <p><persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-1" n="144,2"/>) indtrådte i 1505 i augustinerordenens kloster i <placeName>Erfurt</placeName>, men lagde i 1521 munkekutten for i december 1524 definitivt at forlade klosteret. Året efter giftede han sig med nonnen <persName key="Bora, Katharina von">Katharina von Bora</persName>, der sammen med otte andre nonner var flygtet fra klostret i <placeName>Nimbschen</placeName> til <placeName>Wittenberg</placeName>, hvor de med Luthers billigelse tog ophold.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-147" n="171,20"><label><hi rendition="#bol">»Χstus bød ... forkyndte de det.«</hi></label> <p>formentlig SKs egen oversættelse. I NT-1819 oversættes <rs type="bible">Mark 7,36</rs> som følger: »Og han bød dem, at de skulde Ingen sige det; men jo mere han bød dem, destomere kundgjorde de det.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-148" n="171,30"><label><hi rendition="#bol">Fadervor</hi></label> <p>If. <hi rendition="#ita">Dannemarks og Norges Kirke-Ritual,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1762 [1685] (forkortet <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi>), som stadig var gældende på SKs tid, skulle præsten formane menigheden til bøn og afslutte med Fadervor (<rs type="bible">Matt 6,9-13</rs>), inden han fra prædikestolen oplæste den forordnede tekst, der skulle prædikes over (s. 19), ligesom han efter prædikenen skulle bede en forordnet kirkebøn, der også skulle afsluttes med Fadervor (s. 30).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-149" n="172,3"><label><hi rendition="#bol">Christus siger ... aabenbare mig</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Joh 14,21</rs>, hvor Jesus siger: »Hvo som haver mine Befalinger, og holder dem, han er den, som mig elsker; men hvo mig elsker, skal elskes af min Fader; og jeg skal elske ham, og aabenbare mig for ham« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-150" n="172,12"><label><hi rendition="#bol">det at elske og kjende (יָדַע)</hi></label> <p>Det hebr. verbum (jādaʼ) betyder at 'kende' som udtryk for at 'elske', 'ligge med', 'have samleje med'; i den betydning forekommer det i fx <rs type="bible">1 Mos 4,1</rs> og <rs type="bible">1 Sam 1,19</rs> i udtrykket 'kjende sin Hustrue' (GT-1740).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-151" n="172,13"><label><hi rendition="#bol">eenstydige</hi></label> <p>dvs. betyder det samme.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-152" n="172,15"><label><hi rendition="#bol">at være ell. ikke at være</hi></label> <p>allusion til <persName key="Hamlet">Hamlet</persName>s monolog i <persName key="Shakespeare, William">William Shakespeare</persName>s <hi rendition="#ita">Hamlet, Prinds af Danmark,</hi> 3. akt, 1. scene (eng. o. 1600), jf. <hi rendition="#ita">William Shakspeare's Tragiske Værker,</hi> overs. af <persName key="Foersom, Peter">P. Foersom</persName> og <persName key="Wulff, Peter Frederik">P.F. Wulff</persName>, bd. 1-9 [bd. 8-9 har titlen <hi rendition="#ita">Dramatiske Værker</hi>], <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1807-25, ktl. 1889-1896; bd. 1, s. 97. Hvert skuespil er pagineret forfra.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-153" n="172,19"><label><hi rendition="#bol">denne Strid: om man prædiker høitravende ell. eenfoldigt</hi></label> <p><hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-148" n="171,30"/>) foreskrev, at »Præsterne skulle blive ved Texten i deres Prædikener, den samme efter GUds Ord og den sande Kirkes Lærdom forklare saaledes retteligen, at de Eenfoldige vel kand forstaa dennem«, s. 21. Striden om den rette prædikestil kom bl.a. til udtryk i <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s »Kirkelig Polemik« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade,</hi> udg. af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842-44 (jf. ktl. U 56); bd. 4, 1844, nr. 41-42, s. 97-114; s. 111-113.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-154" n="172,20"><label><hi rendition="#bol">kunstigere</hi> Ord</label> <p>kunstfærdigere.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-155" n="172,30"><label><hi rendition="#bol">Luc: 10, 23. Salige de Øine, som see det, I see</hi></label> <p>citat fra <rs type="bible">Luk 10,23</rs>, hvor der berettes om Jesu fryderåb: »Og han vendte sig til Disciplene i Særdeleshed, og sagde til dem: salige ere de Øine, som see det, I see« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-156" n="172,33"><label><hi rendition="#bol">vist nok</hi></label> <p>gansk afgjort.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-157" n="173,1"><label><hi rendition="#bol">Han vendte sig til Disciplene i Særdeleshed</hi></label> <p>jf. kommentaren ovenfor (<ptr type="commentary" target="#nb8-155" n="172,30"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-158" n="173,2"><label><hi rendition="#bol">de Steder af Bjergprædiken ... i Særdeleshed</hi></label> <p>I optakten til Jesu bjergprædiken (<rs type="bible">Matt 5-7</rs>) hedder det: »Men der han saae Folket, steeg han op paa et Bjerg; og der han havde sat sig, gik hans Discipler til ham. / Og han oplod sin Mund, lærte dem og sagde«, <rs type="bible">Matt 5,1-2</rs> (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-159" n="173,9"><label><hi rendition="#bol">(12. 13. 14. 15.)</hi></label> <p>dvs. <rs type="bible">Luk 12-15</rs>; sml. Jesu bjergprædiken, <rs type="bible">Matt 5-7</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-160" n="173,15"><label><hi rendition="#bol">I Prædiken over Evangeliet ... opfyldt Loven</hi></label> <p>Der sigtes til <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s prædiken »Trettende Søndag efter Trinitatis« i <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-1" n="144,2"/>) bd. 1, s. 497, hvor det hedder: »Hvad gjør nu den Skriftkloge, da Herren har fejet ham saaledes af? Han bliver ved, siger Evangelisten, vil gjøre sig selv retfærdig, og siger til Herren: / <hi rendition="#ita">Hvo er da min Næste?</hi> / Han spørger ikke: 'Hvo er min Gud?' Han siger meget mere: 'Gud er jeg Intet skyldig, med Ham staaer jeg paa den bedste Fod. Jeg mener heller ikke, at være noget Menneske Noget skyldig. Dog gad jeg nok vidst, <hi rendition="#ita">hvo der er min Næste'.</hi>« Evangeliet til 13. søndag efter trinitatis er <rs type="bible">Luk 10,23-37</rs> med Jesu lignelse om den barmhjertelige samaritan; i v. 29, som Luther tager udgangspunkt i, hedder det: »Men han vilde giøre sig selv retfærdig, og sagde til Jesum: hvo er da min Næste?« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-161" n="173,21"><label><hi rendition="#bol">I Grunden vilde en Reformation ... Luthers Afskaffelse af Paven</hi></label> <p>Med <persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-1" n="144,2"/>) reformation frakendtes paven autoritet; i stedet betonede Luther skriftens egen autoritet (det såkaldte 'scripta-sola'-princip), hvilket i de følgende århundreder førte til en omfattende bibelfortolkning. Se fx 1. del, 1. kap. i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), <ref target="../AE/txt.xml#ss30" type="publishedWritings" n="30"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 30</ref>-54, hvor også <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>s 'reformation', der i stedet for Bibelen vil lægge kirken til grund for kristendommen, behandles.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-162" n="173,32"><label><hi rendition="#bol">Bibelselskaberne ... at udbrede Bibelen</hi></label> <p>I det 18. årh. dannedes foreninger for udbredelsen af bibelen; de var oftest tillige missionsselskaber. I 1804 stiftedes <hi rendition="#ita">British and Foreign Bible Society,</hi> hvis formål var at udbrede bibelen i den autoriserede eng. oversættelse samt at hjælpe fremmede lande til anskaffelsen af bibelen i modersmålet. I 1813 gæstede en af det britiske bibelselskabs sekretærer, præsten <persName key="Henderson, Ebenezer">E. Henderson</persName>, <placeName>Danmark</placeName>, hvilket gav stødet til oprettelsen af Det Danske Bibelselskab i 1814. Det, der allerede fra begyndelsen havde sikret sig en betydelig kapital, arbejdede ihærdigt for bibelens udbredelse og spillede en betydelig rolle i forbindelse med bibelrevisionen i 1819 (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-163" n="174,1"><label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-90" n="162,30"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-164" n="174,23"><label><hi rendition="#bol">som jeg nu har lært det at kjende af Erfaring</hi></label> <p>Der sigtes formentlig til <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> og pøblens 'forfølgelse' af SK (<ptr type="commentary" target="#nb8-111" n="166,20"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-165" n="174,30"><label><hi rendition="#bol">Ja, god Nat</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-269" n="188,24"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-166" n="175,22"><label><hi rendition="#bol">prise denne den bedste Verden</hi></label> <p>hentyder til den ty. filosof <persName key="Leibniz, Gottfried Wilhelm">G.W. Leibniz</persName>' sætning i <hi rendition="#ita">Essais de Théodicée</hi> (1710), 1. del, § 8, om, at Gud ikke ville have skabt nogen verden, hvis den ikke var den bedst tænkelige. Denne påstand blev stærkt parodieret i <persName key="Voltaire, François-Marie Arouet de">F.-M.A. de Voltaire</persName>s roman <hi rendition="#ita">Candide</hi> (1759), hvorfra det ironiske, bevingede ord stammer: 'Alt er godt i den bedste af mulige verdener'.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1011" n="175,24"><label><hi rendition="#bol">Verden ligger i det Onde</hi></label> <p><rs type="bible">1 Joh 5,19</rs> (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-167" n="175,29"><label><hi rendition="#bol">Mynster</hi>s</label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-168" n="175,33"><label><hi rendition="#bol">i en Betragtnings Øieblik</hi></label> <p>formentlig en allusion til <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>), der hyppigt i sine prædikener benyttede 'betragtning' som udtryk for personlig andagt.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-169" n="175,38"><label><hi rendition="#bol">en saa høi Embedsstilling</hi></label> <p><persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> var <placeName>Sjælland</placeName>s biskop (<ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-170" n="175,38"><label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label> <p>desuden.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-171" n="175,39"><label><hi rendition="#bol">indviet i det Verdslige</hi></label> <p><persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> havde sæde i talrige styrende organer, var kongens personlige rådgiver, medlem af stænderforsamlingen og senere medlem af den grundlovgivende rigsforsamling, der trådte sammen den 23. okt. 1848. Han havde været primus motor i udarbejdelsen af NT-1819, af en ny ritualbog og af et tillæg til <hi rendition="#ita">Den evangelisk-kristelige Psalmebog</hi> osv.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-172" n="175,39"><label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label> <p>helt sikkert.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-173" n="176,2"><label><hi rendition="#bol">Han dadler med Rette ... opgive Noget</hi></label> <p>Det angivelige sted hos <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> har ikke kunnet identificeres.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-174" n="176,8"><label><hi rendition="#bol">I Oldtiden opførtes ordligviis hvert Stykke kun een Gang</hi></label> <p>Der sigtes til den gr. tragedie, der indtil år 386 f.Kr. kun måtte opføres én gang, nemlig i forbindelse med Dionysierne, med undtagelse af <persName key="Aischylos">Aischylos</persName>' tragedier, der opførtes siden dennes død o. 456 f.Kr. – <hi rendition="#bol">ordligviis:</hi> forkortelse for ordentligvis.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-175" n="176,9"><label><hi rendition="#bol">nu giver man en Fest-Forestilling paa Abonnement</hi></label> <p>Festforestillingen i forbindelse med <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>s 100-års dag 18. dec. 1848 indeholdt et forspil, nemlig <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>s premiere-stykke <hi rendition="#ita">Kunstens Dannevirke</hi> med musik af <persName key="Rung, Henrik">H. Rung</persName>, <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Barselsstuen</hi> samt en premiere på <persName key="Bournonville, Antoine August">Bournonville</persName>s ballet <hi rendition="#ita">Gamle Minder eller En Laterna magica</hi>, som i skiftende tableauer viste erindringsbilleder af teaterets historie. Forestillingen blev – med det mellemste stykke varierende fra gang til gang – fremdeles opført 20. og 23. dec. 1848, samt 2., 4., 7., 10. og 14. jan. 1849.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-176" n="176,13"><label><hi rendition="#bol">Theater-Maleren</hi></label> <p><placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> havde i 1848 ansat to teatermalere, <persName key="Christensen, Christian Ferdinand" n="*">Christian Ferdinand Christensen</persName> (1805-83) og <persName key="Lund, Troels Troelsen" n="*">Troels Lund</persName> (1802-67), der begge var anerkendte kunstnere, hvis opgave bestod i at male dekorationer og kulisser.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-177" n="176,18"><label><hi rendition="#bol">et saa nøiagtigt Kaart ... de berømteste Instituter</hi></label> <p>Det er usikkert, hvilke institutter der sigtes til. I 1842 blev arbejdet med at tilvejebringe sø- og landkort henlagt under generalstabens topografiske afdeling under ledelse af <persName key="Olsen, Oluf Nicolai">O.N. Olsen</persName>. Her videreførtes også det store opmålingsarbejde, som i 1757 var påbegyndt i regi af Det Kongelige Danske Videnskabernes Selskab. <persName key="Sterm, Nicolai Severin">S. Sterm</persName>s kendte statistisk-topografiske arbejder fra 1830'erne og <persName key="Mansa, Jacob Henrik">J.H. Mansa</persName>s kartografiske virksomhed, som den indledtes i 1837, blev til som selvstændige initiativer. Et berømt institut i <placeName>Tyskland</placeName> var <placeName>Geografisches Institut</placeName> i <placeName>Weimar</placeName>. – <hi rendition="#bol">Kaart:</hi> kort.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-178" n="176,20"><label><hi rendition="#bol">De gl. Kirkelærere ... kjendte ikke Verden</hi></label> <p>sigter formentlig til de kirkelærere i de første fire fem hundrede år af kirkens historie, som især var optaget af dogmatiske spørgsmål og lagde vægten på fromhedsliv og askese.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-179" n="177,3"><label><hi rendition="#bol">hende</hi></label> <p>dvs. <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-73" n="159,5"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1012" n="177,3"><label><hi rendition="#bol">hun ønskede ... at glimre i Verden</hi></label> <p>som »Theaterprincesse«, dvs. feteret skuespillerinde, jf. <ref target="../JJ/txt.xml#ss178" type="journalsAndPapers" n="178">JJ:115</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 178. Se også Notesbog 15, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 438.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-180" n="177,22"><label><hi rendition="#bol">Numerus</hi></label> <p>lat. tal, antal, den store mængde el. hob; massen.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-181" n="177,24"><label><hi rendition="#bol">Socrates</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-23" n="148,12"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1013" n="177,26"><label><hi rendition="#bol">grædt og flæbet for Domstolen, smigret Folket</hi></label> <p>Da <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> i <persName key="Platon">Platon</persName>s <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi> bliver dømt til døden, henvender han sig til dommerne: »I tror maaske, at naar jeg nu er blevet dømt skyldig, er Grunden den, at jeg ikke har kunnet anvende de Argumenter, hvorved jeg kunde have omstemt jer, hvis jeg havde ment, at jeg burde bruge alle Kneb for at blive frikendt. Det er rigtigt: det har jeg ikke kunnet, men ikke af manglende Evne, men fordi jeg ikke er tilstrækkelig samvittighedsløs og skamløs dertil, og fordi jeg ikke har næret noget Ønske om at tale til jer saadan, som I helst vil have det, med Jammer og Graad og med Ord og Optræden, som jeg finder uværdig, den Slags som I er vant til at høre af andre«, <hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1992 [1932-41]; bd. 1, s. 290 (38d).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-182" n="177,26"><label><hi rendition="#bol">aldlmdl.</hi></label> <p>fejl for almdl., dvs. almindelige.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-183" n="178,3"><label><hi rendition="#bol">at han blev ... til Pøbel-Forfølgelse</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-111" n="166,20"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-184" n="178,14"><label><hi rendition="#bol">en Kjøbstad</hi></label> <p>dvs. en provinsby, i modsætning til en hoved- og residensstad. Her hentydes nedsættende til <placeName>København</placeName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-185" n="178,15"><label><hi rendition="#bol">hele Klatten</hi></label> <p>fast udtryk, det hele, alt.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-186" n="178,17"><label><hi rendition="#bol">Pøbel-Opstanden mod mig</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-111" n="166,20"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-187" n="178,21"><label><hi rendition="#bol">Bestik</hi></label> <p>beregning, overslag.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-188" n="178,23"><label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label> <p>helt sikkert.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-189" n="178,26"><label><hi rendition="#bol">bedste Couleur</hi></label> <p>Udtrykket sigter til kortspil, hvor den bedste farve er den, som i det givne spil er trumf.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-190" n="178,29"><label><hi rendition="#bol">marqveret</hi></label> <p>markeret, drastisk.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-191" n="178,30"><label><hi rendition="#bol">expatriere</hi></label> <p>af. lat., forvise fra fædrelandet; udvandre (altså rejse til udlandet).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-192" n="178,35"><label><hi rendition="#bol">til Overflod</hi></label> <p>overflødig, tilovers.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-193" n="178,36"><label><hi rendition="#bol">Knaldeffect</hi></label> <p>tilstræbt virkning ved kraftige midler.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-194" n="178,36"><label><hi rendition="#bol">Halvetimer</hi></label> <p>noget ubetydeligt, intetsigende.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-195" n="178,38"><label>med <hi rendition="#bol">Ecclat</hi></label> <p>egl. 'eclat'; på en virkningsfuld måde, med glans.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-196" n="179,4"><label><hi rendition="#bol">den Aarstid hvor der er Allarm i Literaturen</hi></label> <p>jf. SKs <hi rendition="#ita">Forord</hi> (1844), <ref target="../F/txt.xml#ss477" type="publishedWritings" n="477"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 477</ref>: »Naar man vil udgive en Bog, bør man først betænke, paa hvilken Aarstid den skal udkomme. Aarstiden er af uhyre Vigtighed. I denne Henseende ere alle de viseste og bedste Mænd enige om, at Nytaar er Øieblikket; thi det gjelder om Bøgers Udkommen ved Nytaarstid, hvad Holophernes siger om Slaget paa Patrontasken: uden dette giver jeg ikke en Pibe Tobak for det Hele.« – <hi rendition="#bol">Allarm:</hi> stort postyr, spektakel.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-197" n="179,6"><label><hi rendition="#bol">lapse sig</hi></label> <p>vigte sig, prale.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-198" n="179,7"><label><hi rendition="#bol">En lille Theater-Artikel om Frue Heiberg</hi></label> <p>Der sigtes til artiklen »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv«, der under pseudonymet '<persName key="Inter et Inter">Inter et Inter</persName>' udkom som føjleton i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 188-191, 24.-27. juli 1848. – <hi rendition="#bol">Frue Heiberg:</hi> <persName key="Heiberg, Johanne Luise" n="*">Johanne Luise Heiberg</persName> (1812-90), århundredets mest fremtrædende da. skuespillerinde, ansat på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> 1829-64, gift med <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-261" n="188,1"/>) og midtpunkt i tidens toneangivende familiekreds. Som ung spillede hun rollen som <persName key="Julie">Julie</persName> i <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s tragedie <hi rendition="#ita">Romeo og Julie</hi>, der første gang opførtes i 1828-29. Da stykket i 1845 blev genoptaget, var det med den 16-årige <persName key="Meier, Emma">Emma Meyer</persName> i den kvindelige hovedrolle, men 23. jan. 1847 overtog den 34 årige fru Heiberg atter sin gamle rolle, hvilket er anledningen til SKs artikel.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-199" n="179,8"><label><hi rendition="#bol">Troldkjærling</hi></label> <p>små figurer, æltet sammen af krudt, som drenge morede sig med at tænde og langsomt lade blusse.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-200" n="179,11"><label><hi rendition="#bol">Saisonens Begyndelse</hi></label> <p>Teatersæsonen løb fra begyndelsen af sept. til udgangen af maj.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-201" n="179,13"><label><hi rendition="#bol">trods Nogen</hi></label> <p>så godt som nogen anden.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-203" n="179,27"><label><hi rendition="#bol">Da Johannes den Døbers Fader ... til Straf stum</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Luk 1,18-20</rs>, hvor englen <persName key="Gabriel">Gabriel</persName> meddeler den gamle <persName key="Zakarias">Zakarias</persName>, at han vil få en søn: »Zakarias sagde til englen: 'Hvordan kan jeg vide, at det er sandt? Jeg er jo en gammel mand, og min hustru er højt oppe i årene.' Da svarede englen ham: 'Jeg er Gabriel, som står for Guds ansigt, og jeg er sendt for at tale til dig og bringe dig dette glædelige budskab. Men nu skal du blive stum og ikke kunne tale før den dag, da dette sker, fordi du ikke troede mine ord, som vil gå i opfyldelse, når tiden er inde.'«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-204" n="179,31"><label><hi rendition="#bol">Forøvrigt blev jeg ... hændt noget Overordl.</hi></label> <p>(Hans) <persName key="Helweg, Hans Friedrich" n="*">Frederik Helveg</persName> (1816-1901), da. præst, 1842-44 kapellan i <placeName>Øster-Starup</placeName> og <placeName>Nebel</placeName>, 1846 forstander på <placeName>Rødding Folkehøjskole</placeName>, 26. juli 1848-1849 feltpræst. Han prædikede til højmesse i <placeName key="Helligåndskirken">Helliggeistes Kirke</placeName> (<ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, B2/C2</hi></ref>) den 24. dec. 1848, dvs. 4. søndag i advent, hvor evangeliet var <rs type="bible">Joh 1,19-28</rs> (<persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName>s vidnesbyrd). Jf. prædikantlisten i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns kongelig alene privilegerede Adressecomptoirs Efterretninger</hi> (i daglig tale kaldet <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi>) den 23. dec. 1848. Prædikenen blev i bearbejdet form udgivet i <hi rendition="#ita">Døberen Johannes. To Prædikener,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1849, s. 22-42, hvori <persName key="Zakarias">Zakarias</persName>' stumhed omtales s. 29; dog ikke det af SK anførte.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-205" n="180,2"><label><hi rendition="#bol">saaledes Aar efter Aar ... Stakkels tynde Been</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-111" n="166,20"/>. – <hi rendition="#bol">Brygerknegt:</hi> underordnet tjenestekarl (ofte en dreng) ved et bryggeri.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-207" n="180,11"><label><hi rendition="#bol">længst kjed af den</hi></label> <p>forlængst træt af den.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-206" n="180,12"><label><hi rendition="#bol">Kjøbstaden Kiøbh.</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-184" n="178,14"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1014" n="180,25"><label><hi rendition="#bol">Jeg kan det <hi rendition="#ita">(...)</hi> ikke anderledes</hi></label> <p>Vendingen spiller formentlig på <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-1" n="144,2"/>) svar, da han på <placeName>Rigsdagen i Worms</placeName> 1521 blev bedt om med klare ord at erklære, om han ville tilbagekalde sin af kirken fordømte lære: »weil <hi rendition="#ita">(...)</hi> mein Gewissen in Gottes Wort gefangen ist, so kann und will ich nichts widerrufen, weil weder sicher, noch gerathen ist, etwas wider das Gewissen zu thun. Hier stehe ich; ich kann nicht anders, Gott helfe mir! Amen!« <persName key="Stang, C.F.G.">C.F.G. Stang</persName> <hi rendition="#ita">Martin Luther. Sein Leben und Wirken,</hi> <placeName>Stuttgart</placeName> 1838, ktl. 790, s. 123.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-209" n="180,34"><label><hi rendition="#bol">jeg kan det ikke anderledes</hi></label> <p>jf. kommentaren ovenfor.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-210" n="181,11"><label><hi rendition="#bol">Joh. Climacus har Ret ... barnlige Χstd.</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-31" n="150,29"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-211" n="181,12"><label><hi rendition="#bol">Julefesten <hi rendition="#ita">(...)</hi> som den nu holdes</hi></label> <p>Efter 1820 blev den juleskik almindelig i <placeName>Danmark</placeName> at have en pyntet grantræ i stuen, hvorpå der blev hængt gaver; det hørte med til julefesten at synge og danse omkring træet. Jf. <persName key="Faber, Peter">Peter Faber</persName>s »Højt fra Træets grønne Top«, der udkom 9. dec. 1848 under titlen <hi rendition="#ita">Juletræet. Sang for Børn.</hi></p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-212" n="181,17"><label><hi rendition="#bol">Julefesten først opkom ... en hedensk Fest</hi></label> <p>I journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB:50</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20,49, henviser SK i denne forbindelse til afsnittet »Das Weihnachtsfest« i <persName key="Lisco, Friedrich Gustav">F.G. Lisco</persName> <hi rendition="#ita">Das christliche Kirchenjahr. Ein homiletisches Hülfsbuch beim Gebrauche der epistolischen und evangelischen Pericopen</hi> bd. 1-2, 3. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1843 [1834], ktl. 629-630, hvor det i § 17 hedder: »Bis zum Jahre 325 finden sich über das Vorhandensein dieses Festes nur sehr dunkle und unsichere Spuren, aber nach der Mitte des vierten Jahrhunderts, unter dem römischen Bischof Liberius, erscheint es, und zwar zuerst in der römischen Kirche, also im Abendlande, als ein ganz allgemein bekanntes, anerkanntes und hochgefeiertes Fest«, bd. 1, s. 9. I § 20 diskuterer Lisco mulige kilder til den kristne julefest og finder det mest sandsynligt, at den rom. fest 'Saturnalierne', som var en fest for <persName key="Saturn">Saturn</persName>, agerdyrkningens gud (hvor man fejrede freden og den lykkelige tid ved i en periode at ophæve skellet mellem stænderne, herre og tjener), er oprindelsen til julefesten. Saturnalierne blev afsluttet med en »Kinderfest«, hvor børnene modtog billeder som gaver: »Weihnachten sahe man als das rechte Kinderfest an, denn durch Jesum Christum, den Sohn Gottes, sollen wir Alle in das beseligende Verhältniß der Kinderschaft zu Gott eintreten, und Gottes liebe Kinder werden«, bd. 1, s. 12.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-213" n="181,20"><label><hi rendition="#bol">Barnedaaben</hi></label> <p>I perioden 1840-45 førtes i <placeName>Danmark</placeName> en omfattende diskussion om barnedåben, bl.a. foranlediget af baptisterne, der nægtede at døbe deres børn. SK har flere gange berørt debatten i <ref target="../AE/txt.xml#ss49" type="publishedWritings" n="49"><hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi></ref>, jf. fx <hi rendition="#ita">SKS</hi> 7,49 (samt kommentaren hertil).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-214" n="181,20"><label><hi rendition="#bol">Confirmationen ... det 25de Aar</hi></label> <p>If. forordning af 25. maj 1759 måtte ingen børn antages til konfirmation, før de var fyldt »14 eller 15 Aar« (§ 1), mens de til gengæld skulle være konfirmeret, før de var fyldt 19 år (§ 2).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-215" n="181,25"><label><hi rendition="#bol">Bemærkning af de Gamle: at det at bede er at aande</hi></label> <p>udbredt kristen forestilling, fx i billedet af bønnen som 'sjælens åndedrag', hvilket kan føres tilbage <persName key="Augustin, Aurelius">Augustin</persName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-216" n="182,9"><label><hi rendition="#bol">Syvmile Støvler</hi></label> <p>Sådanne magiske støvler, hvormed man kan gå 7 mil pr. skridt, optræder i talrige folkeeventyr. Se <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> <ref target="../EE1/txt.xml#ss37" type="publishedWritings" n="37"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 37</ref>f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-217" n="182,13"><label><hi rendition="#bol">Almählige</hi></label> <p>efter ty., 'almählich', lidt efter lidt.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-218" n="182,16"><label><hi rendition="#bol">en Jernbane til Hirscholm</hi></label> <p>Nordens første jernbanestrækning, der løb mellem <placeName>København</placeName> og <placeName>Roskilde</placeName>, var åbnet i sommeren 1847; den blev først udbygget i 1850'erne. Allerede i midten af 1840'erne var der planer om at føre en jernbane gennem <placeName>Nordsjælland</placeName>, men det skete først i 1860'erne. – <placeName key="Hørsholm">Hirscholm</placeName>: egl. Hirschholm, i dag <placeName>Hørsholm</placeName>, beliggende o. 26 km N for København.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-219" n="182,17"><label><hi rendition="#bol">Rentekameret</hi></label> <p>Rentekammeret, der havde til opgave at administrere statens indtægter og udgifter, blev ophævet 24. nov. 1848. Det lå Bag <placeName>Børsen</placeName> 80, i dag <placeName>Slotsholmsgade</placeName> 6, dvs. på <placeName>Slotsholmen</placeName> (<ref target="../kort/kbh_B3.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, B3</hi></ref>).</p> <p><ref target="../NB8/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB8:92</ref> (<ref target="../NB8/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="pap:IXA467" rend="NB8:92"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX A 467</ref>)</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-220" n="182,31"><label><hi rendition="#bol">gjøre Andre til Gjest paa</hi></label> <p>delagtiggøre andre i.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-221" n="183,13"><label><hi rendition="#bol">Goethes Ord: ... faaet Djævle</hi></label> <p>Der sigtes til scenen »Hexenküche« i første del af Goethes <hi rendition="#ita">Faust,</hi> hvor <persName key="Mefistofeles">Mefistofeles</persName> siger: »Den Bösen sind sie los, die Bösen sind geblieben«, jf. <hi rendition="#ita">Goethe's Werke. Vollständige Ausgabe letzter Hand</hi> bd. 1-55, <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1828-33, ktl. 1641-1668; bd. 12, 1828, s. 128. – <hi rendition="#bol">Goethe:</hi> <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von" n="*">Johann Wolfgang von Goethe</persName> (1749-1832), ty. forfatter.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-222" n="183,30"><label><hi rendition="#bol">Judas</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-135" n="169,29"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-223" n="183,30"><label><hi rendition="#bol">Abraham a St. Clara er ... ikke at forklare ham</hi></label> <p>Der sigtes til Abraham a Sancta Clara, pseudonym for <persName key="Abraham af Sancta Clara" sameAs="Megerle, Johann Ulrich" n="*">Ulrich Megerle</persName> (1644-1709), østr. gejstlig og forfatter, og hans fortløbende værk »<persName key="Judas">Judas</persName>, das Erzschelm für ehrliche Leut', oder eigentlicher Entwurf und Lebensbeschreibung des Iscariotischen Böswicht« i <hi rendition="#ita">Abraham à St. Clara's Sämmtliche Werke</hi> bd. 1-22, <placeName>Passau</placeName> 1835-54, ktl. 294-311; bd. 1-7, 1835. – <hi rendition="#bol">optænkeligt:</hi> tænkeligt.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-224" n="183,33"><label><hi rendition="#bol">Daub bliver altfor dybsindig metaphysisk</hi></label> <p>Der sigtes til <persName key="Daub, Carl" n="*">Carl Daub</persName> (1765-1836), ty. filosof og teolog, fra 1795 prof. i teologi i <placeName>Heidelberg</placeName>, og hans værk <hi rendition="#ita">Judas Ischariot(h) oder das Böse im Verhältniß zum Guten</hi> bd. 1-3, Heidelberg 1816-18.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-225" n="184,17"><label><hi rendition="#bol">Krähwinckel</hi></label> <p>tysk landsbynavn, der som fingeret lokalitet benyttes i <persName key="Jean Paul">Jean Paul</persName>s satire <hi rendition="#ita">Das heimliche Klagelied der jetzigen Männer</hi> (1801), men specielt gennem August Koetzebues lystspil <hi rendition="#ita">Die deutschen Kleinstädter</hi> (1803) bliver fast udtryk for købstadsagtig indskrænkethed, småtskåren provinsialisme o.l.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-226" n="184,23"><label><hi rendition="#bol">et Barn er det Frelsende</hi></label> <p>hvilket ofte betones i salmerne, fx i den anførte (<ptr type="commentary" target="#nb8-232" n="184m,3"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-227" n="184,31"><label><hi rendition="#bol">Jesus blev født af en Jomfrue</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Matt 1,18</rs>.22-23 og <rs type="bible">Luk 1,27</rs>.34 samt andet led af den apostolske trosbekendelse, hvor det om Jesus Kristus bekendes, at han »er undfanget ved Helligånden, født af Jomfru Maria«.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-228" n="184,33"><label><hi rendition="#bol">Børnestuen</hi></label> <p>børneværelset.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-229" n="184,34"><label><hi rendition="#bol">Mskener</hi></label> <p>dvs. mennesker.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-230" n="184,37"><label><hi rendition="#bol">dandse om Juletræet</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-211" n="181,12"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-231" n="184,37"><label><hi rendition="#bol">spille Gnav</hi></label> <p>særlig da. form for spil, også kaldet Vekselspil eller Kis-Kis. Fra en pose trækker de spillende efter tur brikker med forskellige figurer (gøg, dragon, kat, hest, hus, potte, ugle og nar) og tal (12 til 0), som efter bestemte regler kan udspille hinanden. Jf. <hi rendition="#ita">Politiske Spille-Regler for de tilladelige og meest brugelige Spil i Vertshuusene,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1774, s. 25-28.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-232" n="184m,3"><label><hi rendition="#bol">evangl. PsB. 573 2<hi rendition="#sup">d</hi> Vers: ... Moders Skjød.</hi></label> <p>I salme nr. 573 i <hi rendition="#ita">Tillæg til den evangelisk-christelige Psalmebog</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-109" n="166,1"/>) lyder anden strofe (»Vers«): »Ei Synd, ei Død i Verden meer / Mig knuge skal og tvinge; / Jeg Naadens Dør oplukket seer, / Min Siel har Englevinge. / En Konge blev i Dag mig fød; / Det lille Barn paa Moders Skiød / Al Verdens Nød betvinger; / Hans Rige Himmel er og Jord; / Den Konge evig Tro jeg svor, / Og han min Siel gav Vinger«, s. 15f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-233" n="185,6"><label><hi rendition="#bol">min Forlovelse</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-73" n="159,5"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-234" n="185,6"><label><hi rendition="#bol">min Fader</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-79" n="160,1"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-235" n="185,7"><label><hi rendition="#bol">En ung Pige siger et Ord til mig</hi></label> <p>Det er usikkert, hvad der sigtes til. <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName> skulle have sagt, at hvis SK forlod hende, ville hun dø (<ptr type="commentary" target="#nb8-75" n="159,11"/>). I en anden optegnelse i NB12 (1849) hedder det: »Jeg sender hende hendes Ring i et Brev, som ordret findes aftrykt i det psychologiske Experiment. (...) Istedetfor at lade Sagen nu være afgjort, gaaer hun op paa mit Værelse i min Fraværelse og skriver mig en aldeles fortvivlet Billet, hvor hun besværger mig for Jesu Christi Skyld og ved Mindet om min afdøde Fader ikke at forlade hende« (<ref target="../NB12/txt.xml#n122" type="journalsAndPapers" n="pap:X1A667" rend="NB12:122"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 1 A 667</ref>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-236" n="185,10"><label><hi rendition="#bol">gifter sig igjen</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-76" n="159,13"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-238" n="185,20"><label><hi rendition="#bol">Hans Rige ikke var af denne Verden</hi></label> <p>jf. Jesu ord, <rs type="bible">Joh 18,36</rs>: »mit Rige er ikke af denne Verden« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-239" n="185,23"><label><hi rendition="#bol">en jordisk Messias</hi></label> <p>Jøderne tolkede de gammeltestamentlige profetier om den kommende <persName key="Messias">Messias</persName> (hebr., den salvede) som en jordisk konge, der skulle befri dem fra den rom. besættelsesmagt, jf. fx <rs type="bible">Joh 6,15</rs> og 18,33ff.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-240" n="185,26"><label><hi rendition="#bol">Reduplicationen</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-96" n="163,28"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-241" n="185,33"><label><hi rendition="#bol">Judas</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-135" n="169,29"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-242" n="185,33"><label><hi rendition="#bol">forcere</hi></label> <p>tvinge.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-243" n="186,4"><label><hi rendition="#bol">hans Ord: jeg forraadte uskyldig Blod</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Matt 27,4</rs>, hvor <persName key="Judas">Judas</persName> siger: »Jeg haver syndet, at jeg forraadte uskyldigt Blod« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-244" n="186,9"><label><hi rendition="#bol">Χstus siger: jeg har selv valgt dem</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-78" n="159,27"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-245" n="186,14"><label><hi rendition="#bol">Justitsraad</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-64" n="157,34"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-1015" n="186,14"><label><hi rendition="#bol">Ridder</hi></label> <p>af Dannebrog.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-247" n="186,17"><label><hi rendition="#bol">conform med</hi></label> <p>ensartet med.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-248" n="186,19"><label><hi rendition="#bol">R af D</hi></label> <p>ridder af Dannebrog.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-249" n="186,20"><label><hi rendition="#bol">Borgemester Marcussen <hi rendition="#ita">(...)</hi> Lysestøber Nielsen <hi rendition="#ita">(...)</hi> Grosserer Jespersen</hi>s</label> <p>fiktive navne.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-250" n="186,22"><label><hi rendition="#bol">Geschichte</hi></label> <p>ty. historie.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-251" n="186,28"><label><hi rendition="#bol">Pharisæeren og Tolderen</hi></label> <p>jf. Jesu lignelse om farisæeren og tolderen, der gik op til templet for at bede, <rs type="bible">Luk 18,9-14</rs>. Farisæeren stillede sig op og fremførte sine fortræffeligheder i en bøn, som han indledte med ordene: »Gud, jeg takker dig, fordi jeg ikke er som andre mennesker«, v. 11. Tolderen derimod stod afsides med sænket blik, slog sig for brystet og sagde: »Gud, vær mig synder nådig!« v. 13.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-253" n="186,32"><label><hi rendition="#bol">pusillanim</hi></label> <p>egl. forsagt, ængstelig, her: pedantisk, småtskåren.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-254" n="186,32"><label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-90" n="162,30"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-255" n="187,2"><label><hi rendition="#bol">I disse Tider have Præsterne travlt med at tale om Lighed</hi></label> <p>Der hentydes formentlig til, at præsterne var stærkt præget af tidens politiske omvæltninger. Den fr. revolutions parole om 'frihed, lighed og broderskab' fra 1789 var atter blevet ført i felten under 'februarrevolutionen' i <placeName>Paris</placeName> i 1848, nu både af borgere og arbejdere, hvilket hurtigt medførte, at kravet om lighed også blev fremført i andre europæiske lande, herunder <placeName>Danmark</placeName>. Se fx <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-275" n="189,4"/>) prædiken »Kjærlighed er Fuldkommenheds Baand (Den 22. Octbr. 1848. Dagen før Rigsforsamlingens Aabning« i <hi rendition="#ita">Prædikener. Anden Samling,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1849, ktl. 227, s. 273-288, hvor det bl.a. hedder: »Vi høre Lighedens Navn at gjentages af tusinde og atter tusinde Munde, og skjøndt det saa ofte kun lyder som en Forhaanelse af Det, som i Sandhed er Fremragende over Mængden, er Stort og Ærværdigt, dog skulle vi ikke miskjende den dybe Sandhed, der skjuler sig i dette Ord. Thi naar vi lytte til den dunkle Sandhedsrøst, der taler til os igjennem disse Tiders ofte saa forvirrede Raab om Lighed, er det da ikke, som om det Spørgsmaal med ny Kraft gik os igjennem Sjælen: hvo er din Næste?«, s. 279f. (ræsonnementet fortsætter over de følgende sider).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-256" n="187,6"><label><hi rendition="#bol">regner paa</hi></label> <p>regner med.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-257" n="187,9"><label><hi rendition="#bol">Skriften siger ... han har talet</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Matt 12,36</rs>, hvor Jesus siger: »Men jeg siger Eder, at Menneskene skulle giøre Regnskab paa Dommens Dag for hvert utilbørligt Ord, som de have talet« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-258" n="187,18"><label><hi rendition="#bol">Som Aristides blev forviist fordi han var den Retfærdige</hi></label> <p>I afsnittet om den gr. statsmand <persName key="Aristeides">Aristides</persName> (o. 525- o. 467 f.Kr.) i <hi rendition="#ita">Plutark's Levnetsbeskrivelser, oversatte af det græske og forsynede med Anmærkninger ved Stephan Tetens</hi> bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1800-11, ktl. 1197-1200; bd. 3, s. 339f. fortælles, hvordan Aristides var beundret for sine fuldkommenheder og derfor fik tilnavnet: den retfærdige: »Imidlertid gjorde just det samme Tilnavn, der för havde gjort Aristeides saa elsket, ham siden efter misundt, især da <persName key="Themistokles">Themistokles</persName> udspredte blant Folket, at Aristeides, ved selv at paadömme og afgjöre alle Stridigheder, tilintetgjorde de offentlige Domstole, og hemmelig sögte at tilvende sig selv Eneherredömmet, uden just at ville betjene sig af de hermed forbundne Hæderstegn. Folket, allerede stolt nok af sin vundne Seier, holdt sig selv værdig til den höjeste Magt, og var opbragt mod Alle og Enhver, hvis Navn og Anseelse ophöjede dem over Mængden. Fra alle Sider strömmede de derfor til Byen og landsforviste Aristeides, under Paaskud af at de frygtede for, at han skulde tiltage sig Eneherredömmet, men i Grunden ikkun fordi de vare misundelige over hans almindelige Anseelse.« Aristeides landsforvistes 482 f.Kr.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-259" n="187,20"><label><hi rendition="#bol">mishandlet af Pøbelen</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-111" n="166,20"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-260" n="187,28"><label><hi rendition="#bol">jeg begyndte som Forf. med Enten – Eller</hi></label> <p><hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 2-3, udkom 20. feb. 1843 under pseudonymet '<persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>'; SK havde inden da udgivet to bøger under eget navn, nemlig anmeldelsen <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer</hi> (1838) og magisterafhandlingen <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (1841), jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 1.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-261" n="188,1"><label><hi rendition="#bol">Heiberg hørte op</hi></label> <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig" n="*">Johan Ludvig Heiberg</persName> (1791-1860), forfatter, oversætter, redaktør og kritiker, fra 1828-39 ansat som teaterdigter og oversætter ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>, herefter dets censor, indtil han i 1849 blev dets direktør; 1829 titulær prof., fra 1830-36 docent i logik, æstetik og da. litteratur ved Den kgl. militære Høiskole. Heiberg var tidens førende æstetiske smagsdommer, men ud over det kritiske forfatterskab, havde han også en filosofisk og skønlitterær produktion; den sidste kulminerende med hovedværket <hi rendition="#ita">Nye Digte</hi> (1841, ktl.1562). I 1833-41 udkom hans <hi rendition="#ita">Skuespil</hi> i syv bind (ktl. 1553-1559), i 1843 <hi rendition="#ita">Prosaiske Skrifter</hi> i tre bind (ktl. 1560), i 1848-49 <hi rendition="#ita">Poetiske Skrifter</hi> i otte bind. Efter 1841 publicerede han kun enkelte bidrag til sine tidsskrifter <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> (1842-44, jf. ktl. U56) og <hi rendition="#ita">Urania</hi> (1844-46, jf. ktl. U57-58), et par mindre dramatiske stykker, <hi rendition="#ita">Ulla skal paa Bal</hi> (1845, ktl. U59) og <hi rendition="#ita">Valgerda</hi> (1847, ktl. U60) samt <hi rendition="#ita">Prolog til det Kongelige Theaters förste Forestilling efter Hs. Majestæt Kong Christian den Ottendes Död, den 3die Marts 1848</hi> (<placeName key="København">Kbh</placeName>. 1848) og <hi rendition="#ita">Cantate ved Universitetets Sörgefest i Anledning af Kong Christian den Ottendes Död</hi> (Kbh. 1848).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-262" n="188,1"><label><hi rendition="#bol">Hverdagshistorien hørte op</hi></label> <p>Der sigtes til de meget yndede romaner og noveller, som udkom anonymt i årene 1827-45, efter 1828 under mærket »Forfatteren af en Hverdags-Historie«, alle udg. af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>. Forfatteren var Heibergs mor <persName key="Gyllembourg, Thomasine" n="*">Thomasine Gyllembourg</persName> (1773-1856), der omtalte forfatteren til sine værker som en mand og først offentligt afslørede sin skribentvirksomhed i et posthumt udgivet brev. SK har rosende omtalt 'Hverdagshistorierne' i <hi rendition="#ita">Af en endnu levendes Papirer</hi> (1838, <ref target="../LP/txt.xml#ss20" type="publishedWritings" n="20"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 20</ref>-23) og i forbindelse med den sidste, <hi rendition="#ita">To Tidsaldre</hi> (1845, ktl. 1563), skrev han en omfattende anmeldelse, nemlig <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> (1846).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-263" n="188,2"><label><hi rendition="#bol">Blicher skrev ikke videre</hi></label> <p><persName key="Blicher, Steen Steensen" n="*">Steen Steensen Blicher</persName> (1782-1848), da. forf., især kendt for sine digte og noveller. Hans forfatterskab nåede et højdepunkt i 1830'erne, bl.a. med digtsuiten <hi rendition="#ita">Trækfuglene</hi> (1838, ktl. 1525), og <hi rendition="#ita">Samlede Noveller,</hi> hvis fem bind og supplementsbind udkom 1833-40 (jf. ktl. 1521-1523). Han fortsatte dog sin produktion op gennem 1840'erne, hvilket bl.a. afspejles i syvbindsudgaven af <hi rendition="#ita">Gamle og nye Noveller</hi> (1846-47) og <persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName>s udgave af <hi rendition="#ita">Digte</hi> i to bind, som i 1847 cementerede Blichers navn.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-264" n="188,2"><label><hi rendition="#bol">Oehlenschläger kun Ubetydeligheder</hi></label> <p><persName key="Oehlenschläger, Adam" n="*">Adam Oehlenschläger</persName> (1779-1850), da. forf., fra 1810 prof. i æstetik ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>. Efter debutværket <hi rendition="#ita">Digte 1803</hi> fulgte en omfattende, især digterisk og dramatisk, produktion, der hurtigt gjorde ham til landets mest ansete digter. I en virkningsfuld artikelrække, der blev trykt i <hi rendition="#ita">Kjøbenshavns flyvende Post,</hi> 25. jan.-25. feb. 1828, havde allerede <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> demonstreret begrænsningerne i Oehlenschlägers talent, bl.a. at han ikke egnede sig som dramatiker. I 1841-44 udgav Oehlenschläger <hi rendition="#ita">Tragødier</hi> i ni bind (ktl. 1601-1605); efter tragedien <hi rendition="#ita">Dina</hi> (1842), der vakte stor opsigt, fulgte en halv snes stykker, der alle blev uden succes, bl.a. <hi rendition="#ita">Amleth</hi> (1847) og <hi rendition="#ita">Kiartan og Gudrun</hi> (1848).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-265" n="188,4"><label><hi rendition="#bol">Renomeer</hi></label> <p>ansete, fortjenstfulde forfattere; notabiliteter.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-266" n="188,5"><label><hi rendition="#bol">i Løbet af 5 Aar</hi></label> <p>dvs. siden 1843, hvor <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> udkom.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-268" n="188,15"><label><hi rendition="#bol">Biskop Mynster 2d Juledag ... vil blive Dig tro«</hi></label> <p>Der citeres fra <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>) prædiken over 1 Kor 1,21-31, »Den Trang i Menneskets Hierte, som Christus alene tilfredsstiller. Paa anden Juledag«, trykt i sammes <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aaret 1848,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1849, ktl. 232, s. 150-163. Prædikenen afsluttes med ordene: »Maaskee forestaaer Frafaldets svære Tiid, men om de end alle forlade dig, jeg, Herre! vil blive hos dig, og jeg veed, du vil blive hos mig. Men alle Disse, som saa villigen høre dit Ord, de ville jo dog ikke forsage dig i Fristelsens Stund; ja jeg har det Haab, at dette hele Folk ikke vil slippe det Evangelium, hvilket det hidtil bevarede som sin Roes iblandt Folkene, men at det fra Slægt til Slægt vil høres som en Glæde for alt Folket i Landet: Eder er en Frelser fød! Amen«, s. 163. Prædikenen blev holdt til højmesse i <placeName key="Christiansborg Slotskirke">Slotskirken</placeName> (<ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, B2</hi></ref>) den 2. juledag 1848.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-269" n="188,24"><label><hi rendition="#bol">god Nat Ole, Pengene ligger i Vinduet</hi></label> <p>Talemåden, der ofte forekommer med tilføjelsen: 'smørret står i skorstenen', udtrykker, at man må opgive noget, at det er forbi, findes optegnet af <persName key="Fenger, Johannes Ferdinand">J.F. Fenger</persName> »Danske Ordsprog og Mundheld« i <hi rendition="#ita">For Litteratur og Kritik,</hi> bd. 6, <placeName>Odense</placeName> 1848, s. 274-308; s. 296. Jf. også <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879; bd. 2, s. 66.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-270" n="188,26"><label><hi rendition="#bol">mærkvürdige</hi></label> <p>efter ty. merkwürdig; mærkelige, bemærkelsesværdige.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-271" n="188,26"><label><hi rendition="#bol">Pfui!</hi></label> <p>fy, føj. Opr. lydmalende ord, der skulle gengive lyden af kraftig spytten som tegn på foragt.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-272" n="188,32"><label><hi rendition="#bol">Daarligt</hi></label> <p>tåbeligt, uforstandigt.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-273" n="188,32"><label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label> <p>ganske vist.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-274" n="188,36"><label><hi rendition="#bol">det var dog ... see for Penge</hi></label> <p>Der sigtes til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb8-261" n="188,1"/>) anmeldelse af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i »Litterær Vintersæd« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi>, udg. af J.L. Heiberg, bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842-44; bd. 2, nr. 24 (1. marts) 1843, ktl. U 56, s. 285-292; s. 288-292, hvor der indledes: »Fremdeles er i disse Dage, ligesom et Lyn ved klar Himmel, et Monstrum af en Bog slaaet pludseligt ned i vor Læseverden; jeg mener den af to store og tykke Bind eller af 54 store og tættrykte Ark bestaaende 'Enten – Eller' af '<persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>'. Det er derfor nærmest med Hensyn paa Volumen, at Bogen maa kaldes et Monstrum, thi den imponerer allerede ved sin Masse, inden man endnu veed, hvad Aand der boer i den, og jeg tvivler ikke paa, at dersom Forfatteren vilde lade den see for Penge, vilde han faae ligesaa Meget ind som ved at lade den læses for Penge«, s. 288. Sidst i omtalen antyder Heiberg, at han vil læse bogen nøjere igennem for at danne sig en bestemt anskuelse af dens betydning og forelægge denne for læserne, s. 292. Dette gjorde han imidlertid ikke, og af SKs senere forfatterskab anmeldte han kun <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi>, nemlig i »Det astronomiske Aar« i <hi rendition="#ita">Urania. Aarbog for 1844</hi>, udg. af J.L. Heiberg, <placeName key="København">Kbh</placeName>. [1843], ktl. U 57, s. 97-102.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-275" n="189,4"><label><hi rendition="#bol">Martensen</hi></label> <p><persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">Hans Lassen Martensen</persName> (1808-84), da. teolog og præst; fra 1840 ekstraordinær prof. i teologi ved <placeName>Københavns Universitet</placeName> og fra 1845 tillige hofprædikant. Han havde ikke omtalt SK eller dennes værker.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-276" n="189,12"><label><hi rendition="#bol">Kjøbstaden</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-184" n="178,14"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-277" n="189,19"><label><hi rendition="#bol">Prædiken af Luther ... af Synd – og Dyd</hi></label> <p>Der sigtes til <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s prædiken over <rs type="bible">Matt 9,1-8</rs> i »Nittende Søndag efter Trinitatis«, jf. <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-1" n="144,2"/>) bd. 1, s. 549-559. Heri skelnes mellem to adskilte regimenter, to slags retfærdighed og fromhed, nemlig den menneskelige (verdslige) og den guddommelige. Den specifikt kristelige retfærdighed kaldes »Guds Naade eller Syndernes Forladelse«, og den kan man kun træde i forhold til et direkte gudsforhold.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-279" n="189,34"><label><hi rendition="#bol">Hegel <hi rendition="#ita">(...)</hi> Forf. af de 17 Bind</hi></label> <p><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich" n="*">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> (1770-1831), ty. filosof, fra 1818 til sin død prof. i <placeName>Berlin</placeName>. Fra begyndelsen af 1830'erne udgav man hans skrifter i <hi rendition="#ita">Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Werke. Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45; bd. 18, der indeholder <hi rendition="#ita">Philosophische Propädeutik,</hi> blev udgivet af <persName key="Rosenkranz, Johann Karl Friedrich">Karl Rosenkranz</persName> i 1840.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-281" n="190,10"><label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label> <p>desuden, samtidig.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-282" n="190,27"><label><hi rendition="#bol">Bagbæster</hi></label> <p>(skældsord) bæster, asner.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-283" n="190,32"><label><hi rendition="#bol">Peder</hi></label> <p>dvs. <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-80" n="160,5"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-284" n="191,1"><label><hi rendition="#bol">Til hvem skulde jeg henvende mig?</hi></label> <p>hentydning til <rs type="bible">Joh 6,68</rs>, hvor Jesu spørger disciplene, om de vil forlade ham, og <persName key="Peter">Peter</persName> svarer: »Herre, til hvem skulle vi gaae hen?« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-285" n="191,7"><label><hi rendition="#bol">mit første Værk</hi></label> <p>dvs. <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-260" n="187,28"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-286" n="191,13"><label><hi rendition="#bol">er aldeles til Overflod</hi></label> <p>er aldeles overflødig.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-287" n="191,15"><label><hi rendition="#bol">piinagtig</hi></label> <p>pinefuld(t).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-288" n="191,18"><label><hi rendition="#bol">om mine Been, og om at det er dem, man skriver om</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-111" n="166,20"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-289" n="191,24"><label><hi rendition="#bol">tage sig</hi></label> <p>finde sig tilrette.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-290" n="191,29"><label><hi rendition="#bol">bedrøve min Aand</hi></label> <p>allusion til <rs type="bible">Ef 4,30</rs>: »bedrøver ikke Guds hellige Aand, med hvilken I ere beseglede til Forløsningens Dag« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-291" n="192,21"><label><hi rendition="#bol">Reduplication</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-96" n="163,28"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-292" n="192,25"><label><hi rendition="#bol">Tilhold</hi></label> <p>holdepunkt, rettesnor.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-293" n="192,28"><label><hi rendition="#bol">er Gud Kjerlighed</hi></label> <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>: »Den, der ikke elsker, kender ikke Gud, for Gud er kærlighed.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-294" n="193,1"><label><hi rendition="#bol">al den Sludder om Mediationen</hi></label> <p>hentydning til den spekulative filosofi, hvor 'mediation' – de da. hegelianeres gengivelse af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s begreb »Vermittlung« – betegner en formidling (el. forsoning) af modsatte begreber i en højere enhed, således at begreberne består som ophævede momenter.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-295" n="193,13"><label><hi rendition="#bol">tjent mig til Gode</hi></label> <p>dvs. tjent til min fordel (gavn).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-296" n="193,16"><label><hi rendition="#bol">da jeg gik ud som Forf</hi></label> <p>dvs. i forbindelse med <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb8-260" n="187,28"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-297" n="193,19"><label><hi rendition="#bol">en Poeniterende</hi></label> <p>en, der angrer el. gør bod.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-298" n="193,21"><label><hi rendition="#bol">hende</hi></label> <p>dvs. <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-73" n="159,5"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-299" n="193,25"><label><hi rendition="#bol">transportere den paa</hi></label> <p>overdrage den til.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-300" n="193,27"><label><hi rendition="#bol">Biskop Mynster</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#nb8-104" n="165,2"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-301" n="193,29"><label><hi rendition="#bol">falde paa Sligt</hi></label> <p>komme på noget sådant.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-302" n="193,35"><label><hi rendition="#bol">intet mindre</hi></label> <p>aldeles ikke, på ingen måde.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-303" n="194,2"><label>taget <hi rendition="#bol">Partes</hi></label> <p>lat. dele, (indtaget sin) rolle, (påtaget sig sin) opgave.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-304" n="194,3"><label><hi rendition="#bol">Prof. Heiberg</hi></label> <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb8-261" n="188,1"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-305" n="194,19"><label><hi rendition="#bol">skeer selv en Ulykke</hi></label> <p>vederfares (får selv) en ulykke.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-306" n="194,32"><label><hi rendition="#bol">Msk.</hi> Natur</label> <p>menneskets.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="nb8-307" n="195,1"><label><hi rendition="#bol">Evangeliet om den ubarmhjertige ... hundrede Penninge</hi></label> <p>sigter til Jesu lignelse om den gældbundne tjener, <rs type="bible">Matt 18,23-35</rs>, der er evangeliet til 22. søndag e. trinitatis: »Derfor er Himmeriges Rige lignet ved en Konge, som vilde holde Regnskab med sine Tienere. 24. Men der [da] han begyndte at holde Regnskab, blev Een ført frem for ham, som var ti tusinde Talenter skyldig. 25. Men der han Intet havde at betale med, bød hans Herre ham at sælges og hans Hustru og Børn, og alt det, han havde, og Gielden at betales. 26. Da faldt Tieneren ned for hans Fødder, og sagde: Herre, vær langmodig med mig, og jeg vil betale det altsammen. 27. Da ynkedes samme Tieners Herre inderligen over ham, og gav ham løs, og forlod ham Gielden. 28. Men den samme Tiener gik ud, og fandt en af sine Medtienere, som var ham hundrede Penninge skyldig; og han greb fat paa ham og vilde qvæle ham, og sagde: betal mig det, du er skyldig. 29. Da faldt hans Medtiener ned for hans Fødder, og bad ham, og sagde: vær langmodig med mig, og jeg vil betale dig det altsammen. 30. Men han vilde ikke, men gik hen, og kastede ham i Fængsel, indtil han betalte det, han var skyldig. 31. Men der hans Medtienere saae det, som skeet var, bleve de saare bedrøvede, og kom, og aabenbarede for deres Herre alt det, som skeet var. 32. Da kaldte hans Herre ham for sig, og sagde til ham: du onde Tiener! al din Gield forlod jeg dig, fordi du bad mig. 33. Burde dig ikke og [også] at forbarme dig over din Medtiener, ligesom jeg og haver forbarmet mig over dig? 34. Og hans Herre blev vred, og overantvordede [overgav] ham til Bødlerne, indtil han betalte alt det, han var ham skyldig. 35. Saa skal og min himmelske Fader giøre mod Eder, om I ikke forlade af Eders Hierter Hver sin Broder hans Brøst« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">Penninge:</hi> <ptr type="commentary" target="#nb8-115" n="166,36"/>.</p></note>
 </div></body></text>

</TEI>
