<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB21</title>
     
     <title type="short">NB21</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K24</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb21/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb21/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="10"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="11"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB21 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">21.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB21</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af lysebrunt skind og med blankt, rødligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet marmoreret snit. Ryggen er dekoreret med seks forgyldte bånd. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 175 × 213 × 22 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en firkantet etiket med bølgekant og påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">21.</hi>«</hi> samt datoen <hi rendition="#ant">»d. 11 September 1850.«</hi> (se <ref target="../NB21/txr.xml#ill_k1" type="figure">illustration 1</ref>). <figure xml:id="ill_k1" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB21/ill_k1.jpg"/> <head>1. Journalen NB21, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet nummeret »357.«, journalens nummer i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> Øverst til venstre har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnumrene »[X<hi rendition="#sup">3</hi> A 438-610]«, og nederst til højre »X<hi rendition="#sup">3</hi> A 438«. På forpermens inderside er i øverste venstre hjørne indklæbet en trykt etiket, hvis motiv er en bog med påskriften: »<hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol"><persName key="Møller, Lars Christian Daudin">L. C. MÖLLER</persName></hi></hi> | <hi rendition="#ant">Bogbinder &amp; Papirhandler</hi> | Graabrödretorv N<hi rendition="#sup">o</hi> 97.« Til højre herfor er med blyant anført protokollens omfang »1½« bog og dens pris »5ℳ 12ß«.<pb xml:id="ss8" n="8" edRef="#SKS"/><note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 5ℳ 12ß svarer til 92ß; ℳ er tegnet for mark, ß for skilling.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 140 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 9 læg (okterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En okterne betegner et læg på 8 dobbeltblade, altså 16 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 4 med blyant pagineret 1-273 på rectosiderne; bl. 140 også på versosiden (s. 274).</p><p>Lægfordeling: læg I: 14 blade (okterne, hvor de to første blade er fastklæbet til forpermen; pagineret 1-[22]), læg II-VIII: 16 blade (pagineret 23-[246]), læg IX: 14 blade (okterne, hvor de to sidste blade er fastklæbet til bagpermen; pagineret 247-274).</p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 172 × 206 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten marginaltekst, der omfatter dels tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst, dels indledende stikord med overskriftkarakter, hvis formål har været at lette orienteringen i journalen. Bl. 1-3 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1v]-[3v] er ubeskrevet, og s. 185 er kun halvt beskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Etikettens tekst er skrevet med latinsk hånd. Otte optegnelser (<ref target="../NB21/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB21:2</ref>, <ref target="../NB21/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">14</ref>, <ref target="../NB21/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">16</ref>, <ref target="../NB21/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">39</ref>, <ref target="../NB21/txt.xml#n47" type="journalsAndPapers" n="47">47</ref>, <ref target="../NB21/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">77</ref>, <ref target="../NB21/txt.xml#n122" type="journalsAndPapers" n="122">122</ref> og <ref target="../NB21/txt.xml#n141" type="journalsAndPapers" n="141">141</ref>) er indført med distinkt latinsk hånd (se fx <ref target="../NB21/txt.xml#ill_3" type="figure" n="76">illustration 3 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 76-77</ref>). Desuden benyttes latinsk hånd ved latinske og franske ordformer samt undertiden som skønskrift i forbindelse med navnestof og overskrifter.</p><p>Forpermens inderside er beskrevet med en indholdsfortegnelse i næsten hele sidens bredde (<ref target="../NB21/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB21:2</ref>).</p><p>På s. 187-[188] og [198]-199 løber marginaltilføjelserne <ref target="../NB21/txt.xml#n121" type="journalsAndPapers" n="121.a">NB21:121.a</ref> og <ref target="../NB21/txt.xml#n125" type="journalsAndPapers" n="125.b">NB21:125.b</ref> over begge sider, og på s. 23 afsluttes marginaltilføjelsen <ref target="../NB21/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16.a">NB21:16.a</ref> i hele sidens bredde (se <ref target="../NB21/txt.xml#ill_1" type="figure" n="18">illustration 1 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 18-19</ref>). I optegnelserne <ref target="../NB21/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB21:12</ref>, s. 19, <ref target="../NB21/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB21:31</ref>, s. 43, <ref target="../NB21/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB21:48</ref>, s. 71, <ref target="../NB21/txt.xml#n88" type="journalsAndPapers" n="88">NB21:88</ref>, s. 139, <ref target="../NB21/txt.xml#n110" type="journalsAndPapers" n="110">NB21:110</ref>, s. 171, og <ref target="../NB21/txt.xml#n157" type="journalsAndPapers" n="157">NB21:157</ref>, s. 259, er der tilføjet tekst, der fortsætter ud i marginen.</p><p>De fleste af journalens overskrifter er fremhævet ved understregning. I <ref target="../NB21/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB21:12</ref> er et enkelt ord i overskriften <hi rendition="#ant">(»<hi rendition="#bol">vult</hi>«)</hi> dobbelt understreget. SKs håndskrift varierer i størrelsen, og særlig en enkelt overskrift er skrevet med større skrift end den omgivende tekst: <ref target="../NB21/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB21:69</ref> <hi rendition="#ita"><hi rendition="#ant">»Det Nye«.</hi></hi> Stedvis er enkelte ord i den løbende tekst understreget.<pb xml:id="ss9" n="9" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss10" n="10" edRef="#SKS"/></p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling af en optegnelse anvendes i <ref target="../NB21/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB21:83</ref> to asterisker.</p><p>Der er i hele journalen en del mindre korrektioner i form af overskrivninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser med kiler eller krøllede parenteser i hovedteksten. Større sletninger ses på s. [124] (5 ord), s. [142] (5 ord) og s. [226] (1½ linje). Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB21/txt.xml#n124" type="journalsAndPapers" n="124">NB21:124</ref> og <ref target="../NB21/txt.xml#n142" type="journalsAndPapers" n="142">142</ref>. Sletning med blyant er foretaget af enkelte ord og bogstaver på s. 9, [10], [46] og 49; på s. 29 er et komma tilføjet med blyant.</p><p>Optegnelsen <ref target="../NB21/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB21:35</ref>, s. [52]-53, er på skrå af siden markeret med en blækstreg. Overstregningen er foretaget af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>, der i marginen s. [52] ud for optegnelsens begyndelse har skrevet »Anvendt« (se <ref target="../NB21/txt.xml#ill_2" type="figure" n="30">illustration 2 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 30-31</ref>).</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet nummeret »357«.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 357; KA, A pk. 25; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 3 A 438-610)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB21 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 11. sept. 1850. Den er afsluttet senest den 13. nov. 1850, hvor journalen NB22 påbegyndes.</p>
   <p rendition="#ind">Af journalens 164 optegnelser er kun <ref target="../NB21/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB21:1</ref> dateret, mens to andre indeholder referencer, som muliggør en nøjere kronologisk bestemmelse. Optegnelsen <ref target="../NB21/txt.xml#n121" type="journalsAndPapers" n="121">NB21:121</ref> har således overskriften: <hi rendition="#ant">»Min Samtale med Biskop Mynster d. 22 Oct. 1850. efter at han havde læst Indøvelse i Christendom.«</hi> I <ref target="../NB21/txt.xml#n139" type="journalsAndPapers" n="139">NB21:139</ref> hedder det: »Det er ofte bemærket (og ogsaa idag af Pastor <persName key="Visby, Carl Holger">Visby</persName> i Prædiken om den ubarmhjertige Medtjener, hvoraf han tog Anledning til at prædike om Fjendskab) at just en lille Ubetydelighed meest hidser Lidenskab.« Det betyder, at SK var til højmesse i <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName> den 22. søndag efter trinitatis, dvs. den 27. okt. 1850, og at optegnelsen er nedfældet samme dag.<pb xml:id="ss11" n="11" edRef="#SKS"/><note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 252, den 26. okt. 1850.</p> </note></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>Et godt stykke inde i NB21 forestiller SK sig, at en såkaldt »Overlegen« påtog sig at gøre alt for et barn eller en ung pige, udvirke alt det, de ikke selv formåede, men på den ene betingelse, at de skulle være »glade og fornøiede paa deres uskyldige Viis«. Begyndte de at blande sig eller give udtryk for deres taknemmelighed, havde de brudt pagten, thi – ville den overlegne sige – »det er ikke det jeg ønsker, men blot at gjøre Eder glade«.</p>
   <p rendition="#ind">SK forklarer, at den lille fortælling skal illustrere »Forholdet i den milde Χstd«, hvad han uddyber med følgende kommentar:</p>
   <quote><p>Individet lader Χstus have gjort Alt, hvilket jo ogsaa gjælder ubetinget for al sand Χstd, men Individet lever saa barnligt beskjeftiget med Livets øvrige Indhold, stolende paa, at det med Saligheden det besørger Χstus for det, og det har blot at være glad. Individet bliver end ikke saa indadvendt, at det uroliges af den Tanke, om denne Tryghed og Sorgløshed ikke kunne være en ugudelig Letsindighed. (<ref target="../NB21/txt.xml#n110" type="journalsAndPapers" n="110">NB21:110</ref>).</p></quote>
   <p>Over for denne milde kristendom anbringer SK den strenge, hvis kendetegn er »Χsti Efterfølgelse«. Heller ikke i dette tilfælde formår mennesket det mindste i forhold til Kristus, »men uagtet dette er saa, eller just fordi dette er saa, siger saa Χstus ligesom til den Enkelte: vil Du nu takke mig, saa bliv min Efterfølger. / Saa bliver Gjenfødelsen Alvor. Saa fremkomme ogsaa alle Collisionerne med Omverdenen, hele Lidelsen« (<ref target="../NB21/txt.xml#n110" type="journalsAndPapers" n="110">NB21:110</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">At den milde kristendom ikke er identisk med den sande kristendom, er et gennemgående tema i NB21, der af samme grund nærer udtalt skepsis over for enhver verdsliggørelse af kristendommen. SK kritiserer i den forbindelse som oftest magthaverne for deres selviske eftergivenhed, men kan også udvide kritikken til at gælde noget så uindfangeligt og diffust som nationalkarakteren:</p>
   <quote><p rendition="#ind"><hi rendition="#ita">At skulle anbringe Idee i Danmark</hi></p> <p/> <p rendition="#ind">er det besværligste Arbeide man kan tænke sig; thi Danmark er omtrent i meest Afstand fra Idee. Landets Ulykke er endda ikke at det er lille, men vel at Alt er en vis <hi rendition="#ita">jævn Velvære,</hi> en Forgudelse af dette til en vis Grad. Men en større Afstand fra Idee er ikke mulig. (<ref target="../NB21/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB21:22</ref>).<pb xml:id="ss12" n="12" edRef="#SKS"/></p></quote>
   <p>Gentilvejebringelsen af den sande kristendom i en kultur, der kalder sig kristen, men som for længe siden har mistet indtrykket af kristendommens radikalitet (<ref target="../NB21/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB21:63</ref>), nødvendiggør resolutte og dramatiske modtræk i form af den efterfølgelse, hvis betydning kristenheden har fået trængt i baggrunden. Da de egentlige martyriers tid er omme som følge af den generelle humanisering af den religiøse livsverden, kræves der nu »Længde-Martyrier« (<ref target="../NB21/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB21:69</ref>): »Lad <hi rendition="#ita">Efterfølgelsen</hi> komme igjen – og <hi rendition="#ita">Forfølgelse</hi> skal snart <hi rendition="#ita">følge efter.</hi>« (<ref target="../NB21/txt.xml#n58" type="journalsAndPapers" n="58">NB21:58</ref>). SK er sig fuldt bevidst, at en sådan fordring ikke blot vil blive opfattet som en anakronisme, men også påkalde sig teologisk kritik, idet man nærmest opfatter det som en blasfemisk overdrivelse, når nogen forsøger at følge Kristus efter (<ref target="../NB21/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB21:9</ref>). <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s forkyndelse er da også blot et pænhedernes paradenummer (<ref target="../NB21/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB21:30</ref>), hvormed han prædiker »Χstd. ind i et Sandsebedrag og fast i et Sandsebedrag« (<ref target="../NB21/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB21:15</ref>; jf. <ref target="../NB21/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB21:12</ref>). Et tilsvarende sansebedrag ligger til grund for hans »Regjeringskunst«, der er et maskeret magtbegær og altså kristendommens »diametrale Modsætning« (<ref target="../NB21/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">NB21:10</ref>; jf. <ref target="../NB21/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB21:15</ref>). Mynster har angiveligt helt mistet sansen for de idealer, som SK digterisk opflammende har fremstillet i værk efter værk (<ref target="../NB21/txt.xml#n127" type="journalsAndPapers" n="127">NB21:127</ref>), og personificerer en dannelseskultur, hvis forhold til kristendommen er inkongruent:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Middelalderen meente, at det Christelige var: Forsagelse, Dødelse, Askese.</p> <p rendition="#ind">Mynster mener vel saa omtrent (og dette er overhovedet det Moderne) at det Christelige er: Dannelse.</p> <p rendition="#ind">Men dette Begreb Dannelse saadan udenvidere er yderst misligt, og maaskee endog Χstd. lige stik imod, naar det nemlig bliver Nydelse, Forfinelse, blot human Dannelse.</p> <p rendition="#ind">Skulde det Christelige være Dannelse saa maatte det da blive Charakteer-Dannelse, eller Dannelse til at være Charakteer. (<ref target="../NB21/txt.xml#n143" type="journalsAndPapers" n="143">NB21:143</ref>).</p></quote>
   <p>Modstillingen mellem middelalder og modernitet angår ikke kun vidt forskellige epoker, men især vidt forskellige principper, det ene autentisk og uforsonligt, det andet forsonligt og usandt. Den spænding, som principperne oparbejder imellem sig, udløser SK i sin kritik af kristendommens korrumperede forvaltere, kirkelige embedsmænd og fortravlede præster, der utrætteligt bidrager til at »canonisere Spidsborgerligheden« (<ref target="../NB21/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB21:23</ref>). Storstilet ironiseres der i flere af journalens optegnelser over den moderne præstemand, der drevet af særdeles dennesidige bekymringer løber »fra <persName key="Herodes Antipas">Herodes</persName> til <persName key="Pilatus, Pontius">Pilatus</persName>« (<ref target="../NB21/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB21:26</ref>) for at ende som en »geistlig-verdslig Hermaphrodit« (<ref target="../NB21/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB21:72</ref>; jf. <ref target="../NB21/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB21:27</ref>; <ref target="../NB21/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60">NB21:60</ref>). Ligeledes an<pb xml:id="ss13" n="13" edRef="#SKS"/>holder SK <hi rendition="#ita">»Præsteforedragets Sviig«</hi> (<ref target="../NB21/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB21:24</ref>) og kirkegængernes tiltagende affektation (<ref target="../NB21/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">NB21:73</ref>) og fremsætter det forslag, at man i kirken hvert år oplæser »hele det N. T. (undtagen maaskee Aabenbaringen)« og supplerer med »Prædikener af Kirkens rettroende Lærere fra de forskjellige Tider« (<ref target="../NB21/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB21:92</ref>). Endvidere foreslår SK, at der indføres en <hi rendition="#ita">»Bod og Bededag«,</hi> hvor man redeligt kan vedgå sin formildelse af kristendommen, så man undgår at »gjøre Nar af Gud« (<ref target="../NB21/txt.xml#n105" type="journalsAndPapers" n="105">NB21:105</ref>; jf. <ref target="../NB21/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">NB21:65</ref>). Mere spidsfindige arrangementer kan imidlertid komme på tale:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Lad Mynster en Søndag, istedetfor selv at holde en Prædiken, tage een af Luthers især en af de charakteristiske og læse høit – og det Hele skal lyde som en Satire over Mynster, med mindre han da iler med at gjøre en lille Indrømmelse sig selv betræffende. (<ref target="../NB21/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">NB21:91</ref>).</p></quote>
   <p>SKs egen læsning af <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s prædikener kan følges i journalen. Undertiden påpeger han en <hi rendition="#ita">»Inconseqvents«</hi> (<ref target="../NB21/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74">NB21:74</ref>) eller anholder en tanke, der ikke er sat »rigtigt sammen« (<ref target="../NB21/txt.xml#n135" type="journalsAndPapers" n="135">NB21:135</ref>; <ref target="../NB21/txt.xml#n159" type="journalsAndPapers" n="159">NB21:159</ref>), men Luthers teologiske redelighed og personlige mod fremhæves dog ufortrødent. Journalen bærer også præg af anden læsning. Hos den tyske præst og salmedigter Chr. Scriver finder SK en bemærkning, som han synes passer på sit eget liv (<ref target="../NB21/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">NB21:6</ref>; jf. <ref target="../NB21/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">NB21:89</ref>). <persName key="Seneca, Lucius Annaeus">Seneca</persName> citeres for nogle af sine prægnante, livsvise formuleringer (<ref target="../NB21/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB21:14</ref>; <ref target="../NB21/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB21:39</ref>; <ref target="../NB21/txt.xml#n155" type="journalsAndPapers" n="155">NB21:155</ref>), <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> for en bemærkning om venskab (<ref target="../NB21/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB21:66</ref>), som SK har fundet hos <persName key="Montaigne, Michel de">Montaigne</persName>, der læses løbende og almindeligvis med tilslutning (<ref target="../NB21/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB21:19</ref>; <ref target="../NB21/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">NB21:38</ref>; <ref target="../NB21/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB21:61</ref>; <ref target="../NB21/txt.xml#n71" type="journalsAndPapers" n="71">NB21:71</ref>). Montaignes bemærkninger om det uberettigede i at knytte skam til det seksuelle må SK dog tage afstand fra: »Undseelse« er ikke uden videre blot »Snerperie«, idet der i selve »Avle-Akten« også er et »skaberisk Moment tilstede, som maa henføres til Gud« (<ref target="../NB21/txt.xml#n59" type="journalsAndPapers" n="59">NB21:59</ref>). Et nyere bekendtskab er John Wesley, der vinder SKs bifald med sit forslag om, at præsterne burde kunne redegøre for de grunde, som de måtte have til at tro sig kaldet af Gud (<ref target="../NB21/txt.xml#n75" type="journalsAndPapers" n="75">NB21:75</ref>). At samme Wesley om metodisternes salmer hævdede, at det ikke var »disse elendige Knittelvers, men Sange, der snarere kunde gjøre en Kritiker til Christen end en Christen til Kritiker«, tiltaler ligeledes SK: »Det er godt sagt af Wesley« (<ref target="../NB21/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB21:76</ref>). Da han erfarer, at Wesley, som længe havde været ugift og begået en bog om enlig stand, rådførte sig med sine venner for at skaffe sig et motiv til at gifte sig, kølnes SKs sympati kraftigt: »See dertil har man Venner, det er hvad jeg altid har sagt« (<ref target="../NB21/txt.xml#n81" type="journalsAndPapers" n="81">NB21:81</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Ældre franske teologer og forfattere spiller i NB21 en ret fremtrædende rolle. SK læser om <persName key="Bernhard af Clairvaux">Bernhard af Clairvaux</persName>, der snart roses (<ref target="../NB21/txt.xml#n144" type="journalsAndPapers" n="144">NB21:144</ref>), snart skoses (<ref target="../NB21/txt.xml#n147" type="journalsAndPapers" n="147">NB21:147</ref>), snart blot citeres ukommenteret (<ref target="../NB21/txt.xml#n154" type="journalsAndPapers" n="154">NB21:154</ref>). I<pb xml:id="ss14" n="14" edRef="#SKS"/> optegnelserne møder man tillige <persName key="Abélard, Pierre">Pierre Abélard</persName> (<ref target="../NB21/txt.xml#n149" type="journalsAndPapers" n="149">NB21:149</ref>) og <persName key="Pascal, Blaise">Blaise Pascal</persName> (<ref target="../NB21/txt.xml#n100" type="journalsAndPapers" n="100">NB21:100</ref>-102; <ref target="../NB21/txt.xml#n104" type="journalsAndPapers" n="104">NB21:104</ref>), hvis virkningshistorie også beskæftiger SK (<ref target="../NB21/txt.xml#n163" type="journalsAndPapers" n="163">NB21:163</ref>). <persName key="Rousseau, Jean-Jacques">J.J. Rousseau</persName>s ord om nødløgnen anfører SK på fransk, men har dem fra sin læsning af <persName key="Rothe, Richard">Richard Rothe</persName> (<ref target="../NB21/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">NB21:117</ref>). Samme Rothe nyder i øvrigt den tvivlsomme ære at blive fremhævet for sin behjertede, men teologisk noget naive forklaring på, at når <persName key="Jesus">Jesus</persName> forblev ugift, var det fordi, han ikke kunne finde en jævnbyrdig partner. »Fortræffeligt!« udbryder SK ironisk (<ref target="../NB21/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">NB21:112</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Optegnelser af den mere selvbiografiske karakter er også rigeligt repræsenteret i denne journal, hvor SK genfortolker nogle af de til dels traumatiske erfaringer, som han har gjort i både offentlige og private sammenhænge. Et tydeligvis uforandret smertepunkt er sammenstødet med <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> og den deraf følgende »Pøbel-Voldsomhed« (<ref target="../NB21/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB21:12</ref>), men berørt bliver også den udeblevne »Anerkjendelse« (<ref target="../NB21/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB21:4</ref>), der står i et oprørende misforhold til den anerkendelse, som <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> tidligere redaktør, <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName>, kan glæde sig over (<ref target="../NB21/txt.xml#n152" type="journalsAndPapers" n="152">NB21:152</ref>). I en vemodig profeti udfolder SK, hvorledes middelmådige eftersnakkere engang vil kunne videreføre og profitere af hans produktion (<ref target="../NB21/txt.xml#n158" type="journalsAndPapers" n="158">NB21:158</ref>; jf. <ref target="../NB21/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB21:32</ref>). Blankt bekender han, hvorledes han »i et enkelt Mismods Øieblik« kunne være fristet til at mene, at Styrelsen havde været alt for hård imod ham: »Min Lidelse er, at jeg i en vis lavere Forstand ikke ret er Msk, jeg er altfor meget Aand. Jeg har intet Tilhold hos Andre. Aldrig har jeg til noget eneste Msk. sagt eet eneste Ord, om hvad jeg egl. lider – jeg kan det ikke. Gud er mit eneste Tilhold. See derfor har han mig saa frygteligt i sin Magt« (<ref target="../NB21/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">NB21:46</ref>). Nogle optegnelser senere skitserer SK, hvorledes hans livshistorie kunne have formet sig under mere normale omstændigheder, men hans »naturlige Udvikling« blev brat standset og alt forandret, da han stillede sig selv det spørgsmål: »er Du en Χsten« (<ref target="../NB21/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB21:52</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">De personlige tilbageblik ledsages ofte af refleksioner over SKs forestående <hi rendition="#ita">»Operation«</hi> (<ref target="../NB21/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB21:41</ref>), hans <hi rendition="#ant"><hi rendition="#ita">»Polemik«</hi></hi> (<ref target="../NB21/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">NB21:136</ref>) og taktiske refleksioner i øvrigt (<ref target="../NB21/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">NB21:25</ref>). Under den programmatiske overskrift <hi rendition="#ita"><hi rendition="#ant">»Hvad jeg har villet og vil«</hi></hi> fremfører SK, at han aldrig har tilstræbt at <hi rendition="#ant">»føre Sagen ud i det Pietistiske«</hi> (<ref target="../NB21/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB21:77</ref>; jf. <ref target="../NB21/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">NB21:114</ref>), men derimod i redelighedens navn insisteret på en eksistentiel overensstemmelse mellem forkyndelsen og forkynderen, der hver især skal være mærket af den kompromisløshed, som karakteriserer de nytestamentlige tekster: »Det Nubrugelige er at udelade de Existentsen anstrengende Steder af det N. T. Man fortier dem – og saa indretter man sig paa lettere og billigere Vilkaar. Man mener maaskee, at da vi ikke omtale disse Steder, saa veed Gud heller ikke, at de staae i det N. T.« (<ref target="../NB21/txt.xml#n99" type="journalsAndPapers" n="99">NB21:99</ref>). En sådan praksis er en »Conspiration mod den hellige Skrift« (<ref target="../NB21/txt.xml#n108" type="journalsAndPapers" n="108">NB21:108</ref>), hvorfor SK ser sig<pb xml:id="ss15" n="15" edRef="#SKS"/> nødsaget til at optræde som et »Correctiv«, hvad han helst i virkeligheden havde været foruden (<ref target="../NB21/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB21:85</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">I journalen kommenterer og præciserer SK flere steder såvel det overordnede sigte som enkelte partier i sine egne skrifter. Berømt er bemærkningen om den kritik, som han i magisterafhandlingen <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> rettede mod <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, fordi han ikke havde sans for »Totaliteten« og kun »numerisk saae paa de Enkelte«: »O, jeg hegelianske Daare, just dette er det store Beviis for, hvor stor en Ethiker Socrates var.« (<ref target="../NB21/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB21:35</ref>). Kommenteret bliver også betydningen af den sande selvbekymring, som den fremstilles af Climacus (<ref target="../NB21/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64">NB21:64</ref>), hvis forbindelse til <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> ligeledes bliver indkredset (<ref target="../NB21/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113">NB21:113</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Mest plads optager dog SKs bemærkninger om modtagelsen af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> der var udkommet den 25. sept. 1850 og angiveligt havde rystet flere af sine læsere. SKs gode ven, <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName>, tilkendegav således, at værket med sine ideale fordringer formentlig ville afskrække »een og anden theol. Candidat« fra at blive præst (<ref target="../NB21/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB21:83</ref>, jf. <ref target="../NB21/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">NB21:86</ref>), mens stiftprovst <persName key="Tryde, Eggert Christopher">E.C. Tryde</persName> mente, at SK overdrev i sin kritik af prædikeforedragets karakter af »Betragtning« (<ref target="../NB21/txt.xml#n88" type="journalsAndPapers" n="88">NB21:88</ref>). Anderledes forsonligt reagerede <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>, der kunne fortælle SK, at nogle havde opfattet dele af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> »reent comisk« og som følge deraf gjort gældende, »at Geistligheden burde skride ind, saa alvorlig var Sagen« – hvorpå Sibbern selv havde vanskeligt ved at holde latteren tilbage (<ref target="../NB21/txt.xml#n133" type="journalsAndPapers" n="133">NB21:133</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Meget at more sig over var der til gengæld ikke, da SK den 22. okt. 1850 talte med <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> om <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> hvorom han aflægger rapport i journalens længste optegnelse (<ref target="../NB21/txt.xml#n121" type="journalsAndPapers" n="121">NB21:121</ref>). Under indtryk af en samtale med Mynsters svigersøn, Just Paulli, der kunne fortælle SK, at den bedagede biskop forbitret havde kaldt <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> for en »vanhellig Leeg med det Hellige«, havde SK indstillet sig på en drøj irettesættelse. Mynster er imidlertid venlig og reagerer blot fraseagtigt forekommende ved at sige, at enhver fugl jo nu engang synger med sit næb, hvorved han får afpareret SKs kritik og nok engang lader den milde og usande kristendom fejre triumf. Nogen tid senere bemærker SK da også lakonisk om sig selv og Mynster: ».... At jeg har Ret, det veed i Grunden Alle – ogsaa Biskop Mynster. At jeg ikke faaer Ret, veed vi Alle – jeg ogsaa.« (<ref target="../NB21/txt.xml#n134" type="journalsAndPapers" n="134">NB21:134</ref>).</p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
