<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Ved Biskop Mynsters Død</title>
     
     <title type="short">BMD</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/bmd/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/bmd/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="bmd-501" n="151,1">
   <label><hi rendition="#bol">Ved Biskop Mynsters Død</hi></label>
   <p>Af kladden (ms. 1) fremgår, at artiklen først havde heddet: »Replik ved Biskop Mynsters Død« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B221" rend="BMD,ms.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 221</ref>,1). Artiklen er den første af syv, hvormed SK satte et nøje planlagt angreb ind på tidens kristendom. – <hi rendition="#bol">Mynsters Død:</hi> <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> døde den 30. jan. 1854 (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-1" n="123,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-502" n="151,2">
   <label><hi rendition="#bol">Mc. 13, 2 ... seer Du disse store Bygninger? der skal ikke –</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Mark 13, 2</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> efter at have forladt templet siger til en discipel: »seer du disse store Bygninger? der skal ikke lades Steen paa Steen [lades en eneste sten tilbage], som jo [ikke] skal nedbrydes« (NT-1819). I et forord til en planlagt udgave af sine artikler 1854-55 bemærker SK, at striden egl. først begyndte med nærværende artikel, hvilket skulle fremgå af mottoet: »Og den første Artikel ('Ved Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Død') havde et Motto, der saa præcist udtrykte just hvad det skulde, at man vistnok [sandelig] ikke let skal vise et bevidstere anbragt Motto. Det var Christi Ord 'Seer Du disse store Bygninger, der skal ikke' –. Det er Tankestregen det kommer an paa. Mottoet udtrykker saa præcist som muligt: Begyndelsen, a point. Efter Tankestregen kan følge: rokkes en Steen i det Bestaaende. Dette var jo mit stadige Forslag, lader os gjøre Indrømmelse os selv betræffende [angående], paa den Maade see at faae dog nogen Sandhed ind i det Bestaaende, vore Samvittigheder lettede. Dette var mit stadige Forslag; og det var baade for min egen og for hver Andens Skyld mit Ønske, at man havde besluttet sig til at gjøre det 'saa høitideligt som muligt'. I saa Fald betyder Tankestregen: der skal ikke rokkes en Steen i det Bestaaende. / Vil man derimod ikke det, vil man forhærde sig mod den, christelig, maaskee meest berettigede Indsigelse, der nogensinde er gjort, vil Geistligheden (ved Eed forpligtet til Jesu Christi Efterfølgelse!) iagttage Taushed, maaskee med sin Taushed – fortræffelige Christi Efterfølgelse! – lyse Kirkens hellige Velsignelse over, at anonym Nederdrægtighed i Dag-Pressen søger at faae mig gjort til en Gal eller en Skurk, vil den paa saadan nedrig Maade – fortræffelige Christi Efterfølgelse! – naae at betrygge [sikre], hvad jeg dog forresten slet ikke har angrebet, Levebrødene: nu vel! Alt som denne Taushed vedligeholdes, betragter jeg det, som fortæredes der et lille Stykke af hiin Mottoes Tankestreeg, indtil den til Sidst er ganske fortæret. / Saa lyder Mottoet anderledes, ganske som det staaer i det nye Testamente: der skal ikke lades Steen paa Steen, som jo skal nedbrydes. / Nei, der skal ikke lades Steen paa Steen, som jo skal nedbrydes! Disse Bygninger [rettet fra: Pesthuler], hvilke Ingen forlader uden at være smittet, jeg mener Kirkerne, der skal ikke lades Steen paa Steen, som jo skal nedbrydes! Dette hele Skrammel, Satans- eller Menneske-Værk, der skal ikke lades Steen paa Steen, som jo skal nedbrydes! Og disse forklædte Mandfolk, Sandhedsvidnerne, der skal for dem ingen Skjulesteder være, ingen Smuthuller; men, forladte af hvad der har baaret deres Tilværelse, Løgnen, som maa vige for Sandheden, skal de – den Eed, den Eed den hævner sig! – bringes til Fortvivlelse enten foragtede som Meenedere eller udleete som Bedragere, der uheldigviis Ingen kan bedrage; jeg skal vel vogte mig for at hjælpe dem ud af Ornatet, tværtimod skal jeg gjøre mit Bedste for at bevare dem i Ornatet: jo høiere gagerede jo bedre, og saa i Ornat – og saa, christeligt, gjorte gjennemsigtige, anden Straf forlanger jeg ikke over dem!« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B134"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 134</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-503" n="151,4">
   <label><hi rendition="#bol">Den 31te Marts 1854</hi></label>
   <p>Artiklens første stykke, der er knap et år gammelt, er således skrevet to mdr. efter <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s død, men endnu før <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> blev valgt som hans efterfølger.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-504" n="151,5">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-4128" n="151,12">
   <label><hi rendition="#bol">Sandsebedrag</hi></label>
   <p>illusioner, indbildninger, falske forestillinger.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-505" n="151,16">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>angående.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-506" n="151,18">
   <label><hi rendition="#bol">hans Fjender – thi mod dem kæmpede jeg for ham</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-130" n="131,62"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-507" n="151,24">
   <label><hi rendition="#bol">tilstaaes</hi></label>
   <p>jf. SKs tema om den tilståelse el. indrømmelse, at kirkens kristendomsudøvelse ligger fjernt fra NTs kristendom (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-64" n="124,67"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-508" n="151,25">
   <label><hi rendition="#bol">Styrelsen</hi></label>
   <p>dvs. Guds styrelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-509" n="151,25">
   <label><hi rendition="#bol">om det maatte behage den</hi></label>
   <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Sl 115,3</rs>: »Men vor Gud er i Himlene, han giør Alt, hvad ham behager« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-515" n="151,35">
   <label><hi rendition="#bol">Datum</hi></label>
   <p>lat., dato.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-510" n="151,42">
   <label><hi rendition="#bol">Mariæ Bebudelsesdag</hi></label>
   <p>I kirkeåret, som SK formentlig følger, falder denne dag femte søndag i fasten, der i 1854 var søndag den 2. april 1854, dvs. to dage efter foregående stykke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-511" n="151,43">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-512" n="151,49">
   <label><hi rendition="#bol">fra Slægt til Slægt</hi></label>
   <p>fra generation til generation.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-4019" n="151,50">
   <label><hi rendition="#bol">Evighedens Eftersyn</hi></label>
   <p>I kladden først skrevet »Evighedens Regnskab« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B221" rend="BMD,ms.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 221</ref>,9), dvs. dommedag (<ptr type="commentary" target="../SBM/kom.xml#sbm-4150" n="142,25"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bmd-4129" n="151,71">
   <label>vi dog <hi rendition="#bol">kunne</hi></label>
   <p>kan.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
