<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Øieblikket Nr. 4</title>
     
     <title type="short">Oi4</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Niels W. Bruun</name><name>Stine Holst Petersen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2008</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">13</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/oi4/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, 1855</witness><witness xml:id="K">Kierkegaards kladdemateriale</witness><witness xml:id="B">Andettrykket, 1855</witness><witness xml:id="SV2"><title>Samlede Værker,</title> 2. udg., 1920-36</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="gotTyp" scheme="free">Gothic typeface</rendition><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition xml:id="size2" scheme="css">font-size: 150%</rendition><rendition xml:id="size4" scheme="css">font-size: 200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition xml:id="size-2" scheme="css">font-size: 70%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="kort">margin-left: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="lang">margin-left: 2em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="baglang">text-align: right; margin-right: 2em</rendition><rendition xml:id="udspark" selector="table" scheme="css">width:100%</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130220">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/oi4/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
<!--o.kn0--> 
<text type="print" subtype="publishedWritings"><body> 
 <div type="chapter" rend="recto short"><head type="topText" n="titelblad"/> 
  <p rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="151"/><pb xml:id="s1" n="1" rend="supplied" facs="ill_k16.jpg"/><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k16"/><pb xml:id="ss201" edRef="#SKS" n="201"/><pb xml:id="ss202" edRef="#SKS" n="202"/><pb xml:id="ss203" edRef="#SKS" n="203"/><hi rendition="#size4"><!--typ schwabacher?--><!--spa--><choice><orig>Øieblikket.</orig><reg>Øieblikket</reg></choice><!--/--><!--/typ--></hi></p>
  <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
  <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
  <p rendition="#cen"><hi rendition="#size2"><choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> <choice><orig>4.</orig><reg>4</reg></choice></hi></p>
  <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
  <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <!--skillestreg!--> 
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <p rendition="#cen"><!--spa--><hi rendition="#gotTyp"><hi rendition="#bol">Indhold:</hi></hi><!--/--></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">1) <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1005" xml:id="oi4-1005">Læge-Skjønnet</ref>.</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">2) Det der er det Oprørende.</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">3) Sandhed og Levebrød.</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">4) Sande Christne: Mange Christne.</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">5) I »Christenhed« ere Alle Christne; naar Alle ere Christne, er <hi rendition="#ant">eo ipso</hi> det nye Testamentes Christendom ikke til, ja, den er umulig.</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">6) Min Opgaves Vanskelighed.</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">7) Det Officielle – det Personlige.</hi></p>
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <table cols="2" rows="1" rendition="#udspark">
  <row><cell rendition="#lang"><hi rendition="#size-1"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-2" xml:id="oi4-2"><date when="18550707">7 Juli <choice><orig>1855.</orig><reg>1855</reg></choice></date></ref></hi></cell> <cell rendition="#baglang"><hi rendition="#bol"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. <choice><orig>Kierkegaard.</orig><reg>Kierkegaard</reg></choice></persName></hi></cell></row>
 </table>
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<!--skillestreg!--> 
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rendition="#cen"><hi rendition="#gotTyp"><choice><orig>Kjøbenhavn.</orig><reg><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName></reg></choice></hi></p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rendition="#cen"><hi rendition="#size-1">Forlagt af <!--spa--><persName key="Reitzel, Carl Andreas">C. A. Reitzel</persName>s Bo og <choice><orig>Arvinger.</orig><reg>Arvinger</reg></choice><!--/--></hi></p>
<p rendition="#cen"><hi rendition="#size-2"><persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s <choice><orig>Bogtrykkeri.</orig><reg>Bogtrykkeri</reg></choice></hi></p>
</div>
<div type="chapter" rend="recto long"><head type="topText" n="Læge-Skjønnet"/> 
<head rendition="#niv1"> 
 <l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="153"/><pb xml:id="s3" n="3" rend="supplied"/><pb xml:id="ss205" edRef="#SKS" n="205"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><choice><orig>Læge-Skjønnet.</orig><reg>Læge-Skjønnet</reg></choice></hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p rendition="#cen">1.</p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p><hi rendition="#initTyp">A</hi>t en rigtig Diagnose (Skjønnen af Sygdommen) er mere end det Halve vundet, vil enhver Læge indrømme, og ligeledes, at al <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-4" xml:id="oi4-4">Duelighed</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-5" xml:id="oi4-5">forresten</ref>, al Omsorg og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-6" xml:id="oi4-6">Paapassenhed</ref> Intet hjælper, naar der ikke er diagnosticeret rigtigt.</p>
<p rendition="#ind">Saaledes ogsaa i Forhold til det Religieuse.</p>
<p rendition="#ind">Man har ladet og man vil lade det staae som gyldigt det med »Christenhed«, vi ere Alle Christne; og saa har man draget og vil man maaskee drage nu en nu en anden Side af Læren mere frem.</p>
<p rendition="#ind">Men Sandheden er: vi ere ikke blot ikke Christne, nei, vi ere ikke engang Hedninger, hvem den christelige Lære kunde forkyndes uden Betænkelighed, men vi ere endog ved et <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1006" xml:id="oi4-1006">Sandsebedrag</ref>, et uhyre Sandsebedrag (»Christenhed«, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1231" xml:id="oi4-1231">christelig Stat, christen Land</ref>, en christen Verden) forhindrede i at blive det.</p>
<p rendition="#ind">Og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1200" xml:id="oi4-1200">saa vil man, at Sandsebedraget skal man lade urørt</ref>, uforandret staae ved Magt, og derimod levere en ny Fremstilling af den christelige Lære.</p>
<p rendition="#ind">Det vil man; og i en vis Forstand er dette ganske i sin Orden; just fordi man er hildet i Sandsebedraget, (for <pb xml:id="s4" n="4"/> ikke at tale om, hvis man endog er Interessent i Sandsebedraget) just derfor maa man ville, hvad der maatte nære Sygdommen – noget ganske Almindeligt, at det der meest <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-7" xml:id="oi4-7">lyster</ref> den Syge, netop er hvad der nærer Sygdommen.</p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rendition="#cen"><pb xml:id="ss206" edRef="#SKS" n="206"/>2.</p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rendition="#ind">Tænk et Hospital. Patienterne døe som Fluer. Methoderne forandres baade paa den ene og paa den anden Maade: hjælper Intet. <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-8" xml:id="oi4-8">Hvori kan det da ligge</ref>? Det ligger i Bygningen, hele Bygningen har Gift i sig; at Patienterne opføres som døde den ene af den Sygdom den anden af en anden, er egentligen ikke sandt; thi de ere alle døde af den Gift, der er i Bygningen.</p>
<p rendition="#ind"><pb edRef="#SV3" n="154"/>Saaledes i det Religieuse. At den religieuse Tilstand er jammerlig, at Menneskene religieust ere i en ynkelig Tilstand det er <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-9" xml:id="oi4-9">vist</ref>. Saa mener En, at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-10" xml:id="oi4-10">hvis man fik en ny Psalmebog</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-11" xml:id="oi4-11">en Anden en ny Alterbog</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-12" xml:id="oi4-12">en Tredie musikalsk Gudstjeneste</ref> <choice><abbr>o. s. v. o. s. v.</abbr><expan>og saa videre og saa videre</expan></choice> at det vilde hjælpe.</p>
<p rendition="#ind">Forgjeves; thi det ligger i: Bygningen. Hele dette Skrammel <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1007" xml:id="oi4-1007">med en</ref> Statskirke, hvor der i umindelige Tider ikke er blevet, aandelig talt, luftet ud, den <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-13" xml:id="oi4-13">indspærrede</ref> Luft i dette Skrammel har udviklet <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-503" xml:id="oi4-503">Gift</ref>. Og derfor er det religieuse Liv sygt eller uddød, ak, thi just det som Verdslighed anseer for Sundhed er, christeligt, Sygdom, ligesom omvendt, det, christeligt, Sunde ansees af Verdslighed for Sygeligt.</p>
<p rendition="#ind">Lad det da styrte sammen dette Skrammel, skaf det bort, luk alle <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1008" xml:id="oi4-1008">disse Boutiquer</ref> og Boder, de eneste, hvilke den strenge Helligdags-Anordning undtog, umuliggjør denne officielle Tvetydighed, sæt dem ud af Virksomhed og forsørg dem, alle Qvaksalverne – thi <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-15" xml:id="oi4-15">er det saa</ref>, at den kongelig autoriserede Læge er den rette Læge, og den ikke autoriserede Qvaksalveren, christeligt er det omvendt, just <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-504" xml:id="oi4-504">den kongelig <pb xml:id="s5" n="5"/> autoriserede Lærer</ref> er Qvaksalveren, er det ved at være kongelig autoriseret: og lad os atter dyrke Gud i Simpelhed, istedetfor at holde ham for Nar i Pragtbygninger, lad det atter blive Alvor, og være forbi med Legen – thi en Christendom forkyndt af kongelige Embedsmænd, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-17" xml:id="oi4-17">gagerede</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-18" xml:id="oi4-18">betryggede</ref> af Staten, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-19" xml:id="oi4-19">brugende Politiet mod de Andre</ref>, en saadan Christendom forholder sig til det nye Testamentes Christendom som det at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-20" xml:id="oi4-20">svømme med Kork eller Blære</ref> til det at svømme, er at lege.</p>
<p rendition="#ind">Ja, lad det skee; det Christendommen trænger til er ikke Statens qvælende Protection, nei, den trænger til frisk Luft, til Forfølgelse og til – Guds Protection; Staten gjør kun Ulykke, den afværger Forfølgelsen, og den er ikke Mediet, gjennem hvilket Guds Protection lader sig lede. <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1009" xml:id="oi4-1009">For Alt</ref> frels Christendommen fra Staten; med sin Protection <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-21" xml:id="oi4-21">ligger den <pb xml:id="ss207" edRef="#SKS" n="207"/>Christendommen ihjel som naar en Madamme med sit Corpus ligger sit Barn ihjel</ref>, og den lærer Christendommen de afskyeligste Unoder: under Navn af Christendom at bruge Politie-Magt.</p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rendition="#cen">3.</p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rendition="#ind">Et Menneske bliver magrere og magrere Dag for Dag, hentæres, hvad kan det være, han lider jo dog ikke Nød. »Nei, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-22" xml:id="oi4-22">ganske vist</ref>,«<pb edRef="#SV3" n="155"/> siger Lægen, »deraf kommer det ikke, det kommer just af hans Spisen, at han spiser i Utide, spiser uden at være sulten, bruger Pirringsmidler for at frembringe en Smule Madlyst, og paa den Maade ødelægger han sin Fordøielse, svinder som led han Nød.«</p>
<p rendition="#ind">Saaledes religieust. Det Fordærveligste af Alt er at tilfredsstille hvad der endnu ikke er Trang, saa man ikke afventer til Trangen er der, men <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-23" xml:id="oi4-23">forekommer den</ref>, vel ogsaa ved Pirringsmidler søger at frembringe Noget, som skal være <pb xml:id="s6" n="6"/> en Trang, og saa tilfredsstilles. O det er oprørende! Og dog er <app><lem wit="#K"><corr>det dette</corr></lem><rdg wit="#A">dette</rdg></app> man gjør paa det religieuse Gebeet, hvorved man egentligen narrer Menneskene for det som er Livets Betydning og hjælper dem til at spilde Livet.</p>
<p rendition="#ind">Thi dertil hele Maskineriet med en <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-24" xml:id="oi4-24">Statskirke</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-25" xml:id="oi4-25">1000 kongelige Embedsmænd</ref>, der under Form af Omsorg for Menneskenes Sjele franarrer dem det Høieste i Livet, at den blev til i dem, den Selvbekymring, den Trang, der sandeligen saa nok fandt en Lærer, en Præst efter sit Sind, istedetfor at nu Trangen – og just denne Trangs Tilbliven i Mennesket er Livets høieste Betydning – slet ikke bliver til, men ved at tilfredsstilles længe før den er bleven til, forhindres i at blive til. Og dette skal være at fortsætte den Gjerning, som <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-505" xml:id="oi4-505">Menneske-Slægtens Frelser</ref> fuldkommede, dette, denne Menneske-Slægtens Forkluddrelse – og hvorfor? fordi der nu engang er saa og saa mange kongelige Embedsmænd, der med Familie skal leve af det under Navn af – Omsorg for Sjelene!</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Det der er det Oprørende"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="156"/><pb xml:id="s7" n="7"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1010" xml:id="oi4-1010"><pb xml:id="ss208" edRef="#SKS" n="208"/>Det der er det <choice><orig>Oprørende.</orig><reg>Oprørende</reg></choice></ref></hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#initTyp">A</hi>t det nye Testamentes Christendom er hvad der meest af Alt er os Mennesker imod (<ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-27" xml:id="oi4-27">Jøder en Forargelse, Græker en Daarskab</ref>), at den i den Grad er som beregnet paa at ophidse os Mennesker mod sig, at den, saasnart den høres, er Signalet til det meest lidenskabelige Had og den grusomste Forfølgelse: dette <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-28" xml:id="oi4-28">lægger</ref> jo det nye Testamente ingenlunde Dølgsmaal paa, siger det tvertimod saa bestemt og afgjort som muligt; <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-29" xml:id="oi4-29">bestandigt høres dette, naar Christus taler med Apostlene, at de ikke maatte forarges</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-30" xml:id="oi4-30">det indskærpes atter og atter, at de maatte være vel forberedte paa hvad der forestod dem</ref>; og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-31" xml:id="oi4-31">Apostlenes Tale vidner noksom om, at de maatte sande, hvad der blev forudsagt</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Det kunde derfor ikke falde Nogen, som christeligt forstaaer sig selv, ind, at vredes paa et Menneske, om han blev Gjenstand for hans Had og Forbittrelse ved at sige ham, hvad Christendom egentligen er, paa ingen Maade, han maa, naar han christeligt forstaaer sig selv, finde det ganske i sin Orden.</p>
<p rendition="#ind">Men hvad selv den saaledes mod ham meest Forbittrede dog maaskee vil være enig med ham i og forstaae, at han finder oprørende, er: at der lever fra Slægt til Slægt en heel Familie af Snylte-Dyr som (kaldede <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-32" xml:id="oi4-32">Lærere i Christendom og ved Ed forpligtede paa det nye Testamente</ref>) ernære <pb xml:id="s8" n="8"/> sig af under Navn af Christendom at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-33" xml:id="oi4-33">paaprakke Menneskene Noget</ref>, som er efter deres Hoved – det aldeles afgjørende Beviis for, at det ikke er det nye Testamentes Christendom – ernære sig af under Navn af Christendom at forkynde hvad der er lige det Modsatte af det nye Testamentes Christendom, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-34" xml:id="oi4-34">trodsende paa</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-35" xml:id="oi4-35">kongelig Bestalling</ref>, hvilket, christeligt, er lige saa latterligt som <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-36" xml:id="oi4-36">i Kortspil at ville stikke bedste <pb xml:id="ss209" edRef="#SKS" n="209"/>Farve med simpel Farve</ref>, eller som at ville legitimere sig <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-37" xml:id="oi4-37">qua</ref></hi> Faare-Hyrde ved en Attest fra Ulven.</p>
<p rendition="#ind">Dette er det Oprørende. Maaskee er det ogsaa uden Analogie i<pb edRef="#SV3" n="157"/> Historien, at en Religion paa den Maade er bleven afskaffet: ved at florere – men vel at mærke der forstaaes ved Christendom det Modsatte af hvad det nye Testamente forstaaer ved Christendom, Lidelsernes Religion er bleven Livslystighedens Religion, men har beholdt Navnet uforandret.</p>
<p rendition="#ind">Dette er det Oprørende, at Forholdet for Christendommen er, om muligt, dobbelt saa vanskeligt som da den kom ind i Verden, fordi den nu ikke har lige over for sig Hedninger og Jøder, hvis hele Forbittrelse den maa vække, men <hi rendition="#spa">Christne,</hi> hvis Forbittrelse den maa vække aldeles i samme Forstand som den i sin Tid vakte Hedningers og Jøders, <hi rendition="#spa">Christne,</hi> hvem det geistlige Platten-Slager-Laug har faaet indbildt, at de ere Christne, og at Christendom gaaer paa Melodie af en Drikkevise, endnu lysteligere end saadan Vise, der dog altid har det Veemodige ved sig, at det snart er forbi og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-40" xml:id="oi4-40">om 100 Aar er Alting glemt</ref>, medens den livslystelige christelige Drikkevise, ifølge Præsternes Forsikkring, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-506" xml:id="oi4-506">»varer en Evighed«</ref>.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Sandhed og Levebrød"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="158"/><pb xml:id="s9" n="9"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1011" xml:id="oi4-1011"><pb xml:id="ss210" edRef="#SKS" n="210"/>Sandhed og <choice><orig>Levebrød.</orig><reg>Levebrød</reg></choice></ref></hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-42" xml:id="oi4-42"><hi rendition="#initTyp">E</hi>tatsraad <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s Hr. <persName key="Zierlich">Zierlich</persName> har, som bekjendt, i den Grad Følelse for det Anstændige, at han endog finder det uanstændigt, at Fruentimmer- og Mandfolkeklæder hænge i Skab sammen</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Dette <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1232" xml:id="oi4-1232">ville vi</ref> nu lade Hr. Zierlich om; men hvad derimod <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-43" xml:id="oi4-43">gjøres fornødent</ref> at indøve i vor charakteerløse Tid er Skilsmissen, Adskillelsen mellem det Uendelige og det Endelige, mellem en Stræben for det Uendelige og for det <app><lem wit="#K"><corr>Endelige</corr></lem><rdg wit="#A">Enlige</rdg></app>, mellem det at leve for Noget og det at leve af Noget, hvad vor Tid – høist uanstændigt – har faaet i Skab sammen, faaet til at løbe sammen eller ud paa Eet, og hvad derimod Christendommen med Evighedens Lidenskab, med det rædselfuldeste Enten-Eller holder ude fra hinanden, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-46" xml:id="oi4-46">adskilte ved et svælgende Dyb</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Christendommen, som dog nok ogsaa kjender Mennesket, og veed, hvad det er for en rar Fyr, hvor nemt det gaaer med at faae ham til at antage og sværge paa hvad det skal være, naar man bare viser, at det er Veien til Levebrød, Veien til at gjøre Carriere, til at kunne faae sig en Kone <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice>: Christendommen har derfor <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1350" xml:id="oi4-1350">saa politie-forsigtigt</ref> som muligt spærret af i Henseende til, at det ikke saa ganske kom til at løbe ud paa Eet: Christendom og Levebrød, Christendom og Carriere, Christendom og Forlovelse <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice><pb/></p>
<p rendition="#ind"><pb xml:id="s10" n="10"/>Staten anderledes, den har faaet Christendom og Levebrød, theologisk Candidat og Forlovelse <choice><abbr>o. s. v. o. s. v.</abbr><expan>og saa videre og saa videre</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-508" xml:id="oi4-508">gjort eenstydigt</ref>. Og derfor har det ogsaa faaet en ganske anden <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-509" xml:id="oi4-509">Art</ref> med Christendommen fra det Øieblik Staten fik fat; istedetfor dette <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-49" xml:id="oi4-49">Bagatelleri</ref>, som det dog kun blev til med især Christi men ogsaa Apostlernes Virken, at tilveiebringe <pb xml:id="ss211" edRef="#SKS" n="211"/>nogle faa Christne, gik det nu i Millionviis: Millioner Christne og 100,000 Levebrød – Christendommen har ganske seiret.</p>
<p rendition="#ind">Ja, eller en uhyre Gavtyvestreg har, under Navn af Christendom, seiret; thi som <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-50" xml:id="oi4-50">hiin Indskrift »dette skal være <placeName>Troja</placeName>«</ref> istedetfor<pb edRef="#SV3" n="159"/> <placeName>Troja</placeName>, og som Ryg-Titlen paa et tomt Bind saaledes er dette Hele med Christenheden. Paa den Maade kan man seierrigt indføre hvilkensomhelst Religion i Verden; og Christendom indført paa den Maade er uheldigviis just det Modsatte af Christendom. Eller skulde der i vore kloge Tider findes endog nogen Yngling, som ikke let forstaaer, at hvis Staten fik det Indfald at ville indføre <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> den Religion at Maanen er gjort af en grøn Ost, <app><lem><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1012" xml:id="oi4-1012">til </ref></lem><rdg wit="#K #SV2">og til</rdg><rdg wit="#B" rendition="#komma">til</rdg></app> den Ende arrangerede <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-51" xml:id="oi4-51">1000 Levebrød for en Mand med Familie jævnt avancerende</ref>, at Følgen deraf vilde – naar Staten blot uforandret holdt Sit fast – blive, at efter nogle Generationer <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-52" xml:id="oi4-52">en Statistiker</ref> maatte kunne bevidne, at den Religion (Maanen er gjort af en grøn Ost) er den i Landet herskende.</p>
<p rendition="#ind">Et Levebrød – o, disse Beviser der ere førte for Christendommens Sandhed, disse <persName key="Satan">Satan</persName>s lærde og grundige og aldeles overbevisende Beviser, som have fyldt <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-53" xml:id="oi4-53">Folianter</ref>, paa hvilke Christenheden <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-510" xml:id="oi4-510">trodser</ref> som Staten paa sit Militair, hvad forslaae de alle i Sammenligning med: et Levebrød, og hvor man ovenikjøbet kan gjøre Carriere!</p>
<p rendition="#ind">Et Levebrød – og saa <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-55" xml:id="oi4-55"><persName key="Juliane">Juliane</persName></ref>, at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-56" xml:id="oi4-56"><persName key="Fredrik">Fredrik</persName></ref> og <persName key="Juliane">Juliane</persName> kan komme sammen: o, disse Beviser, der ere førte for Christendommens Sandhed, disse <persName key="Satan">Satan</persName>s lærde og grundige og <pb xml:id="s11" n="11"/> aldeles overbevisende Beviser hvad forslaae de alle i Sammenligning med: <persName key="Juliane">Juliane</persName>, og at saa <persName key="Juliane">Juliane</persName> og Fredrik kan komme sammen! Hvis det noget Øieblik skulde kæmpe i Fredrik »jeg troer jo dog egentligen ikke selv paa denne Lære, og saa at skulle forkynde den for Andre« – hvis slige Tanker skulle kæmpe i Fredrik: gaae til <persName key="Juliane">Juliane</persName>, hun kan jage slige Tanker bort. »Søde Fredrik« siger hun »lad os bare see at komme sammen; <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-511" xml:id="oi4-511">hvad vil</ref> Du gaae og plage Dig selv med saadanne Tanker; der er jo <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-57" xml:id="oi4-57">1000 andre Præster</ref> ligesom Du, kort og godt Du er Præst ligesom Andre.«</p>
<p rendition="#ind">Ja <persName key="Juliane">Juliane</persName> spiller en stor Rolle i at skaffe Staten Geistlige. Og derfor skulde man have været forsigtig med at anbringe <persName key="Juliane">Juliane</persName>, ligesom med at anbringe Levebrødet. Thi muligt er det saa <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-59" xml:id="oi4-59">som <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> siger til <persName key="Zerlina">Zerline</persName>, at kun i en skyldfrie Hustrues ømme Arme boer den sande <pb xml:id="ss212" edRef="#SKS" n="212"/>Lykke</ref>; og muligt er det sandt, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-512" xml:id="oi4-512">hvad baade Digtere og Prosaikere have bevidnet, at man i disse ømme Arme glemmer Verdens Nød og Harme</ref>; men Spørgsmaalet er, om der ikke ogsaa er noget Andet man kun altfor let glemmer i disse ømme Arme: hvad Christendom er. Og jo ældre jeg bliver, jo tydeligere bliver<pb edRef="#SV3" n="160"/> det mig, at det Piat, hvori Christendommen især i Protestantismen og især i <placeName>Danmark</placeName> er sjunket ned, for en stor Deel hænger sammen med, at disse ømme Arme ere komne til at gribe lidt for meget ind, saa man paa Christendommens Vegne maatte forlange, at disse ømme Armes respective Eierinder <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1233" xml:id="oi4-1233">drog sig</ref> lidt mere tilbage.</p>
<p rendition="#ind">Det vilde være af stor Betydning for at faae noget Sandt at vide om Christendommen i Landet, hvis man kunde faae Levebrødet og <persName key="Juliane">Juliane</persName> til en Side for at komme til at see. Hvor ønskeligt, om Staten forstod det saaledes, at den lod bekjendtgjøre, at den følte sig forpligtet til at lønne de Præster, med hvilke den engang har <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-513" xml:id="oi4-513">contraheret</ref>, i det Til<pb xml:id="s12" n="12"/>fælde at disse meente at maatte nedlægge deres Embede! Der er <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-60" xml:id="oi4-60">vistnok</ref> mangen, menneskelig talt, retsindig og agtværdig Mand, der vilde føle sin Samvittighed i høi Grad lettet – og det er jo dog egentligen Staten, der bærer Ansvaret, Staten, der forførerisk <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-514" xml:id="oi4-514">vinkende</ref> har viist unge, uerfarne theologiske Candidater med deres Forlovede et Noget, som, christeligt, ikke har Medhold. Bagefter (naar man først er blevet Familie-Fader <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice>) bagefter, ja saa er det bagefter, saa har man ikke Kraft til at bryde med dette Forkeerte, man, uskyldigt, kom ind i, men bliver i det – med en besværet Samvittighed.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Sande Christne: Mange Christne"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="161"/><pb xml:id="s13" n="13"/><pb xml:id="ss213" edRef="#SKS" n="213"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1013" xml:id="oi4-1013">Sande Christne: Mange <choice><orig>Christne.</orig><reg>Christne</reg></choice></ref></hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#spa"><hi rendition="#initTyp">C</hi>hristendommens</hi> Interesse, det den vil er: sande Christne.</p>
<p rendition="#ind"><hi rendition="#spa">Præsteskabets</hi> Egoisme forholder sig, saavel for Penge-Fordelens som for Magtens Skyld, til: mange Christne.</p>
<p rendition="#ind">»Og det er meget let gjort, lader sig gjøre som Ingenting; skaf os fat i Børnene, saa gives hvert Barn en Sjat Vand over Hovedet, – saa er han Christen; om en Slump af dem ikke engang fik deres Sjat gjør lige meget, naar de blot bilde sig det ind og dermed igjen, at de ere Christne: saa har vi i ganske kort Tid flere Christne end der er <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1014" xml:id="oi4-1014">Sild i Silde-Tiden</ref>, Christne i Millionviis, og saa er vi, ogsaa ved Pengenes Magt, den største Magt Verden nogensinde har seet. Det med Evigheden er og bliver den <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1234" xml:id="oi4-1234">sindrigste</ref> af alle Opfindelser, naar det da kommer i de rette, praktiske, Hænder; thi Stifteren <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-516" xml:id="oi4-516">saae</ref>, upraktisk, feil af, hvad Christendom egentligen er.«</p>
<p rendition="#ind">Nei, lad os saa dog hellere blive ved, hvad der sammenlignet hermed næsten er Engle-Reenhed, men <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-64" xml:id="oi4-64">hvad dog Staten straffer med Forbedringshuset: at berige sig ved at eftergjøre Toldvæsenets Stempler, eller til Falsk <app><lem wit="#K"><corr>at benytte</corr></lem><rdg wit="#A">af benytte</rdg></app> berømte Fabrikers Etiquetter</ref>! Men at blive Magt og at vinde det Jordiske ved at stemple falsk i Forhold til hvad der blev <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1015" xml:id="oi4-1015">betjent</ref> i Lidelse til det Sidste, og til det Yderste, indtil at være <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-65" xml:id="oi4-65">forladt af Gud</ref>, at stemple falsk i Forhold til hvad den <pb xml:id="s14" n="14"/> paa Korset Døende betroede til menneskelig Redelighed i Efterfølgelse, altsaa at gjøre det, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1016" xml:id="oi4-1016">urørt af</ref> at det var Kjerlighed, der leed, og Kjerlighed som døende betroede sin Sag til menneskelig Redelighed, og urørt af, at det var Millioner, man paa den Maade bedrog for det Høieste og Helligste, bedrog dem ved at indbilde dem, at de vare Christne: nei, dette er rædsomt. I Al<pb xml:id="ss214" edRef="#SKS" n="214"/>mindelighed <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-517" xml:id="oi4-517">er det vistnok saa</ref>, at en Forbrydelses Størrelse, dens Lumpenhed, dens vidtudstrakte Forgrening opflammer <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-67" xml:id="oi4-67">Politie-Agenten</ref>, giver ham forøget Iver; men der er en Grændse, gaaer det over den, da kunde det vel hænde ham, at han som en Besvimende maa gribe efter Noget at hvile<pb edRef="#SV3" n="162"/> sig ved, ønskende at slippe bort, for hvad ellers aldrig er hændt ham i Graad at finde en Lindring.</p>
<p rendition="#ind">Altsaa det var de Millioner Christne, de christelige Stater, Riger, Lande, den christne Verden. Men det er kun den første Halvdeel af den christelige <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-68" xml:id="oi4-68">Criminal-Sag</ref>; vi komme nu til Raffinementet. Raffinementet i sit Slags eneste, aldeles uden Analogie; thi de der berige sig ved at eftergjøre Toldvæsenets eller berømte Fabrikkers Stempler, de fordre dog ikke at æres og agtes som Toldvæsenets eller hine Fabrikkers sande Venner. Dette er forbeholdt de christelige Falsknere. Hiin, Egoismens, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-69" xml:id="oi4-69">Iver for</ref> at skaffe mange Christne paa en Maade, som just er Christendom i inderste Hjerte imod, hiin Iver sminkedes op til at være sand christelig Iver og Nidkjærhed for Lærens Udbredelse, som var det Christendommen man tjente paa den Maade, og ikke tvertimod Christendommen man forraadte, tjenende sig selv. Dog blev denne Egoismens Iver ved Falsk stemplet som christelig Iver og Nidkjerhed, disse Falsknere fordrede at ansees for Christendommens sande Venner. Og hine ulykkelige Millioner, hvem man snød for deres Penge og hvem man misbrugte som <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-518" xml:id="oi4-518">sandselig <pb xml:id="s15" n="15"/> Magt</ref>, medens man til Gjengjeld snød dem for det Evige ved at lade dem <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-519" xml:id="oi4-519">løbe med noget Galimathias</ref>: hine Millioner der dyrkede og tilbad de christelige Falsknere som Christendommens sande Tjenere.</p>
<p rendition="#ind">Der gives Forseelser af et Barn, en Dreng, hvilke <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1235" xml:id="oi4-1235">straffes med »en under Øret«</ref>, og det vilde <app><lem wit="#K"><corr>være</corr></lem><rdg wit="#A">været</rdg></app> erklæret Galskab, om Faderen eller Læreren for en saadan Forseelses Skyld vilde fordre Barnet straffet med <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1236" xml:id="oi4-1236">Rasphuus-Arbeide paa Livstid</ref>; fra den anden Side, det vilde være erklæret Galskab i Forhold til de Forbrydelser, hvilke Staten fornuftigviis straffer med Rasphuus-Arbeide paa Livstid, at mene, at det kunne gjøres godt ved en under Øret: men hvad man i vore Dage, i disse christelige Stater og Lande, hvor alle Præsterne ere <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-520" xml:id="oi4-520">Sandhedsvidner</ref>, aldrig hører Tale om, er, at der gives Forbrydelser, i Forhold til hvilke det af en anden Grund end i Tilfældet med Barnet, vilde være en Slags Galskab at straffe dem med Rasphuus-Arbeide paa Livstid, fordi atter her Straffen <pb xml:id="ss215" edRef="#SKS" n="215"/>stod i intet Forhold til Forbrydelsen. Jo længere jeg lever, jo tydeligere bliver det mig, at de egentlige Forbrydelser straffes ikke i denne Verden: Barnets Forseelser straffes; men det er jo dog ikke egentlige Forbrydelser. Staten straffer Forbrydelser; men de egentlige Forbrydelser, i Sammenligning med hvilke de Forbrydelser, Staten straffer, næsten ikke mere kan kaldes Forbrydelser, de straffes ikke – i Tiden.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="I »Christenhed« ere Alle Christne"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="163"/><pb xml:id="s16" n="16"/><pb xml:id="ss216" edRef="#SKS" n="216"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1017" xml:id="oi4-1017">I »Christenhed« ere Alle Christne; naar Alle ere Christne, er <hi rendition="#ant">eo ipso</hi> det nye Testamentes Christendom ikke til, ja den er umulig</ref>.</hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#initTyp">D</hi>et nye Testamentes Christendom hviler i den Tanke, at man er Christen i et <hi rendition="#spa">Modsætnings-Forhold,</hi> at det at være Christen er at troe, at elske Gud i et Modsætnings-Forhold. Medens da den Christne ifølge det nye Testamentes Christendom har al den Anstrengelse, Kamp, Qval som er forbunden med <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-72" xml:id="oi4-72">det Fordrede, at afdøe</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-521" xml:id="oi4-521">at hade sig selv</ref>, <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice> har han tillige Lidelsen ved Modsætnings-Forholdet til andre Mennesker, hvad det nye Testamentes Christendom idelig og idelig taler om: <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-73" xml:id="oi4-73">at hades af Andre, at forfølges, at lide for Læren <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice></ref></p>
<p rendition="#ind">I »Christenhed« ere vi alle Christne – Modsætnings-Forholdet er altsaa <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-522" xml:id="oi4-522">gaaet ud</ref>. I det Intetsigendes Betydning har man faaet Alle gjort til Christne og Alt christeligt – og saa leve vi (under Navn af Christendom) Hedenskabet. Man har ikke vovet i Trods, aabenlyst at gjøre Oprør mod Christendom, nei, man har <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-74" xml:id="oi4-74">hykkelsk</ref> og gavtyveagtigt afskaffet den ved at forfalske Bestemmelsen af det at være Christen.</p>
<p rendition="#ind">Det er herom jeg siger, dette er: <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-523" xml:id="oi4-523">1) en christelig Criminal-Sag</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-524" xml:id="oi4-524">2) det er at lege Christendom</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-525" xml:id="oi4-525">3) det er at holde Gud for Nar</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Hver Time denne Tingenes Orden bestaaer, fortsættes <pb xml:id="s17" n="17"/> Forbrydelsen; hver Søndag der holdes Gudstjeneste paa den Maade, leges der Christendom og holdes Gud for Nar; Enhver der deeltager, deeltager i at lege Christendom og i at holde Gud for Nar, er <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-75" xml:id="oi4-75">indviklet med i</ref> den christelige Criminal-Sag.</p>
<p rendition="#ind">Ja, o Gud, hvis der ingen Evighed var: det usandeste Ord som nogensinde er sagt i Verden, det vilde saa Du, Sandhedens Gud have sagt: <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-76" xml:id="oi4-76">farer ikke vild, Gud lader sig ikke spotte</ref>.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Min Opgaves Vanskelighed"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="164"/><pb xml:id="s18" n="18"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1018" xml:id="oi4-1018"><pb xml:id="ss217" edRef="#SKS" n="217"/>Min Opgaves <choice><orig>Vanskelighed.</orig><reg>Vanskelighed</reg></choice></ref></hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#initTyp">A</hi>t den officielle Christendom, Det vi kalde Christendom ikke er det nye Testamentes Christendom, ikke en Stræben hen til den, ikke har den fjerneste Lighed med den: Intet er lettere at see; og at faae Menneskene dette gjort tydeligt, vilde jeg ansee for en smal Sag, hvis der ikke var en ganske egen Art Vanskelighed med i Spillet.</p>
<p rendition="#ind">Antaget, at hvad det nye Testamente forstaaer ved Christendom og ved at være Christen, var Noget <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-77" xml:id="oi4-77">ret efter</ref> et Menneskes Hoved, Noget, som ret maatte behage og tiltale <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-78" xml:id="oi4-78">det naturlige Menneske</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-79" xml:id="oi4-79">fast</ref> som var det <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1019" xml:id="oi4-1019">hans egen Opfindelse, ham som talt ud af Hjertet</ref>: ja, saa skulde vi snart have Alt i Orden.</p>
<p rendition="#ind">Men, men, men heri ligger Vanskeligheden: just hvad det nye Testamente forstaaer ved Christendom og ved at være Christen er – noget det nye Testamente paa ingen Maade <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-81" xml:id="oi4-81">fordølger</ref>, men saa afgjørende som muligt indskærper – hvad der mest af Alt er det naturlige Menneske imod, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-82" xml:id="oi4-82">ham til Forargelse</ref>, er hvad han enten i vild Lidenskab og Trods maa <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-526" xml:id="oi4-526">oprøre sig mod</ref>, eller hvad han listigt maa see for enhver Priis at blive qvit, som <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> ved Hjælp af en Gavtyvestreg, at man kalder lige det Modsatte Christendom, og saa takker Gud for Christendommen og for det store, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-83" xml:id="oi4-83">uskatteerlige</ref> Gode, at man er en Christen.<pb/></p>
<p rendition="#ind"><pb xml:id="s19" n="19"/>Idet jeg da nu vil <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-84" xml:id="oi4-84">gjøre det kjendeligt</ref>, at det vi kalde Christendom, at den officielle Christendom aldeles ikke er det nye Testamentes Christendom, og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-527" xml:id="oi4-527">til den Ende</ref> viser, hvad det nye Testamente forstaaer ved Christendom og det at være Christen, at dette er idel Qval, Jammer og Elendighed (men saa rigtignok ogsaa Evigheden <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-85" xml:id="oi4-85">betrygget</ref>), medens det vi kalde Christendom er Fornøieligt og Livslystigt (men saa rigtignok ingen anden Sikkerhed Evigheden <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-86" xml:id="oi4-86">betræffende</ref> end Præstens) – idet <pb xml:id="ss218" edRef="#SKS" n="218"/>jeg gjør det, vil det ikke kunne undgaaes, at de Fleste kommer til at forvexle dette: at hvad jeg oplyser at være det nye Testamentes Christendom ikke behager dem, og dette: at<pb edRef="#SV3" n="165"/> om det behager eller ikke behager jo gjør hverken fra eller til betræffende det Spørgsmaal, hvad det nye Testamentes Christendom er, ja, at det at det ikke behager just maatte ansees for et <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-87" xml:id="oi4-87">Kjende</ref> paa, at hvad jeg kalder det nye Testamentes Christendom er det nye Testamentes Christendom, da det nye Testamente selv siger ideligt og ideligt, at det ikke behager Mennesket, er ham til <app><lem wit="#K"><corr>Forargelse</corr></lem><rdg wit="#A">Foragelse</rdg></app>.</p>
<p rendition="#ind">Det er sandeligen ikke for Intet at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-529" xml:id="oi4-529">jeg har kaldt dette med »Christenhed« en Criminal-Sag</ref>. Den officielle Christendoms Forkyndelse har, som man kunde vente det, naturligviis ikke <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-88" xml:id="oi4-88">forsømt sig</ref>, men, falsknende, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-530" xml:id="oi4-530">taget Sagen fra Grunden af</ref> – <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-89" xml:id="oi4-89">at vinde Menneskene er jo ogsaa den det Vigtige</ref>, Christendommen det mindre Vigtige. Fremgangsmaaden er da denne: man sætter de menneskelige Lidenskaber i Bevægelse, og hvad man saa veed tiltaler disse, det kalder man Christendom, det faaer man til at være Christendom – og saa vinder man Menneskene for Christendommen.</p>
<p rendition="#ind">Det nye Testamentes Christendom derimod er hvad der i allerhøieste Grad mishager og oprører Mennesket. Forkyndt saaledes, vindes der hverken Christne i Millionviis eller jordisk Løn og Profit. I hver Generation er det det Sjeldne <pb xml:id="s20" n="20"/> et Menneske, der øver den Magt over sig selv, at han kan <hi rendition="#spa">ville</hi> hvad der ikke behager ham, at han kan fastholde <hi rendition="#spa">det</hi> Sande, som ikke behager ham, fastholde at det er det Sande just fordi det ikke behager ham, og saa dog, uagtet det ikke behager, kan ville indlade sig derpaa. De fleste Mennesker forvirrer det sig strax for, bevidst eller ubevidst; hvad <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1237" xml:id="oi4-1237">de skulle</ref> gaae ind paa maa være Noget, der viser sig at behage dem, at tiltale dem.</p>
<p rendition="#ind">Derpaa er det Christendoms-Falsknerne stile. I at forklare Menneskene hvad Christendom er, vende de bestandigt Sagen saaledes: at Det og Det er Christendom, kan Du jo forvisse Dig om derved, at det tiltaler Dig; omvendt, at Det og Det skulde være Christendom, kan Du jo let forvisse Dig om <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-90" xml:id="oi4-90">ikke er saa</ref>, det maatte jo oprøre Dig i inderste Hjerte.</p>
<p rendition="#ind">Paa den Maade har Præste-Compagniet, der speculerer i Menneske-Tallet, vundet Menneskene, bildt dem ind, at de ere Christne ved at bilde dem Noget ind under Navn af Christendom, Noget som tiltaler <pb xml:id="ss219" edRef="#SKS" n="219"/>dem. Og det har saa Millionerne fundet sig meget fornøiet med: paa en saa prisbillig og tiltalende Maade at være tillige Christen, at faae <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-531" xml:id="oi4-531">i en Halv-Time</ref> og i en Haandevending det Hele<pb edRef="#SV3" n="166"/> med Evigheden arrangeret, for saa rigtigt at kunne komme til at nyde dette Liv.</p>
<p rendition="#ind">See, her ligger Vanskeligheden; ingenlunde i at faae det gjort tydeligt, at den officielle Christendom ikke er det nye Testamentes Christendom, men i, at det nye Testamentes Christendom og hvad det nye Testamente forstaaer ved Christen er hvad der <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-93" xml:id="oi4-93">intet mindre end</ref> behager et Menneske.</p>
<p rendition="#ind">Og nu tænke man, hvad det vil sige, at skulle faae Mennesker, som ere demoraliserede ved denne gavtyveagtige Christendoms Forkyndelse, forvænte ved at det skal være <pb xml:id="s21" n="21"/> Kjendet paa det Christelige at det tiltaler dem, at skulle faae dem til at ville see, hvad det nye Testamente forstaaer ved Christendom, og faae dem til det, medens tusinde »Sjelesørgere« vel ville sætte Alt i Bevægelse for ikke at miste Faarene, og alle Lidenskaber i Bevægelse hos Faarene bestandigt saaledes: at Det og Det umuligt kan være Christendom, kan Du jo let forvisse Dig om, Du føler jo, hvorledes det oprører Dig.</p>
<p rendition="#ind">Ja, I Sjelesørgere, I har befolket Himlen, hvor vilde der være tomt hisset, hvis I ikke havde været; og disse Millioner, som I ved Eders Sjelesorg have befordret ind – i Himlen, hvor ville de engang hisset takke og velsigne Eder! Der bruges i det borgerlige Liv et Udtryk, nøiagtigt taget uegentligt, det er det Ord <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-96" xml:id="oi4-96">»<app><lem wit="#K"><corr>Seelenverkoperie</corr></lem><rdg wit="#A">Seelenverkopere</rdg></app>«</ref>; det er nøiagtigt taget uegentligt, thi egentlig er det jo dog kun Kroppene der her sælges: det egentlige Seelenverkoperie er – det hænger ogsaa bedre sammen – forbeholdt Sjelesørgeriet; dette egentlige Seelenverkoperie straffes ikke i denne Verden, men hædres og æres! En Forbrydelses Størrelse forholder sig ogsaa til Tidens Længde; de egentlige <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1238" xml:id="oi4-1238">Forbrydelser kunne</ref> end ikke straffes i Tiden, fordi de nemlig bruge hele Timeligheden for at blive til, og straffede i Tiden vilde forhindres i at blive de egentlige Forbrydelser: dem straffer kun Evigheden!</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Det Officielle – det Personlige"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="167"/><pb xml:id="s22" n="22"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1021" xml:id="oi4-1021"><pb xml:id="ss220" edRef="#SKS" n="220"/>Det Officielle – det <choice><orig>Personlige.</orig><reg>Personlige</reg></choice></ref></hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#initTyp">D</hi>u som læser dette, tænk Dig følgende Tilfælde. Der kommer til Dig et Menneske, som (uden paa nogen Maade at bibringe Dig Forestillingen om at være afsindig) stille, alvorlig, dog dybt rystet siger til Dig »beed for mig, o beed for mig«: ikke sandt, det vilde gjøre et næsten forfærdeligt Indtryk paa Dig. Og hvorfor? fordi Du selv personligt fik Indtrykket af en menneskelig Personlighed, der formodentligen maatte kæmpe den yderste Kamp med en personlig Gud, siden det kunde falde ham ind at sige til et andet Menneske: beed for mig, beed for mig.</p>
<p rendition="#ind">Naar Du derimod læser <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> i et <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-98" xml:id="oi4-98"><hi rendition="#spa">»Hyrdebrev«:</hi> Brødre, indeslutter os i Eders Forbønner, ligesom vi uafladeligen Nat og Dag beder for Eder og omfatter Eder i vore Forbønner</ref> – hvoraf kommer det, at dette formodentligen slet intet Indtryk gjør paa Dig? mon ikke deraf, at Du uvilkaarligt fatter en Mistanke, om dette ikke er Formular, Ramse, officielt, af en Haandbog eller af en Spilledaase. Ah! Det Officielle kan man ikke sige om, at det har en ubehagelig Afsmag, nei, det Modbydelige ved det Officielle er, at man bliver saa uendelig <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-100" xml:id="oi4-100">flau</ref> derved eller deraf, fordi det smager af Ingenting, fordi det, at jeg skal bruge et gammeldags Udtryk, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1239" xml:id="oi4-1239">smager ligesom at række Tungen ud af Vinduet og faae et Smæk over den</ref>.</p>
<p rendition="#ind"><pb xml:id="s23" n="23"/>Og da nu <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-102" xml:id="oi4-102">den Mand, hvem Staten sidst har engageret til som Hyrde at gaae i Fløiel for at forkynde, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1240" xml:id="oi4-1240">at <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus levede i Armod og lærte følg mig efter</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1022" xml:id="oi4-1022">da Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName></ref> formodentligen har besluttet af al Magt at kæmpe – for det Officielle – mod Secter og Kjætterier <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice></ref> og da der desuden er Hundreder i det Officielles Tjeneste: saa kan det jo vel <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-103" xml:id="oi4-103">gjøres fornødent</ref>, at der dog idetmindste er Een, som <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1023" xml:id="oi4-1023">tager sig af det <pb xml:id="ss221" edRef="#SKS" n="221"/>Officielle</ref>. Jeg tør i denne Henseende ikke vente nogen Ansættelse fra Statens Side, snarere maaskee – <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1024" xml:id="oi4-1024">mellem os sagt</ref> – fra vor Herres Side. Thi, troe Du mig, der er Intet, der er Gud saa modbydeligt, intet Kjætteri, ingen Synd, Intet ham saa<pb edRef="#SV3" n="168"/> modbydeligt som det Officielle. Og det kan Du let forstaae; thi da <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-533" xml:id="oi4-533">Gud er et personligt Væsen</ref>, kan Du vel begribe, hvor modbydeligt det er ham, at man vil <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-1241" xml:id="oi4-1241">tørre ham om Munden</ref> med Formularer, opvarte ham med officiel Høitidelighed, officielle Talemaader <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice> Ja, just fordi Gud er i eminenteste Forstand Personlighed, idel Personlighed, just derfor er det Officielle ham uendelig langt modbydeligere <ref type="commentary" target="kom.xml#oi4-105" xml:id="oi4-105">end det er en Qvinde at opdage, at der fries til hende efter – en Formularbog</ref>.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
</body></text>
</TEI>
