<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 

 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Gjentagelsen</title>
     
     <title type="short">G</title>
  <author>
   <name>Henrik Blicher</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 1997-2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K4</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/g/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lth" scheme="css">text-decoration: line-through</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121212">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/g/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss7" n="7" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
  <list type="TOC">
   <item>1. Bibliografiske data <ptr type="chapter" target="#k1" n="7"/> </item>
   <item>2. Manuskripter <ptr type="chapter" target="#k2" n="8"/> </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie <ptr type="chapter" target="#k3" n="12"/> </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde <ptr type="chapter" target="#k4" n="28"/> </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografiske data</head>
   <p><hi rendition="#ita">Gjentagelsen. Et Forsøg i den experimenterende Psychologi af Constantin Constantius</hi> udkom 16. okt. 1843, samtidig med <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi> og <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler.</hi> De to første bøger var færdige fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri 7. okt., men måtte vente på
    <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler,</hi> som først lå færdigtrykt 13. okt. Pris i boghandelen: 5 mark eller 80 skilling.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 277. </p> </note> </p>
   <p>Formatet er lille oktav, ca. 113 x 182 mm.<note>
     <p>Målene hidrører fra Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar og gælder den ubeskårne bogs blade (bredde x højde). </p>
    </note> Omfanget er 160 sider, der alle tælles med arabertal. De første tre og de sidste tre sider er upagineret. Titelbladet gengives på
    <ref target="../G/txr.xml#ill_k1" type="figure">illustration 1</ref>
    <figure xml:id="ill_k1" rend="recto" n="1">
     <graphic url="../G/ill_k1.jpg"/>
     <head>1. Titelblad til <hi rendition="#ita">G.</hi> Naturlig størrelse</head>
    </figure>
     . </p>
   <p>Ved en intern kollation af tre eksemplarer af <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi> (forkortet <hi rendition="#ita">G</hi>) er der ikke konstateret afvigelser. De tre eksemplarer er: </p>
   <list>
    
     <label>A</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar, tilhørende G.E.C. Gads Forlag (tidligere hos dr.phil. h.c. <persName key="Bernström, Gustaf">Gustaf Bernström</persName>, <placeName>Göteborg</placeName>; tidligere hos greve <persName key="Ehrensvärd, Johan Jacob Albert">Albert Ehrensvärd</persName>, <placeName>Tosterup</placeName> i <placeName>Skåne</placeName>). </item>
    
    
     <label><pb xml:id="ss8" n="8" edRef="#SKS"/>B</label>
     <item>Det kongelige Biblioteks eksemplar, katalogsignatur 14, – 87 – 8<hi rendition="#sup">o</hi>. Ex. 1, revisionsnr. 01459. </item>
    
    
     <label>C</label>
     <item>Det kongelige Biblioteks eksemplar, katalogsignatur 14, – 87 – 8<hi rendition="#sup">o</hi>, revisionsnr. 01460. </item>
    
   </list>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Manuskripter</head>
   <p>Til <hi rendition="#ita">G </hi>er kun ét manuskript bevaret. Det findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på Det kongelige Bibliotek. </p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>G</collection></msIdentifier>
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Renskrift, der tillige har fungeret som trykms. (adskillige sættermarkeringer i marginen). Renskriften falder i to dele: </p></physDesc>
       <msPart xml:id="physDesc.1.1" next="#additional.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>20 blade<note>
           <p>Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p>
          </note> + 2 folioark + 11 blade, i alt 35 blade i 8<hi rendition="#sup">o</hi>. </p><p>Bladene er pagineret 1-67. Titelbladets for- og bagside er upagineret; bl. [35v] er ubeskrevet. </p><p>Papir: blåligt post-velin. Mål: 134 x 213 mm.<note>
           <p>Oplysningen gælder bladenes mål, dvs. i foldet stand. Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). </p>
          </note> </p><p>Fra s. 3 og fremefter er en bredere inderspalte adskilt fra en smallere yderspalte med en blyantstreg. Inderspalten rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Titelbladet [1r] har notationen »<hi rendition="#ant">N</hi><hi rendition="#sup">o</hi><hi rendition="#ant">
          </hi> 1« på langs af bladet og med tre understregninger foruden en række med blæksløjfer slettede varianter: »<hi rendition="#bol">Gjentagelsen.</hi> / <del rendition="#lth">Et frugtesløst Forsøg</del>. / <del rendition="#lth">Et Opdagelses Forsøg</del>. / <del rendition="#lth">Et frugtesløst Forsøg</del>. / <del rendition="#lth">Et Forsøg i Experimental-Philosophie</del>. / Et Forsøg i den experimenterende <del rendition="#lth">Philosophie</del> Psychologie / af / <hi rendition="#ant"><del rendition="#lth">Victorinus</del></hi> / <hi rendition="#ant"><del rendition="#lth">Constantinus de bona speranza</del></hi>. / <hi rendition="#ant">Constantin <del rendition="#lth">Walter.</del> Constantius</hi>« (se <ref target="../G/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref>
          <figure xml:id="ill_k2" rend="recto">
           <graphic url="../G/ill_k2.jpg"/>
           <head>2. Titelblad til <hi rendition="#ita">G,</hi> ms. 1.1, bl. [1r]</head>
          </figure>
           ). Titelbladet rummer på [1v] et alternativt, slettet motto: »Drik Vand af dit eget Væld. / Salomons Ordsp. 5,15« foruden en atter slettet tilføjelse til det gældende: »; men Aandens Frugter<pb xml:id="ss9" n="9" edRef="#SKS"/> ere Kjerlighed. / (<hi rendition="#ant">cfr. Galaterne</hi> 5,22.)«. S. 1 har over linien angivelsen »<hi rendition="#ant"><del rendition="#lth"><placeName>Berlin</placeName> i Mai</del></hi><del rendition="#lth"> 1843.</del>« Teksten slutter midt på s. 67 (jf. <ref target="../g/txt.xml#ss49" type="publishedWritings" n="49"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 49</ref>). </p><p>Mange korrektioner. </p><p>En del sletninger, enkelte både med blyant og blæk. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.1" prev="#physDesc.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap. </hi>IV B 97,1-7) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
       <msPart xml:id="physDesc.1.2" next="#additional.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><physDesc><p>1 blad + 1 sammenhæftning a 3 folioark + 2 blade + 1 folioark + 3 blade + 1 sammenhæftning a 2 folioark + 4 blade + 1 folioark + 3 blade + 3 blade samt rester af 5 afklippede blade (oprindelig 1 sammenhæftning a 4 folioark) + 2 blade + 1 sammenhæftning a 2 folioark + 2 blade + 1 sammenhæftning a 2 folioark + 1 folioark, i alt 44 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> samt rester af 5 bortklippede blade. </p><p>Bladene er pagineret 68-130 og I-IX. </p><p>Papir: blankt, gulligt koncept. Mål: 171 x 208 mm. Alle fem sammenhæftninger (og et enkelt folioark) har hæftesnor af rød silke. </p><p>Alle paginerede blade er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten tilføjelser. </p><p>Første side er upagineret og har overskriften: »Gjentagelsen« med tilføjelsen »<hi rendition="#ant">N</hi><hi rendition="#sup">o</hi><hi rendition="#ant"> IV</hi>« på langs af siden og med tre understregninger; anden side er upagineret og ubeskrevet. S. 68 har førstetrykkets deltitel (<ref target="../g/txt.xml#ss50" type="publishedWritings" n="50"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 50</ref>): »Gjentagelsen.« Et indskudt, upagineret blad mellem s. 101 og 102 er påskrevet: »Gjentagelsen« med tilføjelsen »<hi rendition="#ant">N</hi><hi rendition="#sup">o</hi><hi rendition="#ant"> VII</hi>« på langs af siden og med tre understregninger; bagsiden er ubeskrevet. Bagsiden af s. 116 er ubeskrevet og upagineret. Tredje sammenhæftnings første, upaginerede side har overskriften: »Gjentagelsen« med tilføjelsen »<hi rendition="#ant">N</hi><hi rendition="#sup">o</hi><hi rendition="#ant"> VIII</hi>« på langs af siden og med tre understregninger; bagsiden er upagineret og ubeskrevet. Sammenhæftningens sidste fem blade (heraf fire beskrevne) er fjernet ved klipning; kun en smal stribe af teksten er tilbage. Et indskudt, upagineret blad mellem s. 120 og 121 er påskrevet: »Gjentagelsen« med tilføjelsen »<hi rendition="#ant">N</hi><hi rendition="#sup">o</hi><hi rendition="#ant"> IX</hi>« på langs af siden og med tre understregninger; bagsiden er ubeskrevet. Herefter følger fjerde sammenhæftning, som har mange tilføjelser og sletninger.Sammenhæftningens to sidste blade er upagineret og ubeskrevet. Femte sammen<pb xml:id="ss10" n="10" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss11" n="11" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss12" n="12" edRef="#SKS"/>hæftnings første side rummer anvisningen: »dette følger efter p. 130.« De fire blade er pagineret I-VIII; tilsvarende er første side af det afsluttende folioark pagineret IX. Teksten slutter på den efterfølgende, upaginerede side; sidste blad er upagineret og ubeskrevet. Hverken brevet »Til / Velbyrdige Hr. <hi rendition="#ant">N.N.</hi> / denne Bogs virkelige Læser« eller den konvolutlignende ramme (<ref target="../g/txt.xml#ss89" type="publishedWritings" n="89"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 89</ref>) indgår i ms. </p><p>Mange korrektioner. </p><p>En del længere sletninger (især i fjerde sammenhæftning, s. 121-130) med blækstreger og -løkker. En sletning på s. 89 med blyant og blæk; i marginen med blyant en lodret streg og et »<hi rendition="#ant">NB</hi>« i SKs hånd. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.2" prev="#physDesc.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap. </hi>IV B 97,8-32 + 98) </p><p>(KA, B pk. 11 læg 1; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 97-98) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
      </msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note/></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>Til <hi rendition="#ita">G</hi> foreligger blot et enkelt manuskript, som til gengæld afspejler alle de faser af bearbejdning, som i andre skrifter er fordelt over et større antal mss. Dette ene ms. er ovenfor betegnet som renskrift, omend betegnelsen næsten er en tilsnigelse i betragtning af de korrektioner, fraklipninger og tilføjelser, det har været udsat for. Ms. rummer en enkelt tidsangivelse, som dog er af tvivlsom værdi for dateringen. En beskrivelse af tilblivelsens faser kan heller ikke støtte sig til entydige erklæringer fra SKs side i andre kilder. Det centrale dokument forbliver det foreliggende ms., men eksterne kilder må til en begyndelse inddrages for nøjere at indkredse omstændighederne omkring tilblivelsen. </p>
   <p><hi rendition="#ita">G</hi> er øjensynligt blevet til i flere tempi, planen synes med <persName key="Jansen, Frederik Julius Billeskov">Billeskov Jansen</persName>s ord »at være vokset som ved Knopskydning«,<note> <p><hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard. Værker i Udvalg,</hi> udg. af <persName key="Jansen, Frederik Julius Billeskov">F.J. Billeskov Jansen</persName>, bd. 1-4<hi rendition="#ita">, </hi>Kbh. 1950; bd. 4, s. 117. </p> </note> omend denne organiske metafor slører det forhold, at der snarere er tale om brud. Som en af de tidligste forudsætninger må man regne det strandede projekt <hi rendition="#ita">Johannes Climacus eller De omnibus dubitandum est,</hi> som SK vist<pb xml:id="ss13" n="13" edRef="#SKS"/>nok arbejdede på i 1842 og foråret 1843. Projektet blev opgivet, og en af grundene kunne være det spændte forhold mellem romankonstruktion og filosofisk lærdomsstof. Her blev gentagelsen som kategori foregrebet, og i det afsluttende afsnit leverede <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> argumenterne for, at det eksperiment, som fortælleren i <hi rendition="#ita">G</hi> søger at udføre ved en rejse til <placeName>Berlin</placeName>, på forhånd var umuligt og derfor måtte falde ud som et »frugtesløst Forsøg«:<note>
     <p>Ms. 1.1 har som den første blandt flere overstregede undertitler »Et frugtesløst Forsøg« (se <ref target="../G/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref> ). </p> </note> </p>
   <quote>
    <p>I Realiteten som saadan er der ingen Gjentagelse. Dette kommer ikke deraf, at Alt er forskjelligt, ingenlunde. Om Alt i Verden var absolut eens, i Realiteten er der ingen Gjentagelse, fordi den blot er i Momentet. Om Verden istedenfor at være Skjønheden var lutter ligestore, eensformige Kampestene, der var dog ingen Gjentagelse. Jeg vilde i al Evighed see i ethvert Moment en Kampesteen, men om det var den samme, som jeg før havde seet, derom var intet Spørgsmaal. I Idealiteten alene er ingen Gjentagelse; thi Ideen er og bliver den samme, og kan som saadan ikke gjentages. Naar Idealiteten og Realiteten berøre hinanden, da fremkommer Gjentagelsen.<note> <p>KA, B pk. 8 læg 1; trykt som <ref target="../JC/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:IVB1" rend="JC"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 1</ref>, s. 103-150; s. 149f. </p> </note> </p>
   </quote>
   <p>Forud for arbejdet med den filosofiske fortælling havde SK udgivet <hi rendition="#ita">Enten – Eller.</hi> Dele af det store skrift var blevet til i <placeName>Berlin</placeName> mellem okt. 1841 og marts 1842, og hele skriftet udkom 20. feb. 1843. Mandag den 8. maj 1843 rejste SK igen til <placeName>Berlin</placeName>.<note>
     <p>Afrejsetidspunktet er sandsynliggjort af oplysninger i <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> nr. 106, 6. maj 1843: »Post-Dampskibet <hi rendition="#ita">'Königin Elisabeth'</hi> til <hi rendition="#ita"><placeName>Ystad</placeName></hi> og <hi rendition="#ita"><placeName>Stralsund</placeName></hi> hver <hi rendition="#ita">Mandag</hi>-Formiddag Kl. 11, medtagende Reisende og deres Gods, samt Penge og Pakkepostsager til Østpreussen og Vogne til <placeName>Stralsund</placeName>
     <hi rendition="#ita">(...)</hi>
     <hi rendition="#ita">Reisende</hi> indskrives paa den kongl. Postgaard i <hi rendition="#ita">Pakkepostcomptoiret</hi> hver Søgnedag fra Kl. 9 til 2 og fra Kl. 6 til 8, samt Mandag-Morgen fra 8 til 9«. SK overnattede i <placeName>Stralsund</placeName> og rejste videre næste dag, først med diligence fra <placeName>Stralsund</placeName> til <placeName>Angermünde</placeName>, dernæst med den nyåbnede jernbane fra <placeName>Angermünde</placeName> til <placeName>Berlin</placeName>. </p>
    </note> Han havde denne gang planer om en<pb xml:id="ss14" n="14" edRef="#SKS"/> endnu længere udenlandsrejse,<note>
     <p>»Bestemmelsen for min Reise var 1½ Aar«, hedder det i et bind mærket »Mit Forhold til 'hende'«, dateret 24. aug. 1849; jf. <ref target="../Not15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="pap:X5A149.20" rend="Not15:4"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 A 149,20</ref>. </p> </note> men det blev kun til en lille måned. 30. maj 1843 var »Magister Kierkegaard« igen i <placeName>København</placeName>.<note>
     <p>»Den 30te Mai. Ankomne med Dampskibet 'Svenska Lejonet' Kl. 10 Formiddag fra <hi rendition="#ita"><placeName>Stralsund</placeName>:</hi> Magister Kierkegaard <hi rendition="#ita">(...)</hi>«, <hi rendition="#ita">Dagen</hi>, 31. maj 1843. </p>
    </note> En journaloptegnelse dateret »<placeName>Berlin</placeName> d. 10. Mai 1843«, umiddelbart efter ankomsten, reflekterer de biografiske forudsætninger for det, som skulle blive til <hi rendition="#ita">G.</hi> Noget gentager sig, andet er helt forandret, men alt minder om dengang i 1842: </p>
   <quote>
    <p>Dagen efter min Ankomst var jeg meget slet, færdig at synke i Knæ. </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>I <placeName>Stralsund</placeName> var jeg nær bleven gal ved at høre en ung Pige ovenover spille Fortepiano, blandt Andet ogsaa <persName key="Weber, Carl Maria von">Weber</persName>s sidste Valts. Den forrige Gang jeg var i <placeName>Berlin</placeName> var det det første Stykke, der modtog mig i Thiergarten, foredraget af en blind Mand, der spillede paa Harpe. </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>Det er som om Alt blot var for at minde mig; min Apotheker, der var en ivrig Pebersvend, har giftet sig. Han forklarede i den Anledning flere Ting: man lever kun eengang; man maa have et Menneske, man kan gjøre sig forstaaelig for. Hvor Meget ligger der ikke heri, især naar det siges uden al Prætension, da rammer det mig. </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>I Hotel Saxen har jeg et Værelse, der vender ud til Vandet, hvor Baadene ligger. Herre Gud, det erindrer om det Gl. – I Baggrunden har jeg Kirken, – og dens Klokkelyd, naar den afgiver Tiden, trænger ind til Marv og Been.<note> <p>Optegnelsen, som oprindelig stod i <ref target="../jj/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen JJ</ref>, s. 45 (KA, A pk. 4), er gået tabt. Den findes indirekte overleveret i <hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 412f.; jf. <ref target="../JJ/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA101" rend="JJ:109"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 101</ref>. </p> </note> </p>
   </quote>
   <p>Et enkelt moment af dette tyngende deja-vu vandt direkte indpas i <hi rendition="#ita">G.</hi> Den tidligere så ivrige ungkarl, som i mellemtiden var blevet en erklæret ægtemand, beskrives i <ref target="../g/txt.xml#ss28" type="publishedWritings" n="28"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 28,17-39</ref>. Fra det i optegnelsen nævnte Hotel Saxen skrev SK til sin ven <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName> i <placeName>København</placeName>: </p>
   <quote>
    <p><pb xml:id="ss15" n="15" edRef="#SKS"/>Igaar ankom jeg, idag arbeider jeg, Aaren svulmer i min Pande. Hvad jeg sagde Dig før jeg reiste, var jeg nærved at troe bestyrket, at jeg vilde blive syg o: s: v:. Gud veed det, det faae saa at komme. I dette Øieblik arbeide de travle Tanker igjen, og Pennen blomstrer i min Haand.<note> <p><ref target="../b79/txt.xml#n87" type="lettersAndDedications" n="ba:79" rend="Brev 87"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 117</ref>f. Tekstgrundlaget er ikke oplyst. <hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> anfører kun, at brevet førhen er trykt i <persName key="Koch, Carl">Carl Koch</persName>
      <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og Emil Boesen,</hi> Kbh. 1901, s. 50. Alt tyder på, at et ms. ligger til grund for <hi rendition="#ita">B&amp;As</hi> tryk. <persName key="Koch, Carl">Koch</persName>s udgave har bl.a. »faae bestyrket« for »troe bestyrket« og »det faar« for »det faae«. Brevet er ikke dateret og blev først afsendt sammen med et senere brev, dateret 15. maj. </p>
     </note> </p>
   </quote>
   <p>SK skrev fra <placeName>Berlin</placeName> flere breve til <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName>. De meldte alle om begejstret produktivitet –
    »Maskineriet i mig er igjen i fuld Gang« – men begrænsede sig til antydninger af årsagen til rejsen. Måske begrundelsen for rejsen skal søges i den enkle forklaring, at en forfatter søger inspiration i nye, men for så vidt velkendte omgivelser. Og måske skal de begejstrede ytringer i et brev skrevet en uge efter ankomsten ses som udtryk for, at han har fundet den: »Nu er jeg igjen flot. Jeg har i en vis Forstand allerede opnaaet, hvad jeg kunde ønske, hvad jeg ikke vidste om jeg behøvede 1 Time, 1 Minut, ell. ½ Aar til«.<note> <p><ref target="../b79/txt.xml#n88" type="lettersAndDedications" n="ba:80" rend="Brev 88"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 118</ref>. Brevet er dateret 15. maj [1843]. </p> </note> Formuleringerne fra brevet løb ubesværet over i den fiktive tekst: </p>
   <quote>
    <p>Jeg er atter mig selv; Maskineriet er sat i Bevægelse. Sønderhugne ere de Besnærelser, hvori jeg var hildet; brudt er den Trylleformel, der havde hexet sig ind i mig, saa jeg ikke kunde komme tilbage til mig selv. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Det er forbi, min Jolle er flot, i næste Minut er jeg atter der, hvor min Sjæls Higen var, der, hvor Ideerne bruse med elementarisk Rasen (<ref target="../g/txt.xml#ss88" type="publishedWritings" n="88"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 88</ref>). </p>
   </quote>
   <p>Fiktionstekst og biografisk realitet kan som her antydet synes uløseligt sammenfiltret. Det forhold, at SK med sin anden rejse til <placeName>Berlin</placeName> gentager sin første, leder tanken hen på det eksperiment <placeName>Berlin</placeName> tur-retur, som bogens fortæller, <persName key="Constantin Constantius">Constantin Constantius</persName>, foretager med sig selv som<pb xml:id="ss16" n="16" edRef="#SKS"/> hovedperson. Og når det tilmed forholder sig sådan, at SK på sin vis deler rejseerfaringer med sin fortæller og kærlighedshistorie med det unge menneske, som er genstand for en del af fortællingen, ligner det en invitation til biografiske studier. Forholdet kræver en nærmere undersøgelse. </p>
   <p>I den færdige og trykte version af <hi rendition="#ita">G </hi>findes en række angivelser af tid og sted, som er med til at strukturere skriftet. I denne sammenhæng kan man med fordel opregne dem i omvendt rækkefølge: Fra »<placeName>København</placeName>, i August 1843« (<ref target="../g/txt.xml#ss91" type="publishedWritings" n="91"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 91,2</ref>) skriver <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> brev til én, han tvetydigt kalder »denne Bogs virkelige Læser« (<ref target="../g/txt.xml#ss89" type="publishedWritings" n="89"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 89</ref>). Forud for denne henvendelse er gået en række breve fra et ungt menneske, hvis problematiske forhold til en ung pige fortælleren dels har lagt øre til, dels har forsøgt at gribe ind i. Det første af de otte breve er dateret 15. aug., det sidste 31. maj, men noget årstal er ikke angivet. Brevene er alle afsendt fra <placeName>Stockholm</placeName>, og <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> modtager dem på sin hjemmeadresse i København, men forinden har han været i <placeName>Berlin</placeName>. </p>
   <p>Forløbet er da dette: <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> har i <placeName>København</placeName> lært et ungt menneske at kende. Det unge menneske kan ikke godtage <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' velovervejede, men brutale midler til at skaffe ham ud af et forhold, og han flygter ud af byen. Derefter rejser <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> til <placeName>Berlin</placeName> for at afprøve den teori om gentagelsen, han har forsøgt at afsætte til det unge menneske. Tilbage i København modtager han det første brev, dateret 15. aug., som da må være 15. aug. 1842. Den ensidige korrespondance fortsætter hen over årsskiftet 1842/43 og afsluttes i maj 1843. <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' konkluderende brev til læseren er som nævnt fra aug. 1843. </p>
   <p>Det således rekonstruerede forløb hænger kronologisk sammen. På den allerførste tekstside (ms. 1.1, s. 1; se <ref target="../G/txr.xml#ill_k3" type="figure">illustration 3</ref>
    <figure xml:id="ill_k3" rend="recto">
     <graphic url="../G/ill_k3.jpg"/>
     <head>3. Renskrift af <hi rendition="#ita">G</hi> med den slettede angivelse: »Berlin i Mai 1843«, ms. 1.1, s. 1</head>
    </figure>
     ) har SK imidlertid skrevet »<hi rendition="#ant"><placeName>Berlin</placeName> i Mai</hi> 1843« og på et senere tidspunkt slettet det. Udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> er ikke i tvivl om, at der er tale om en »Datering«,<note> <p><hi rendition="#ita">Pap.</hi> bd. IV, s. XX. </p> </note> som bekræfter – hvad man ved fra andre kilder – at SK var i <placeName>Berlin</placeName> i maj 1843. Men forholder det sig nødvendigvis sådan? Stiller man spørgsmålet, hvem der har skrevet og derefter slettet »<hi rendition="#ant">Berlin i Mai</hi> 1843«, vilman fornuftigvis svare: forfatteren Søren Kierkegaard. Men da forfatteren har lagt ordene i munden på en fortæller, som efter nogen tøven kom til<pb xml:id="ss17" n="17" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss18" n="18" edRef="#SKS"/> at hedde <persName key="Constantin Constantius">Constantin Constantius</persName>, kunne man hævde, at det var ham, der var gerningsmanden. Med andre ord: Hvis angivelsen af tid og sted er skrevet af SK, er den et biografisk levn, som ikke hører hjemme i fiktionsværket, og den må følgelig udgå i det øjeblik, ms. skal tjene som trykms. med henblik på offentliggørelse. Er det derimod SK, der har ladet fortælleren <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> føre pennen som en del af en fiktiv fortælling, er angivelsen ikke længere et biografisk aktstykke, men fiktion. </p>
   <p>Det færdige værk understøtter tanken om, at »<hi rendition="#ant"><placeName>Berlin</placeName> i Mai</hi> 1843« faktisk blev skrevet som en del af fiktionen. Og når det senere blev slettet, var det, fordi det ikke længere passede ind i denne fiktion. Da <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> nemlig modtager de omtalte breve omkring årsskiftet 1842/43 – dvs. <hi rendition="#ita">efter</hi> at han har været i <placeName>Berlin</placeName>
    – må hans egen rejse henregnes til året 1842 og ikke 1843. Denne gang er argumentet for at gribe til en sletning blot ikke biografisk, det er kompositionelt: Det senere tilføjede umuliggør det først skrevne. Den slettede datering peger på, at strukturen i <hi rendition="#ita">G</hi> er blevet ændret undervejs. </p>
   <p>Når det er nærliggende at udlægge »<hi rendition="#ant"><placeName>Berlin</placeName> i Mai</hi> 1843« som SKs datering af ms. til <hi rendition="#ita">G,</hi> skyldes det, at man derved får adgang til en information, som er mere troværdig end fiktionen. At værket skulle være påbegyndt i <placeName>Berlin</placeName> engang i maj 1843 stemmer overens med de antydninger, som brevene til <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName> rummer. Med brevenes oplysninger kan tidsrummet præciseres til omkring 14 dage forud for den 25. maj, da SK meddeler, at han er på vej hjem: </p>
   <quote>
    <p>Om en liden Stund skulde I see mig igjen. Jeg er bleven færdig med et Arbeide, der er mig af Vigtighed, jeg er i fuld Fart med et nyt, og mit Bibliothek er mig uundværligt, ligesom ogsaa et Trykkerie. I Begyndelsen var jeg syg, nu er jeg forsaavidt rask, det vil sige, min Aand svulmer og slaaer formdl. mit Legem ihjel. Jeg har aldrig arbeidet saa stærk som nu. <hi rendition="#ita">(...)</hi> I de forløbne Maaneder havde jeg i Indolents pumpet et alvorligt Styrtebad op, nu har jeg trukket i Snoren, og Ideerne vælte ned over mig.<note> <p>Brevet er udateret, men poststemplet <placeName>Berlin</placeName> 25. maj. <ref target="../b79/txt.xml#n89" type="lettersAndDedications" n="ba:82" rend="Brev 89"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 120</ref>f. Tekstgrundlaget er ikke oplyst; <hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> anfører kun, at brevet førhen er trykt i <hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 415, og <persName key="Koch, Carl">Carl Koch</persName>
      <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og Emil Boesen,</hi> Kbh. 1901, s. 50. Alt tyder på, at et ms. ligger til grund for <hi rendition="#ita">B&amp;As</hi> tryk; ordlyden afviger på enkelte punkter fra <hi rendition="#ita">EP I-II.</hi>
      <hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> har »skulde« for »skulle«, »uundværligt« for »nødvendigt«, »formdl.« for »formodenlig«, »Legem« for »Legeme« og »stærk« for »stærkt«. </p>
     </note> </p>
   </quote>
   <p><pb xml:id="ss19" n="19" edRef="#SKS"/>Hvad enten man lægger angivelsen i ms. eller privatbrevene til grund, kan man regne med, at det arbejde, som SK i slutningen af maj anser for afsluttet, er <hi rendition="#ita">G,</hi> og at det arbejde, som han er »i fuld Fart« med, må være <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven.</hi> I det udstregede »<hi rendition="#ant"><placeName>Berlin</placeName> i Mai</hi> 1843« kunne man med de tidligere udgivere se en nærliggende bekræftelse af, at SK arbejdede med <hi rendition="#ita">G</hi> i <placeName>Berlin</placeName> i maj måned. Imidlertid fremgår det af ms. 1.1, at angivelsen er skrevet over inderspalten i højre side, dvs. i samme position som de andre dateringer i ms. Holder man dette sammen med, at der i ms.-materialet til skrifterne frem til 1844 ikke er eksempler på, at SK daterer sine mss. ved påbegyndelsen, ledes man til at antage, at <hi rendition="#ita">G</hi> oprindelig var tænkt skrevet af bogens fortæller i <placeName>Berlin</placeName>, i maj 1843. Men den her problematiserede angivelse kan ikke være biografisk og fiktiv på samme tid. Den må fra begyndelsen have været en del af fiktionen, indtil planerne blev ændret. I den sammenhæng er det sekundært og for så vidt vildledende, at den også stemmer overens med de biografiske fakta. </p>
   <p>Yderligere et argument støtter denne antagelse. Det ovenfor rekonstruerede, kronologiske forløb hang godt sammen - undtagen på
    ét punkt, som skjuler sig i kraft af den omdiskuterede sletning: spørgsmålet om, hvornår <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> var i <placeName>Berlin</placeName>. Til <placeName>Berlin</placeName>, fortæller han, ankom han på
    »den allgemeine Buß- und Bettag« (<ref target="../g/txt.xml#ss28" type="publishedWritings" n="28"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 28,35</ref>), en bededag, som i <placeName>Preussen</placeName> blev fejret på den fjerde onsdag efter påskesøndag, dvs. onsdag den 10. maj i 1843.<note>
     <p>Jf. <hi rendition="#ita">Calender for Aarene 601 til 2200 efter Christi Fødsel,</hi> udg. af <persName key="Bauer, R.W.">R.W. Bauer</persName>, Kbh. 1868; her er anvendt et fotografisk genoptryk fra 1977. </p> </note> Drejer det sig derimod om året 1842 – som var det år, <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> i overensstemmelse med den færdige bogs kronologiske struktur kom til <placeName>Berlin</placeName>
    – falder helligdagen allerede onsdag den 20. april. Bogen hævder altså, at <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> ankom til <placeName>Berlin</placeName> på en ganske bestemt helligdag, som imidlertid ikke hører hjemme i maj måned det år. SKs enkle løsning på problemet med denne uoverensstemmelse er at slette »<hi rendition="#ant"><placeName>Berlin</placeName> i Mai</hi> 1843«, og dermed kunne det være ude af verden. For forståelsen af, hvornår <hi rendition="#ita">G</hi> er blevet til, er det vigtigt at<pb xml:id="ss20" n="20" edRef="#SKS"/> fastholde uoverensstemmelsen: Den tyder nemlig igen på, at planerne for <hi rendition="#ita">G</hi> har ændret sig undervejs. </p>
   <p>Hvad vi ved, er, at SK bragte et arbejde med sig hjem fra <placeName>Berlin</placeName>, som han betragtede som afsluttet. Dette arbejde er nu identificeret som <hi rendition="#ita">G.</hi> Kombinerer man denne viden med det forhold, at det overleverede ms. er skrevet på to forskellige papirtyper, og at dette skel falder sammen med overgangen fra skriftets første del, som ingen undertitel har, og anden del, som hedder »Gjentagelsen«, ledes man til den konklusion, at den version af <hi rendition="#ita">G,</hi> som SK bragte med hjem fra <placeName>Berlin</placeName>, udelukkende var første del af det nuværende værk. </p>
   <p>På den baggrund rejser der sig to spørgsmål, et mindre og et større: Hvornår er angivelsen »<hi rendition="#ant"><placeName>Berlin</placeName> i Mai</hi> 1843« ikke længere mulig i forhold til det senere tilkomne? Og hvornår har ms. fundet sin endelige form? </p>
   <p>Allerede på første side af <hi rendition="#ita">G</hi> præsenteres Berlin-rejsen som middel til en undersøgelse af spørgsmålet om, hvorvidt gentagelsen er mulig: </p>
   <quote>
    <p>Du kan jo reise til <placeName>Berlin</placeName>, der har Du engang før været, og nu overbevise Dig om en Gjentagelse er mulig og hvad den har at betyde (<ref target="../g/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="9"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 9,7-9</ref>). </p>
   </quote>
   <p>Der er ved fortællingens begyndelse intet til hinder for, at <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> i skrivende stund er placeret i <placeName>Berlin</placeName>, hvorfra han beretter om sin mislykkede tur og mødet med det unge menneske. Problemet opstår først senere, da <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> inkluderer hjemkomsten til <placeName>København</placeName> i sin fortælling. Hjemkomsten fra <placeName>Berlin</placeName> kan af gode grunde ikke indeholdes i en fortælling, som er skrevet af <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> i <placeName>Berlin</placeName>. Værkets anden del – som altså først kom til senere – indeholder som nævnt dateringer, der nødvendiggør en sletning, men eftersom der i slutningen af første del fortælles om <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' hjemrejse til København, må hele denne tilbageskuende del være fortalt fra København. <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> kan udelukkende overskue sin fortid, men SK kan fra <placeName>Berlin</placeName> overskue sin fortællers fremtid, hans desillusionerede hjemkomst. De fortidige begivenheder var tidligere lagt længere tilbage i fortiden: Der, hvor den trykte tekst har »Det er omtrent 1 Aar siden, at jeg ret for Alvor blev opmærksom paa et ungt Menneske« (<ref target="../g/txt.xml#ss11" type="publishedWritings" n="11"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 11,21</ref>), stod der i ms. 1.1, s. 5, først »omtrent et Aar«, dernæst »omtrent 5 Aar« og sluttelig »omtrent 1 Aar«. </p>
   <p>Første del af <hi rendition="#ita">G </hi>afrundes med den desillusionerede fortællers hyldest til posthornet. Historien om det mislykkede forsøg på at realisere gen<pb xml:id="ss21" n="21" edRef="#SKS"/>tagelsen ved en rejse til <placeName>Berlin</placeName> udgør en afsluttet fortælling. Denne første version anså SK for afsluttet og klar til trykkeriet umiddelbart før hjemkomsten fra <placeName>Berlin</placeName>. Fortællingen udbygges imidlertid, og en revision af den første, ældre del er forudsætningen for, at anden del kan komme i stand. En første forudsætning er, at det unge menneske er i live, hvad han ikke var, da SK vendte hjem fra <placeName>Berlin</placeName> med sin fortælling. Genoplivningen kan aflæses i ms. 1.1, hvor parentesen i den følgende erklæring må udgå efter beslutningen om at skrive hans historie: </p>
   <quote>
    <p>Han betroede mig med en elskværdig Aabenhjertighed, (som jeg ikke misbruger, da han er død) at Grunden til hans Besøg hos mig var, at han behøvede en Fortrolig (ms. 1.1, s. 7; jf. <ref target="../g/txt.xml#ss12" type="publishedWritings" n="12"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 12,35f</ref>.). </p>
   </quote>
   <p>Genoplivningen må gennemføres konsekvent i første del. Da det unge menneske ikke magter at gennemføre det bedrag, som <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> har tilrettelagt for at bringe ham anstændigere ud af et håbløst kærlighedsforhold, hedder det som forklaring, at han ikke havde »havt Kraft til at gjennemføre Planen« (<ref target="../g/txt.xml#ss22" type="publishedWritings" n="22"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 22,1</ref>). I ms. 1.1, s. 21, har der først stået: »han skjød sig«, men det ændres i marginen til det senere slettede »han var forsvunden«. Tilsvarende ændres »Erindringen om hans Død« i marginen til »Erindringen om hans Forsvinden« ( ms. 1.1, s. 23; <ref target="../g/txt.xml#ss23" type="publishedWritings" n="23"><hi rendition="#ita">SKS </hi>4, 23,8</ref>). Også det sted, hvor <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> tager afsked med det unge menneske og sammenligner ham med den elsker i folkevisen, som fik gentagelsen, må revideres (<ref target="../g/txt.xml#ss48" type="publishedWritings" n="48"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 48,9</ref>). I ms. 1.1, s. 65, stod der om folkevisens unge elsker først: »Han vilde jo Gjentagelsen, derfor fik han den, det fik min unge Ven ikke at vide«. Når han ikke fik det at vide, er det fordi, han på dette tidspunkt var død. </p>
   <p>Arbejdet med revisionen af første del og konciperingen af anden må logisk set have fundet sted i perioden juni til september 1843, efter hjemkomsten til <placeName>København</placeName> og før indleveringen af ms. til sætteren. Den italienske Kierkegaard-oversætter <persName key="Borso, Dario">Dario Borso</persName> har forsøgt at præcisere tidspunktet og fremhævet udgivelsen af <persName key="Staffeldt, Schack von">Schack Staffeldt</persName>s <hi rendition="#ita"><title>Samlede Digte</title></hi> som »a decisive piece of evidence«.<note> <p><persName key="Borso, Dario">Dario Borso</persName>
     »A Myth of <hi rendition="#ita">Repetition</hi>« i <hi rendition="#ita">Kierkegaardiana </hi>bd. 18, Kbh. 1996, s. 45. </p>
    </note> I <ref target="../jj/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen JJ</ref> afskrev SK nemlig følgende vers: </p>
   <quote>
    <p><pb xml:id="ss22" n="22" edRef="#SKS"/><hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol">NB.:</hi></hi> </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>»Men hvad er Navnkundigheds smigrende Røst </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>Mod et Elskovssuk fra en Jomfrues Bryst«. </p>
   </quote>
   <quote>
    <p><hi rendition="#ita"><persName key="Staffeldt, Schack von">Schack Staffeldt</persName>.</hi> </p>
   </quote>
   <p>De to vers indgår i <persName key="Staffeldt, Schack von">Schack Staffeldt</persName>s romance »Elskovsbaalet«, som blev aktualiseret gennem <persName key="Liebenberg, Frederik Ludvig">F.L. Liebenberg</persName>s udgave af de samlede digte.<note> <p><persName key="Staffeldt, Schack von">Schack Staffeldt</persName>
     <hi rendition="#ita"><title>Samlede Digte</title></hi>, udg. af <persName key="Liebenberg, Frederik Ludvig">F.L. Liebenberg</persName>, bd. 1-2, Kbh. 1843, ktl. 1579-1580; bd. 2, s. 327. </p> </note> Den kraftige fremhævelse af de to vers med et NB kan man udlægge som afskriverens ønske om at bruge dem. I <hi rendition="#ita">G</hi> finder de anvendelse i det unge menneskes første brev til <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> (<ref target="../g/txt.xml#ss64" type="publishedWritings" n="64"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 64,10-11</ref>). Af <hi rendition="#ita">Pap. </hi>fremgår det, at <persName key="Staffeldt, Schack von">Schack Staffeldt</persName>s digte er annonceret som udkommet i <hi rendition="#ita"><title>Berlingske Tidende</title></hi>, 15. juni 1843.<note> <p><ref target="../JJ/txt.xml#n125" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA118" rend="JJ:125"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 118</ref>, noten. </p> </note> Det forekommer da rimeligt med <persName key="Borso, Dario">Dario Borso</persName> at regne med, at journaloptegnelsen først kan være kommet til efter denne dato. Dermed skulle der foreligge et håndfast argument for, at anden del af <hi rendition="#ita">G, </hi>hvori citatet indgår, først kan være blevet til efter denne dato og altså under ingen omstændigheder kan være skrevet i flugt med førstedelen. </p>
   <p>Argumentet holder, men det må præciseres: Digtene er nok annonceret i <hi rendition="#ita"><title>Berlingske Tidende</title></hi> 15. juni, men allerede 15. april kan <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> skrive artiklen »Lyrisk Poesie« i <hi rendition="#ita"><title>Intelligensblade</title>,</hi> med udgangspunkt i en anmeldelse af værket.<note> <p><hi rendition="#ita"><title>Intelligensblade</title>,</hi> udg. af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, nr. 26-27, Kbh. 1843, ktl. U 56, s. 25-72. Dette dobbeltnummer er dateret 15. april 1843. </p>
    </note>
    <hi rendition="#ita"><title>Samlede Digte</title></hi> var altså tilgængelig allerede 15. april 1843, før SKs rejse til <placeName>Berlin</placeName>. Da SK siden <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s anmeldelse af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> fulgte <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s virksomhed med vagtsom interesse, kan han meget vel have indkøbt samlingen før rejsen til <placeName>Berlin</placeName>, men da citatet først afskrives i <ref target="../jj/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen JJ</ref> efter en optegnelse (<ref target="../JJ/txt.xml#n115" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA107" rend="JJ:115"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 107</ref>) dateret 17. maj, hvor SK stadig var i <placeName>Berlin</placeName>, må det være sket efter hjemkomsten 30. maj 1843. <hi rendition="#ita">G</hi> er altså blevet til i adskilte faser. </p>
   <p>Spørgsmålet er nu, om selve ms. kan bidrage til belysning af, hvornår anden del blev udarbejdet. Store dele er skrevet fortløbende og uden<pb xml:id="ss23" n="23" edRef="#SKS"/> omfattende indgreb (<ref target="../g/txt.xml#ss50" type="publishedWritings" n="50"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 50-82</ref>); afslutningen derimod – dvs. det afsnit, der går forud for brevet til læseren – bærer præg af gennemgribende omorganisering (<ref target="../g/txt.xml#ss83" type="publishedWritings" n="83"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 83-89</ref>): Efter det næstsidste af det unge menneskes breve (dateret 17. feb.) følger <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' skeptiske refleksioner over sin unge vens sværmeriske vej ud af kærlighedshistorien. I dette afsnit er ms. nærmest et kaos af forskelligartede intentioner. Tilføjelser og sletninger blander sig med hinanden, og forud for de mange ændringer har SK ved fraklipning skilt sig af med en tekst på fem blade. Hvad der er tilbage, må betragtes som en renskrift, der er blevet degraderet til kladde. At disse omfattende indgreb skyldes, at nye planer er kommet på tværs af gamle, er klart nok. Hvad de gamle planer kunne have gået ud på, er i denne sammenhæng mindre væsentligt.<note> <p><persName key="Jansen, Frederik Julius Billeskov">Billeskov Jansen</persName> finder det »overvejende sandsynligt, at D. u. M.'s Historie til Slut skulde blive Jobs; Miraklet skulde ske, han skulde blive skikket til Ægteskabet«. Op.cit., s. 118. </p>
    </note> Derimod lader det sig ikke gøre at gætte på
    årsagerne til disse indgreb uden at inddrage bogens biografiske forudsætninger. </p>
   <p>Den biografiske Kierkegaard-forskning har forklaret omstruktureringen af skriftet med henvisning til, at SK efter sin hjemkomst har fået kendskab til, at hans fhv. forlovede, <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>, havde forlovet sig med <persName key="Schlegel, Johan Frederik">Johan Frederik (Fritz) Schlegel</persName> i juli måned. <persName key="Hirsch, Emanuel">Emanuel Hirsch</persName> har her formuleret sig mest kategorisk: »das ganze letzte Stück der 'Wiederholung' setzt Kenntnis der neuen Verlobung Regines voraus«.<note> <p><persName key="Hirsch, Emanuel">Emanuel Hirsch</persName>
     <hi rendition="#ita">Kierkegaard-Studien </hi>bd. 1-2, Gütersloh 1930-33; bd. 2, s. 128. Jf. også <persName key="Garff, Joakim">Joakim Garff</persName>
     <hi rendition="#ita">»Den Søvnløse«. Kierkegaard læst æstetisk/biografisk,</hi> Kbh. 1995, s. 147: »men hvor det unge menneske i bogen nøjedes med at tabe avisen, da han læste om den elskedes giftermål, dér taber Kierkegaard troen på
     <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi> som en indirekte meddelelse til <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> og vælger derfor forbitret og såret at parodiere det unge menneskes gentagelse«. </p>
    </note> </p>
   <p>Af de bortklippede fem blade lader en enkelt ms.-side sig læse i kraft af de tilbageværende rester i sammenhæftningens inderste rand; den må regnes for stort set identisk med trykkets form. Et enkelt blad er ubeskrevet. Tilbage bliver syv gådefulde sider. Det eneste, man kan vide om dem, er, at de har indeholdt <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' kommentar til det unge menneskes forventninger, som han højstemt har fremsat i brevet<pb xml:id="ss24" n="24" edRef="#SKS"/> af 17. feb.: »Jeg venter paa et Tordenveir – og paa Gjentagelsen« (<ref target="../g/txt.xml#ss81" type="publishedWritings" n="81"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 81,9</ref>). </p>
   <p>Hvad der derimod endnu kan konstateres i det kraftigt reviderede ms., er en række sletninger og tilføjelser i det først skrevne, som peger i retning af en lidenskabelig og undertiden grovkornet irettesættelse af en kvindefigur, der i biografisk perspektiv kun kan udlægges som <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>. Hensyn og god tone har dog udvirket, at de groveste misogyne betragtninger er blevet strøget. Det begynder i den blidere ende: En bedragerisk piges ord må ifølge <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> i ms. 1.2, s. 125, regnes for »Vind ...«; det ændres til »Overdrivelse, et lille lyrisk Impromptu, et følsomt Divertissement« (<ref target="../g/txt.xml#ss85" type="publishedWritings" n="85"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 85,9</ref>). Om de midler, der skal tages i brug for at forlade en pige, hedder det i den endelige version: »Man maa lade en Pige skrige, saa har hun bagefter Intet at skrige for, men glemmer hurtigen« (<ref target="../g/txt.xml#ss83" type="publishedWritings" n="83"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 83,26</ref>). I første omgang mente <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>, at man måtte lade hende »skrige sig lænds, hidse hende til at skrige, desto hurtigere glemmer hun«. Dermed lettes hendes overgang til en ny elsker, den første og den bedste – men de følgende linier er i ms. slettet med blæksløjfer: </p>
   <quote>
    <p>Har man gjort det, da har man blot at passe paa at smedde, medens Jernet er varmt. Der er intet Øieblik, hvor en Pige er mere tilbøielig til at gribe en ny Elskov, end naar hun slipper en, der vilde koste hende Livet. Da passer man at stikke hende en Mand i Armen, hun tager ham, om det saa var en Mand, man havde kjøbt i Issenboden.<note> <p>Ms. 1.2, s. 122; trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB97" rend="G,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 97</ref>,13. Issenboden er en forretning, hvor der sælges isenkram, galanterivarer o.l. </p>
     </note> </p>
   </quote>
   <p>Ifølge <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>, der her parodierer det unge menneskes høje tanker, vil en sådan pige ligesom flertallet af sit grusomme køn vælge »i Bund og Grund at ødelægge et Menneske, og da er hun høimodig nok til at trøste ham med sit Favnetag og en Børneflok.«<note> <p>Ms. 1.2, s. 124; jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB97" rend="G,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 97</ref>,21. </p> </note> Slettes må også denne karakteristik, som indgår efter den trykte bogs betragtning om, at hun »havde taget Gud til Forlover, kaldt Alt frem hvad der er helligt, lagt Beslag paa ethvert dyrebart Minde, der kunde boe i hans Sjæl« (<ref target="../g/txt.xml#ss84" type="publishedWritings" n="84"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4,<pb xml:id="ss25" n="25" edRef="#SKS"/> 84,33</ref>). <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> er tilsyneladende så personligt anfægtet af den unge piges sidste træk, at han foreslår, at en »saadan Pige burde for unge Menneskers Skyld, ikke blot være kjendelig paa en sort Tand, nei hun burde være grøn i hele Ansigtet. Dog det er nok for meget forlangt. Saa blev der mange grønne Piger.«<note> <p>Ms. 1.2, s. 124; jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB97" rend="G,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>IV B 97</ref>,24. En sort tand hos en ung pige kendes fra Horats <hi rendition="#ita">Oder</hi> 2, 8, jf. <ref target="../ee1/txt.xml#ss414" type="publishedWritings" n="414"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 414,27</ref>. </p> </note> Også denne bredside, som faldt i forlængelse af tanken om, at en sådan pige bliver »betydningsfuldere end Eens Salighed« (<ref target="../g/txt.xml#ss85" type="publishedWritings" n="85"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 85,3</ref>), måtte udgå efter nærmere overvejelse sammen med andre lignende. </p>
   <p>Brevene fra det unge menneske udgør i forening med <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' kommentarer hovedindholdet af anden del af <hi rendition="#ita">G.</hi> Bearbejdningen omfatter i særdeleshed <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' kommentar til brevet af 17. feb. Det er i forhold til den spændte forventning, som dér kommer til udtryk, at meddelelsen om <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>s forlovelse må regnes for den begivenhed, der udløser en revision af afslutningen, dvs. fortællerens kommentar til det unge menneskes forventning. Hvor meget den oprindelige afslutning har omfattet, lader sig ikke sige med sikkerhed. Det lader sig heller ikke fastslå, om skriftet var tænkt afsluttet med den kommentar af <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>, som nu er forsvundet ved fraklipning. Hvad man har at holde sig til, er, at af de ti fraklippede sider var de otte beskrevet. Den nye afslutning – dvs. frem til brevet til læseren - rummer ti beskrevne sider, som omfatter <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' kommentar og endnu et brev fra det unge menneske dateret 31. maj, hvori han fortæller <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> om sin reaktion på meddelelsen om, at hun er blevet gift. Det lader sig altså fastslå, at mere er kommet til, efter at den første afslutning er blevet forkastet. </p>
   <p>Det, som er føjet til <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' ændrede kommentar, er sandsynligvis brevet af 31. maj. Om det allerede var udarbejdet i det, som blev klippet væk, kan ikke vides med sikkerhed, men placeringen i ms. tyder på, at det sidste brev er skrevet i direkte forlængelse af kommentaren. I den sammenhæftning, der omfatter siderne 123-130, slutter den reviderede kommentar på arkets versoside (ms. 1.2, s. 126), og brevet af 31. maj begynder på rectosiden (ms. 1.2, s. 127). Da sammenhæftningen er intakt, og ingen løse sider er skubbet ind imellem, kan brevet ikke tilhøre den oprindelige afslutning, men må være del af den nye. </p>
   <p><pb xml:id="ss26" n="26" edRef="#SKS"/>På den baggrund lader følgende sig fastslå: Første del af <hi rendition="#ita">G</hi> er blevet til mellem 11. og 25. maj 1843 i <placeName>Berlin</placeName>. I den version, SK bragte med tilbage fra <placeName>Berlin</placeName>, har det unge menneske begået selvmord, og <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName> er blevet frataget sin forestilling om, at en gentagelse lader sig gennemføre i den virkelige verden. SK kan have besluttet sig for at genoplive det unge menneske og lade hans breve disponere skriftets anden del allerede i juni måned, umiddelbart efter hjemkomsten. Hvis alle stadier af tilblivelsen er indeholdt i det foreliggende ms., må man regne med, at de fraklippede blade har indeholdt en afslutning – eller så meget af en afslutning, som på det tidspunkt var på plads. Genoplivningen af det unge menneske behøver ikke at afvente, at SKs tidligere forlovede forlover sig igen. Men de grove udfald mod kvindekønnet, som dominerer <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' afslutningsord – og som senere modificeres i trykket – kan næppe forklares uden at inddrage SKs reaktion på
    <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>s genforlovelse. Afsnittet har med Kierkegaard-udgiveren <persName key="Heiberg, Peter Andreas, filolog">P.A. Heiberg</persName>s ord »Karakter af Dagbog«.<note> <p><persName key="Heiberg, Peter Andreas, filolog">P.A. Heiberg</persName>
     <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaards religiøse Udvikling. Psykologisk Mikroskopi,</hi> Kbh. 1925, s. 25. </p>
    </note> </p>
   <p>Endnu et vigtigt element skal belyses: <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' afsluttende brev til læseren, »Velbyrdige Hr. N.N. denne Bogs virkelige Læser« (<ref target="../g/txt.xml#ss89" type="publishedWritings" n="89"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 89</ref>). Den rummer en angivelse, anbragt i begyndelsen, som udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> i en tidstavle under »Juli« knytter sammen med SKs reaktion på genforlovelsen: »Datering over Manuskriptet til Brevet til Læseren i Slutningen af »Gjentagelsen«
    <hi rendition="#ita">(...)</hi> Sandsynligvis har S. K. ved denne Tid faaet Kundskab om <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>s Forlovelse med <persName key="Schlegel, Johan Frederik">Fritz Schlegel</persName>«.<note> <p><hi rendition="#ita">Pap.</hi> bd. IV, s. XX. </p> </note> </p>
   <p>I ms. 1.2, s. 131, indledes brevet med angivelsen »Kjøbenhavn i Juli 1843«. Tidspunktet ændres i trykket til »August« (<ref target="../g/txt.xml#ss91" type="publishedWritings" n="91"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 91</ref>). Igen må man være varsom med at tolke de dateringer, der indgår i fiktionen, som klare udsagn om biografiske hændelser. Der er dog intet til hinder for, at brevet til læseren kan være skrevet i juli. Under alle omstændigheder er det skrevet efter, at SK reviderede <persName key="Constantin Constantius">Constantius</persName>' kommentar til det unge menneskes næstsidste brev (af 17. feb.) og lod det ledsage af endnu et brev, dateret 31. maj. I brevet til læseren omtales nemlig hans »dithyrambiske Glæde i det sidste Brev« (<ref target="../g/txt.xml#ss94" type="publishedWritings" n="94"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 94,23</ref>), med andre ord<pb xml:id="ss27" n="27" edRef="#SKS"/> det brev, hvori han får at vide, at hun er gift, taber avisen og udlægger begivenheden som en rigtig gentagelse. </p>
   <p>Foruden den paginering, som holder de forskellige dele sammen som trykms., er brevet til læseren forsynet med en selvstændig paginering med romertal I-IX. Desuden er s. 131/I forsynet med en vejledning til sætteren: »dette følger efter p. 130«, dvs. som et selvstændigt afsnit i forlængelse af det unge menneskes sidste brev. Håndskriften i dette afsnit bidrager til karakteristikken af en tekst, der har fundet sin form efter den affektfyldte gennemskrivning af slutningen: Skriften er gennemgående rolig og afbalanceret, næsten sirlig.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Pap.</hi> bd. IV, s. 454. </p> </note> </p>
   <p>Man har som nævnt fra biografisk hold forsøgt at indskrive tilblivelsen af <hi rendition="#ita">G</hi> i SKs livshistorie og betragtet skriftet som en indirekte henvendelse til den kvinde, som han brød forlovelsen med.<note> <p><persName key="Hirsch, Emanuel">Emanuel Hirsch</persName> op.cit. fremsatte sin tese om <hi rendition="#ita">G</hi> og <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi> som et dobbeltværk til <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName> (svarende til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>) på grundlag af <persName key="Heiberg, Peter Andreas, filolog">P.A. Heiberg</persName> op.cit., s. 23-25. Jf. også <persName key="Borso, Dario">Dario Borso</persName> op.cit., s. 44-48. </p> </note> Dermed risikerer man at fremhæve privatpersonen på bekostning af forfatteren. Denne opfattelse er der nu grundlag for at modificere. Spørgsmålet er, om det ikke er forfatteren, snarere end den af fortiden knugede privatperson, der i brevet til <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName> den 15. maj skriver: </p>
   <quote>
    <p>Nu er jeg igjen flot. Jeg har i en vis Forstand allerede opnaaet, hvad jeg kunde ønske, hvad jeg ikke vidste om jeg behøvede 1 Time, 1 Minut, ell. ½ Aar til – en Idee – et Vink –
     <hi rendition="#ita">sat sapienti,</hi> nu klattrer jeg.<note> <p><ref target="../b79/txt.xml#n88" type="lettersAndDedications" n="ba:80" rend="Brev 88"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 118</ref>. Det latinske udtryk sat sapienti betyder, at antydningen er nok for den forstandige, for den som ved. </p>
     </note> </p>
   </quote>
   <p>Som et supplement til den snævert biografiske udlægning kunne man hævde, at SK som forfatter tog til <placeName>Berlin</placeName> for at finde ny inspiration, »en Idee«. Det fandt han, ikke gentagelsens lyn, men en fortsættelse af forfatterskabet. </p>
   <p><placeName>Berlin</placeName> udgør som sådan tilblivelsens første fase. SK vender tilbage til <placeName>København</placeName> med et skrift, som omfatter blot 78 trykte sider. Udvidelsen af dette lille skrift finder sandsynligvis sted i juni måned. Det er tilbli<pb xml:id="ss28" n="28" edRef="#SKS"/>velsens anden fase. Afslutningen af anden del genskrives under indtryk af <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>s forlovelse, men dermed er hendes indflydelse reduceret til at omfatte afslutningen. Denne tredje fase omfatter tillige brevet til læseren: Hvis man kan opfatte den tilknyttede angivelse »Juli« som en afspejling af SKs nedskrivning, må tredje fase være afsluttet i juli og hele <hi rendition="#ita">G</hi> være blevet til over tre måneder, i maj til juli 1843. </p>
   <p>Efter færdiggørelsen betragtede SK <hi rendition="#ita">G</hi> som en helhed. På et omslag kaldet »Polemica m: H: t: <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s 'Gjentagelse' i Nytaarsgaven«, som rummer intet mindre end 33 tætskrevne blade i anledning af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s kritik af <hi rendition="#ita">G,</hi><note>
     <p>Artiklen »Det astronomiske Aar« i <hi rendition="#ita">Urania. Aarbog for 1844,</hi> udg. af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, Kbh. 1844, ktl. U 57, s. 77-160; spec. s. 97ff. Årbogen udkom i dec. 1843. </p>
    </note> <hi rendition="#ita"> </hi>noterer han følgende memento: </p>
   <quote>
    <p>Da jeg har skrevet hiin lille Bog, »for at Kjætterne ikke skulde kunne forstaae den« saa vilde det være at falde ud af Charakteren at oplyse om noget somhelst nærmere. <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s hele Passiar er desuden en reen Trivialitet. Jeg bør ikke spilde min Tid, og lade mig neddrage i de ephemære Sphærer.<note> <p>KA, B pk. 11, uden for læg; jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB97" rend="G,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>IV B 97</ref>,109. Citatet i citatet henviser til <ref target="../g/txt.xml#ss91" type="publishedWritings" n="91"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 91,14</ref>. </p> </note> </p>
   </quote>
   <p>Den aldrig offentliggjorte polemik drejer sig først og fremmest om forståelsen af begrebet gentagelse, og hvilke midler en forfatter må tage i brug for at blive forstået af dem, han gerne vil forstås af. Også denne del af diskussionen, som SK fortsatte med sig selv ind i året 1844 og genoptog i <hi rendition="#ita">Begrebet Angest,</hi><note> <p><ref target="../ba/txt.xml#n324" type="publishedWritings" n="324"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 324 note 2</ref>. Polemikken indgår også i <hi rendition="#ita">Forord,</hi> jf. <ref target="../F/txr.xml#ss547" type="textCriticalAccount" n="547">tekstredegørelsen hertil, s. 547</ref>f. </p> </note> må man tage højde for, hvis man vil prøve at forstå, hvem kætterne er, og dermed svare på spørgsmålet om, hvem der kunne være »denne Bogs virkelige Læser« (<ref target="../g/txt.xml#ss89" type="publishedWritings" n="89"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 89</ref>). </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head><pb xml:id="ss29" n="29" edRef="#SKS"/>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p><hi rendition="#ita">G</hi> blev udsendt pseudonymt og uden angivelse af udgiver. Af titelbladet fremgår det, at bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>. SK, der således var sin egen forlægger, indgik kontrakt med bogtrykker <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> og betalte omkostningerne til papir og trykning. Hverken beløb eller oplagstal kendes, men <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName> sætter oplaget til 525 eksemplarer og udgifterne til 107 rd. og 24 sk., beregnet ud fra »Lunos almindelige tarif«.<note> <p><persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName>
     <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og pengene,</hi> 2. udg., Kbh. 1993 [1935], s. 29. </p> </note> Af et udateret regnskabsblad fremgår det, at cand.jur. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> som stedfortræder tog sig af det økonomiske mellemværende med <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> efter bogens udgivelse.<note>
     <p>KA, D pk. 7 læg 6. Regnskabsbladet, som ikke er dateret, men uden tvivl skrevet i jan. 1845 (jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss60" type="textCriticalAccount" n="60">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 60), er opdelt i to afdelinger. Den første afdeling rummer under overskriften »<hi rendition="#ant">A per <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødvad</persName></hi>« oplysninger om skrifterne <hi rendition="#ita">Enten – Eller, Frygt og Bæven, G, Begrebet Angest</hi> og <hi rendition="#ita">Forord.</hi> Den anden rummer under overskriften »B. ved mig selv« oplysninger om skrifterne <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> (1843) og <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler.</hi> Kun for <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> har SK ført et egentligt regnskab. Ud for de øvrige skrifter i den første afdeling har han noteret: »Intet modtaget«. </p>
    </note> </p>
   <p>I sommeren 1847 ophørte SK med at fungere som sin egen forlægger og solgte restoplagene af kommissionsskrifterne til <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>. Af en opgørelse, udarbejdet efter de mundtlige og skriftlige forhandlinger mellem SK og <persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName> fremgår det, at der i juli 1847 endnu var et restoplag af <hi rendition="#ita">G</hi> på i alt 38 eksemplarer hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName>.<note> <p>KA, D pk. 7 læg 6. </p> </note> Af et brev<note> <p>NKS 2937, 4<hi rendition="#sup">o</hi>; jf. <ref target="../b208/txt.xml#n224" type="lettersAndDedications" n="ba:152" rend="Brev 224"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 173-175</ref>. </p> </note> fra SK til <persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName> fremgår det, at der desuden befandt sig 215 eksemplarer hos <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>, hvilket giver et samlet restoplag på 253 eksemplarer. </p>
   <p>Det endelige regnskab for <hi rendition="#ita">G</hi> indtil juli 1847, da <persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName> overtog restoplaget, ser da ud som følger: 272 eksemplarer er solgt på almindelige<pb xml:id="ss30" n="30" edRef="#SKS"/> betingelser og har indbragt omkring 226 rd. Heraf tog <persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName> 25% i kommision, ca. 56 rd. Tilbage blev ca. 170 rd. I sommeren 1847 købte <persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName> restoplaget af de ni bøger, han havde haft i kommission, for 1200 rd.<note> <p><persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>s protokol over <hi rendition="#ita">Forhandlinger med Forfattere, Redacteurer &amp;c 1835-1858</hi>, s. 27. I arkiv hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>s Boghandel og Forlag, Kbh. Jf. <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName> op.cit., s. 31. </p> </note> Det svarer til ca. 33% af bogladeprisen. SK forlangte for restoplaget af<hi rendition="#ita"> G</hi> 100 rd.,<note> <p>NKS 2937 4<hi rendition="#sup">o</hi>; jf. <ref target="../b208/txt.xml#n224" type="lettersAndDedications" n="ba:152" rend="Brev 224"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 174</ref>. </p> </note> men modtog kun ca. 70 rd., hvilket giver en samlet indtægt på 240 rd. Når udgifterne til <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> fratrækkes, giver det et overskud på ca. 132 rd. Alene det ordinære salg fra bogladen dækkede SKs udgifter til papir og trykning. </p>
   <p>Af en forlagsreklame trykt i <hi rendition="#ita">Dette skal siges; saa være det da sagt,</hi> som udkom i 1855, ses det, at <hi rendition="#ita">G</hi> stadig kunne købes hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName> for 80 sk. <hi rendition="#ita">G</hi> blev ikke oversat i SKs levetid. </p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
