<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB36</title>
     
     <title type="short">NB36</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2009</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K26</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb36/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb36/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="384"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="385"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB36 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB.<hi rendition="#sup">36.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB36</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Papbind med ryg af sort shirting og med blankt, blåligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet sprængt snit. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 165 × 206 × 11 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en mangekantet etiket med påskriften <hi rendition="#ant">»NB.<hi rendition="#sup">36.</hi>«</hi> og datoen <hi rendition="#ant">»d. 13 Decemb. 1854.«</hi> (se <ref target="../NB36/txr.xml#ill_k6" type="figure">illustration 6</ref>). <figure xml:id="ill_k6" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB36/ill_k6.jpg"/> <head>6. Journalen NB36, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet »N<hi rendition="#sup">o</hi> 157.«, journalens nummer i <hi rendition="#ita">L-fort</hi>. Nederst på etiketten har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnummeret »XI<hi rendition="#sup">2</hi> A 240«. På forpermens inderside er i øverste højre hjørne med blyant anført protokollens omfang »1«, dvs. 1 bog.<note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente.</p> </note> I øverste venstre hjørne er indklæbet en trykt etiket, hvis motiv er en oval med teksten <hi rendition="#ant">»<hi rendition="#ita">Faaes hos | <persName key="Wanscher, Wm.">W<hi rendition="#sup">m</hi> Wanscher</persName>,</hi> | Kiøbmagergade <hi rendition="#ita">N<hi rendition="#sup">o</hi> 6 | for_____</hi>«</hi>. Under etiketten er med blyant anført protokollens pris »2 ℳ 8 ß«.<pb xml:id="ss382" n="382" edRef="#SKS"/><note> <p>Prisen på 2 ℳ 8 ß svarer til 40 ß; ℳ er tegnet for mark, mens ß betegner skilling.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 92 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 8 læg (seksterner og en kvinterne).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (falsning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En seksterne betegner et læg på 6 dobbeltblade, altså 12 blade, mens en kvinterne er et læg på 5 dobbeltblade, altså 10 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 6 med blyant pagineret 1-69 på rectosiderne;<note> <p>En fremmed hånd har med blyant pagineret versosiderne [44]-[50].</p> </note> journalens øvrige blade er upagineret.</p><p>Lægfordeling: læg I: 11 blade (seksterne, hvor det første blad er fastklæbet til forpermen; det sidste blad er pagineret 11-[12]), læg II-III: 12 blade (pagineret 13-[60]), læg IV: 10 blade (kvinterne, pagineret 61-[72]), læg V-VII: 12 blade (pagineret [73]-[152]), læg VIII: 11 blade (seksterne, hvor det sidste blad er fastklæbet til bagpermen; pagineret [153]-[174]).</p><p>Papir: gulligt koncept. Mål: 163 × 227 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten tilføjelser og anmærkninger. Bl. 1-5 samt 41-92 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1]-[5v] samt [39v]-[92v] er ubeskrevet. På s. 67 er kun de fem første linjer beskrevet (se <ref target="../NB36/txt.xml#ill_15" type="figure" n="434">illustration 15 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 434-35</ref>).</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Etikettens tekst er skrevet med latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk håndskrift ved latinske og franske ordformer og citater samt undertiden som skønskrift i forbindelse med overskrifter og navnestof.</p><p>Marginaltilføjelsen <ref target="../NB36/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31.a">NB36:31.a</ref> løber over to sider (se <ref target="../NB36/txt.xml#ill_14" type="figure" n="430">illustration 14 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 430-31</ref>).</p><p>Nogle af journalens overskrifter er helt eller delvis understreget. Stedvis er også enkelte ord i den løbende tekst understreget. Overskrifterne i <ref target="../NB36/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB36:7</ref>, <ref target="../NB36/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">14</ref> og <ref target="../NB36/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">32</ref> er adskilt fra teksten ved en skillestreg. Størrelsen af SKs håndskrift varierer en del journalen igennem.</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling anvendes i <ref target="../NB36/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB36:31</ref> to asterisker (to gange).</p><p>Der er i hele <ref target="../NB36/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen </ref>en del mindre korrektioner i form af overstregninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre til<pb xml:id="ss383" n="383" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss384" n="384" edRef="#SKS"/>føjelser mellem linjerne med kiler ned i hovedteksten. SK har rettet sidetallene 53, 55, 57 og 59 fra 52, 53, 54 og 55 (se <ref target="../NB36/txt.xml#ill_15" type="figure" n="434">illustration 15 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 434-35</ref>).</p><p>Ved slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> Ud for flere optegnelser er der på langs i marginen afsat streger i papiret med et ukendt instrument, måske kanten af en papirkniv. De markerer ofte afsnit, som Gottsched bringer i <hi rendition="#ita">EP</hi>.<note> <p>Se fx <ref target="../NB36/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB36:8</ref>, hvor der er stregmærker på s. 17-[18].</p> </note> Stedvis rummer journalen også svage blyantmærker til markering af problematiske enkeltord.<note> <p>I <ref target="../NB36/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB36:8</ref> på s. 17,8 har Gottsched således med en tynd blyantstreg markeret bogstavet 't' i »muligt«, som han i <hi rendition="#ita">EP</hi> retter til »mulige«. I <ref target="../NB36/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB36:19</ref> har han på s. 35,5 markeret »men«, som han tolker som »mens«. I <ref target="../NB36/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB36:26</ref> på s. [48],1 er der sat en lille blyantstreg under »Prostitution«, der her står med betydning af »vanærende eller latterliggørende adfærd«. I <hi rendition="#ita">EP</hi> har Gottsched tvivlrådigt udstyret ordet med et spørgsmålstegn i kantede parenteser.</p> </note> Gennemgående er der desuden med små blækstreger i ydre margin ved papirets kant angivet, når der i teksten var noget, som skulle have opmærksomhed.<note> <p>Fx angiver blækstregen på s. 9 lin. 16 ud for 3. afsnit af <ref target="../NB36/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB36:4</ref>, at her tager optegnelsen sin begyndelse i <hi rendition="#ita">EP</hi>.</p> </note></p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 157; KA, A pk. 40; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 2 A 240-279)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB36 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 13. december 1854. Af journalens 37 optegnelser er kun <ref target="../NB36/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB36:1</ref> dateret. Enkelte af journalens øvrige optegnelser indeholder referencer, som muliggør en nøjere kronologisk bestemmelse. Det gælder <ref target="../NB36/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB36:19</ref>, hvor SK med ordene »Angrebet paa <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> eller paa <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> <hi rendition="#ita">per</hi> Martensen« hentyder til sin artikel i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> d. 18. dec. 1854.<note> <p>Jf. <ref target="../NB36/kom.xml#nb36-87" type="commentary">kommentaren til NB36:19, 420,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">29</hi></hi></ref>.</p> </note> I <ref target="../NB36/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB36:26</ref> omtales den som »Artiklen mod Martensen om Mynster« og SK efterlyser nu en reaktion: »Den Martenske Taushed er en rædsom Prostitution«.<note> <p>Jf. <ref target="../NB36/kom.xml#nb36-2017" type="commentary">kommentaren til NB36:26, 425,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">19</hi></hi></ref>.</p> </note> Det betyder, at denne optegnelse er indført efter den 18., men før den 28. de<pb xml:id="ss385" n="385" edRef="#SKS"/>cember, hvor Martensen gav SK svar i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi>. Formuleringen »min sidste Artikel mod Martensen« sigter måske til den omtalte artikel fra d. 18. december, men udelukkes kan det ikke, at SK tænker på sin kommende artikel »Derved bliver det!«, der bragtes i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> d. 30. dec. 1854.<note> <p>Jf. <ref target="../NB36/kom.xml#nb36-122" type="commentary">kommentaren til NB36:26, 425,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">8</hi></hi></ref>.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">Det vides ikke med sikkerhed, hvornår SK opgav skrivningen af denne NB-journal, der som den eneste ikke er skrevet ud.<note> <p>Journalens sidste optegnelse afsluttes på s. 67.</p> </note> Journalens afsluttende optegnelser (<ref target="../NB36/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB36:27</ref>-37) kan med emner som fx »<persName key="Luther, Martin">Luther</persName> – Reformationen.« og »Min mulige Navnkundighed« dog give det indtryk at være skrevet i fred og ro før <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s svar den 28. december, og at journalen herefter ikke længere var i brug.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>Flere af teksterne i den korte og koncentrerede NB36 bærer præg af at være brugstekster, tiltænkt læsere i virkelighedens verden, avislæsere og pamfletlæsere, som SK vil have i tale. Sproget er derfor enkelt, billederne mange og emnerne som oftest af begrænset kompleksitet. Nye temaer introducerer NB36 da heller ikke. SK priser den enlige stand (<ref target="../NB36/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB36:2</ref>, <ref target="../NB36/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">3</ref>, <ref target="../NB36/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">7</ref>, <ref target="../NB36/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31.a">31.a</ref>) og ironiserer over kristenhedens sentimentale forgudelse af barnet og dens ukristelige besyngelse af barnedåben (<ref target="../NB36/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB36:7</ref>): »Χstheden blev et Stutterie, hvor, jødisk eller hedensk, Børne-Avlingen blev – sand Χstd« (<ref target="../NB36/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB36:2</ref>). De nytestamentlige belæg for såvel ægteskab som barnedåb er tvivlsomme og den kulturprotestantiske familieidyl »bestialsk«, fordi den grunder sig på korsfæstelsen af verdens frelser, hvis »Fremtræden just var i Retning af at standse Slægt« (<ref target="../NB36/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB36:34</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Fra de foregående journaler genkender man også SKs kritik af det middelmådige (<ref target="../NB36/txt.xml#n36" type="journalsAndPapers" n="36">NB36:36</ref>) og mængdens forblændelser (<ref target="../NB36/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB36:4</ref>, <ref target="../NB36/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">29</ref>), der kontrastfuldt modstilles det personligt pointerede, singulariteten (<ref target="../NB36/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">NB36:33</ref>). Også udfaldene mod præstestanden og en mængde uspecificerede docenter (<ref target="../NB36/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB36:30</ref>), som har omdannet kristendommen til »noget erbarmeligt Sirups-Slik« (<ref target="../NB36/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB36:28</ref>), er polemiske gengangere. I en optegnelse om sin »mulige Navnkundighed« bemærker SK satirisk, at han på fremtidens firmament formentlig vil være at finde »i en ganske anden Genre«, end han havde forestillet sig, idet han har »leveret et meget<pb xml:id="ss386" n="386" edRef="#SKS"/> betydelig Bidrag til Snylte-Dyrenes Naturhistorie, Snylte-Dyrene jeg mener Præster og Professorer, disse graadige og stærktynglende Parasiter« (<ref target="../NB36/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB36:35</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Som et resolut modtræk til det lige så parasitiske som sødladne i kulturens religiøse selvforståelse gør SK gældende, at et ægte gudsforhold i henhold til Det Nye Testamente indebærer selvhad og »Msk-Fjendskab« (<ref target="../NB36/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">NB36:29</ref>, <ref target="../NB36/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">31</ref>) og derfor altid medfører »den rædsomste Qval« (<ref target="../NB36/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB36:31</ref>; jf. 22). Åndens vilkår i verden lader sig kun begribe i lyset af døden: »Aand er: at leve som død (det at afdøe)« (<ref target="../NB36/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB36:37</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Til journalens offentlige yderside svarer en privat inderside. Fraregnet et par bemærkninger om <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>, som anklages for at være »noget omtaaget af det Numeriske« (<ref target="../NB36/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB36:4</ref>) og senere modstilles apostlen (<ref target="../NB36/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB36:27</ref>), er <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> og <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> de eneste historiske personer, der optræder i NB36, hvor de til gengæld figurerer hyppigt. »<hi rendition="#ita">Mynster og Jeg</hi> / er Collisionen mellem det Gamle og det Nye« (<ref target="../NB36/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB36:12</ref>), bemærker SK, hvis personlige beundring og pietet for den afdøde biskop er usvækket (<ref target="../NB36/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB36:18</ref>). I redelighedens navn måtte han dog gøre indsigelse mod Martensens forsmædelige misbrug af ordet sandhedsvidne: »at begrave ham som Sandhedsvidne er lige saa latterligt som at begrave en Jomfrue, der rigtignok efterlod sig 3 Børn og var frugtsommelig med det fjerde« (<ref target="../NB36/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB36:13</ref>; jf. 26). Hvor Martensen med sin teologiske tankeløshed har gjort Mynster latterlig (<ref target="../NB36/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB36:13</ref>), har Mynster med sin manglende imødekommenhed over for SK bidraget afgørende til udviklingen af dennes selvforståelse (<ref target="../NB36/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB36:14</ref>). Skønt Mynster var en »Egoist« (<ref target="../NB36/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB36:17</ref>), som SK uegennyttigt skånede for et regulært angreb, er SK sig bevidst, at de altid vil være forbundne, hvilket afspejler sig helt ned i hans metaforik: »Jeg har frelst M. for hvad han var mere bange for end det meest overtroiske Msk. for at gaae ene ved Midnat over en Kirkegaard: religieus Bevægelse« (<ref target="../NB36/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB36:15</ref>). Anderledes uforsonlig er SK i sit forhold til Martensen, hvis administrative kompetence aftvinger begrænset respekt: »Martensen buser nok paa; at sige om ham at han styrer Kirken er ligesaa besynderligt som at sige om en Mand, der i eetvæk render Næsen mod Stuedøren at han styrer, hvorvel jo ogsaa dertil hører en vis Styren« (<ref target="../NB36/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB36:18</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Adskillige optegnelser i NB36 bevidner, at SK ikke har i sinde at gøre livet lettere for den uerfarne biskop, der som noget af det første i sin embedsperiode skal erfare, at SK »er lagt an paa det Katastrophiske« (<ref target="../NB36/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB36:14</ref>) og i sit indre forstår at aktivere den »lille Springfjeder«, som frembringer »den intensiv muligste Virkning« (<ref target="../NB36/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB36:8</ref>). I en optegnelse med overskriften »<hi rendition="#ita">Katastrophe</hi>« uddyber SK sagen:<pb xml:id="ss387" n="387" edRef="#SKS"/></p>
   <quote><p rendition="#ind">Hvorledes frembringes K. i Aands Forhold? Ganske simpelt: ved at udelade nogle Mellemleed,ved at anbringe en Conclusion og ikke give Præmisserne, ved at drage en Conseqvents og <supplied>ikke</supplied> først udvise det hvoraf det er Conseqventsen o: D: saa vil Sammenstødet mellem den saaledes Handlende og de Samtidige kunne blive en Katastrophe. (<ref target="../NB36/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB36:24</ref>)</p></quote>
   <p>Med denne formel giver SK eftertiden aktindsigt i sit angreb. Formlen beskriver det pludseliges logik, omvendingen af alle værdier, men den ledsages karakteristisk nok af en principiel tøven fra SKs side. Når det er problematisk med »denne bevidste Arrangeren af K.«, skyldes det blandt andet hensynet til mere eller mindre sagesløse mennesker, som det vil være urimeligt at udsætte for en sådan »Haardhed« (<ref target="../NB36/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB36:24</ref>). Suspenderer man katastrofen af den grund, bliver det på den anden side umuligt at korrigere epoken effektivt i dybden. Til disse vanskeligheder føjer sig en ulyksalig lovmæssighed i det offentlige rum, som SK beskriver i en optegnelse med overskriften »<hi rendition="#ita">Det Interessante – Handlings Afgjørelse</hi>«:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Dersom jeg turde ledsage mine Handlinger med Comentar, oplysende den sindrige Hensigtsfuldhed der er i det Hele: saa vilde jeg gjøre glimrende Lykke – – men aldeles forfeile min Opgave. Man vilde saa slet ikke faae Indtrykket, Braaden af Handlingens Afgjørelse men fortrylles af det Interessante i Reflexionen, som bærer denne Handling. (<ref target="../NB36/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB36:19</ref>)</p></quote>
   <p>Skal handlingen ikke bare blive et »Motiv for det Interessante«, må den komme uvarslet og »see ud som en Slags Galskab (thi uden den faae vi ikke Lidenskaben sat i Bevægelse, Ilden paasat)« (<ref target="../NB36/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB36:19</ref>). At refleksioner af denne art ikke er akademisk spilfægteri, men blodig alvor, bliver bekræftet, når SK under overskriften »<hi rendition="#ita">At virke katastrophisk</hi>« skriver:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Hvor angest end Mskene vilde blive for mig, hvis de fik det at vide, hvor fremmed det vilde være dem: vist er det, at det der i al den sidste Tid har beskjeftiget mig, er, om det ikke var det Gud vilde jeg skulde gjøre, at jeg skulde sætte Alt paa at faae en Katastrophe tilveiebragt, paa at blive arresteret, dømt, om muligt, henrettet. (<ref target="../NB36/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB36:26</ref>)</p></quote>
   <p>Tanken om denne ultimative selvinvestering får snart besværligt følgeskab af refleksioner over, hvorvidt SKs første offentlige ageren blev gennemført taktisk korrekt »i Retning af det Katastrophiske« (<ref target="../NB36/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB36:26</ref>) og i<pb xml:id="ss388" n="388" edRef="#SKS"/> så fald kunne afstedkomme en arrestation eller måske ligefrem en henrettelse.</p>
   <p rendition="#ind">Spørgsmålet forbliver ubesvaret i NB36, hvis beskedne omfang formentlig skyldes, at SKs offentlige virksomhed greb stedse mere om sig og i den grad beslaglagde hans tid og energi, at journalen måtte lægges til side. Betænker man angrebets radikalitet og uforsonlighed, er der en egen suverænitet i de simple ord, hvormed SK et lille stykke inde i sin sidste journal foreholder sig selv og eftertiden, at den afgørende domshandling ikke tilkommer nøjeregnende mennesker, men udgår fra en nådig Gud, der har i sinde at tiltænke alle salighed:</p>
   <quote><p>.... Hvor langt det er fra at Χstd. er til, sees bedst paa mig.</p> <p rendition="#ind">Thi med den Klarhed jeg har – jeg er dog ikke en Χsten. Bestandigt stiller det sig dog saaledes for mig, at trods det Dyb af Nonsens hvori vi stikke, vi blive dog lige fuldt alle salige. (<ref target="../NB36/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB36:5</ref>)</p></quote>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
