<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Fire opbyggelige Taler, 1843</title>
     
     <title type="short">4T43</title>
  <author>
   <name>Søren Bruun</name><name>Kim Ravn</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name><name>Christian Tolstrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 1997-2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K5</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/4t43/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121212">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/4t43/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/> 
  <head><pb xml:id="ss123" n="123" edRef="#SKS"/><pb edRef="SKS" n="123"/><!--fejl, sidenummer duplikat-->Tekstredegørelse </head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografiske data 
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="123"/>
   </item>
   <item>2. Manuskripter 
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="124"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie 
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="124"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde 
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="130"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1"> 
   <head>1. Bibliografiske data </head>
   <p><hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler af S. Kierkegaard</hi> var færdig fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri 27. nov. 1843.<note> <p> Jf. <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 277. </p> </note> Hæftet udkom 6. dec., det kostede 4 mark eller 64 skilling og kunne fås hos boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>.<note> <p> Hæftet blev averteret i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns kongelig alene privilegerede Adressecomptoires Efterretninger</hi> nr. 287, 6. dec. 1843, og <hi rendition="#ita">Den privilegerede Berlingske politiske- og Avertissements-Tidende</hi> nr. 330, 8. dec. 1843. Af en afregning med SK fra foråret 1844 fremgår det, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> 4. dec. fik leveret 300 eksemplarer til sin boglade fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (KA, D pk. 7 læg 7). </p> </note> Formatet er oktav, ca. 138 x 213 mm,<note> <p> Målene stammer fra <persName key="Bork, Jens">Jens Bork</persName>s og Josiah Thompsons eksemplarer og gælder det ubeskårne hæftes blade (bredde x højde). </p> </note> og hæftet har et lyseblåt, bogtrykt omslag (se <ref target="../4T43/txr.xml#ill_k7" type="figure">illustration 7</ref> <figure xml:id="ill_k7" rend="recto"><graphic url="../4T43/ill_k7.jpg"/><head>7. <hi rendition="#ita">4T43,</hi> det bogtrykte omslag, forside</head></figure>  ). Omfanget er 84 sider, svarende til 51/4 ark. Siderne tælles med arabertal; de første syv er upagineret. Titelbladet gengives på <ref target="../4T43/txr.xml#ill_k8" type="figure">illustration 8</ref> <figure xml:id="ill_k8" rend="recto" n="1"><graphic url="../4T43/ill_k8.jpg"/><head>8. Titelblad til <hi rendition="#ita">4T43.</hi> Naturlig størrelse</head></figure>  . </p>
   <p>Ved en intern kollation af fire eksemplarer af <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> (forkortet <hi rendition="#ita">4T43</hi>) er der ikke konstateret afvigelser. De benyttede eksemplarer er: </p>
   <list> 
     
     <label><pb xml:id="ss124" n="124" edRef="#SKS"/>A</label>
     <item>Kunsthandler <persName key="Bork, Jens">Jens Bork</persName>s eksemplar med det originale bogtrykte omslag. </item>
    
     
     <label>B</label>
     <item>Dr. <persName key="Thompson, Josiah">Josiah Thompson</persName>s eksemplar med det originale bogtrykte omslag. </item>
    
     
     <label>C</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar af <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler,</hi> tilhørende G.E.C. Gads Forlag (tidligere hos dr.phil. h.c. <persName key="Bernström, Gustaf">Gustaf Bernström</persName>, <placeName>Göteborg</placeName>), hvori <hi rendition="#ita">4T43</hi> indgår. </item>
    
     
     <label>D</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar af <hi rendition="#ita">Sexten opbyggelige Taler,</hi> hvori <hi rendition="#ita">4T43</hi> indgår. </item>
    
   </list>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2"> 
   <head>2. Manuskripter</head>
   <p>I Kierkegaard Arkivet (KA) på Det kongelige Bibliotek findes ingen manuskripter til <hi rendition="#ita">4T43</hi> bevaret, hverken kladde, renskrift eller korrekturark. Der findes imidlertid en udateret indholdsfortegnelse med syv nummererede titler (se <ref target="../4T43/txr.xml#ill_k9" type="figure">illustration 9</ref> <figure xml:id="ill_k9" rend="recto"><graphic url="../4T43/ill_k9.jpg"/><head>9. Indholdsfortegnelse på et løst blad, KA, B pk. 13</head></figure>  ).<note> <p> KA, B pk. 13; trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB161"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 161</ref>. </p> </note> Nr. 2 og 3 har samme titel »al god og al fuldkommen Gave«, svarende til titlen på den anden og tredje tale i <hi rendition="#ita">4T43.</hi> Som nr. 4 anføres »Herren gav, Herren tog, Herrens Navn være lovet«, svarende til titlen på den første tale i <hi rendition="#ita">4T43.</hi> Endelig optræder som nr. 7 »At frelse sin Sjæl i Taalmodighed«, der tematisk svarer til den fjerde tale i <hi rendition="#ita">4T43</hi> »At erhverve sin Sjæl i Taalmodighed«. Det kunne tyde på, at SK på idestadiet har haft i tankerne at udgive en samling af syv opbyggelige taler, men da det kom til udarbejdelsen, har skåret antallet ned til fire. Indholdsfortegnelsen er skrevet på et løst blad (1 blad 8<hi rendition="#sup">o</hi>-format), men hverken papiret (blåligt post-velin) eller andre ydre indicier bidrager til en nærmere bestemmelse af tidspunktet for tilblivelsen (se afsnit 3). </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3"> 
   <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>I renskriften af tillægget i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi>, »Henblik til en samtidig Stræben i dansk Litteratur«, skriver <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> i<pb xml:id="ss125" n="125" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss126" n="126" edRef="#SKS"/> en udeladt passage i noten om den første tale om <persName key="Job">Job</persName> i <hi rendition="#ita">4T43,</hi> at SK har forklaret ham, hvorfor denne tale er forskellig fra de øvrige:<note> <p> KA, B pk. 19 læg 5; trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIB98" rend="AE,ms.22"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VI B 98</ref>,52. Jf. <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift,</hi> Kbh. 1846, s. 204f. (<ref target="../AE/txt.xml#ss248" type="publishedWritings" n="sv2:7" rend="AE, 248"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 7, 259</ref>). </p> </note> </p>
   <quote><p>I Skriftet »Gjentagelsen« var »Job« benyttet paa en saadan Maade revet saaledes ind i Lidenskabelighed, at det let kunde virke forstyrrende paa en eller anden Læser, der er vant til at finde en stillere Opbyggelse i Betragtningen af den fromme Mand. Derfor besluttede han strax at gjøre Sit til at frede om <persName key="Job">Job</persName> som et religieust Forbillede ogsaa for Den, der ikke er forsøgt i Lidenskabernes Yderste, eller experimenterende vil have dette fremstillet. Den opbyggelige Tale udkom derfor ogsaa nogle faae Uger efter »Gjentagelsen«.<note> <p> <hi rendition="#ita">4T43</hi> udkom syv uger efter <hi rendition="#ita">Gjentagelsen.</hi> </p> </note> </p></quote>
   <p>Denne oplysning tyder på, at SK er gået i gang med at skrive den første tale i <hi rendition="#ita">4T43</hi> straks efter, at han har indleveret manuskriptet til <hi rendition="#ita">Gjentagelsen,</hi> hvilket formentlig er sket i begyndelsen af september 1843, eftersom bogen var færdig fra trykkeriet 7. okt. samtidig med <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven.</hi><note> <p> Jf. <ref target="../4T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 7, og til <ref target="../FB/txr.xml" type="textCriticalAccount"><hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 75. </p> </note> Da <hi rendition="#ita">4T43</hi> som nævnt var færdig fra trykkeriet 27. nov., må manuskriptet være indleveret til sætning i begyndelsen af november, dvs. at SK har forfattet de fire taler på små to måneder, fra midten af september til begyndelsen af november 1843. </p>
   <p>Som det var tilfældet under udarbejdelsen af de to foregående samlinger af opbyggelige taler, anvendte SK også sine journaler, især HH,<note> <p> Jf. <ref target="../4T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 13f., og til <ref target="../3T43/txr.xml" type="textCriticalAccount"><hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler,</hi></ref> 1843, s. 74-76. </p> </note> og sine notesbøger, da han skrev <hi rendition="#ita">4T43.</hi> I den første tale om <persName key="Job">Job</persName> indgår i omarbejdet form en optegnelse, som SK nedfældede i en notesbog under opholdet i <placeName>Berlin</placeName> 1841-42 (jf. <ref target="../4T43/txt.xml#ss126" type="publishedWritings" n="126"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 126</ref>,30-127,9). Optegnelsen,der står på notesbogens s. 12, lyder således:<pb xml:id="ss127" n="127" edRef="#SKS"/> </p>
   <quote><pb xml:id="ss128" n="128" edRef="#SKS"/><p>... Og Noget kan Du jo dog altid udrette ved at give Glæden Vidnedsbyrd. Eller siger Du: hvorledes dette; Ingen veed jo hvad jeg lider ell. hvad jeg har lidt; min Sorgens Stie den er eensom og afsides, sjelden betraadt af en Vandrer. Men jeg vilde svare: er det Dig da af saa stor Vigtighed at Andre faae at vide paa det nøiagtigste, hvad Du lider, ell. mener Du, at det er din Betydning, at Du har lidt alle mulige Lidelser, saa naar Du havde fundet Hvile i Verden, saa var Alt beroliget, ell. kan Du ikke lade Dig nøie med Mskets almindelige Lod; og kunde det dog ikke bane sig Vei. Eller mener Du, at dette skulde være umuligt, at man, naar man ikke kjender dine Lidelser, ikke vil kunne forstaae Dig! O den Lidendes Øie er dannet paa en egen Maade, og som den Elskendes Øre, skjøndt det hører alt Andet i Verden, egl. er dannet saaledes, at det blot hører den Elskedes Stemme, saaledes opfanger ogsaa den Lidendes Øre enhver Trøstens Stemme, og kjender den strax, naar det er den sande Trøstens Røst. Som Skriften siger, at Troen og Haabet uden Kj. kun er et lydende Malm og en klingende Bjelde, saaledes er ogsaa den Glæde der forkyndes uden at Smerten nævnes, kun et lydende Malm og en klingende Bjelde, der upaaagtet suser forbi den Lidendes Øre, den lyder for Øret men gjenlyder ikke i Hjertet, den berører Øret men gjemmes ikke deri; men denne Stemme, der bæver i Smerte og dog forkynder Glæde, ja den, den baner sig Vei ind gjennem hans Øre og stiger ned i hansHjerte, og gjemmes der.<note> <p> KA, A pk. 3 læg 5; trykt som <ref target="../Not8/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIA194" rend="Not8:46"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 194</ref>. </p> </note> </p></quote>
   <p>I <ref target="../HH/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen HH</ref>, som SK førte, mens han gik på Pastoralseminariet i vintersemesteret (nov.-marts) 1840-41 og sommersemesteret (maj-sept.) 1841, findes en udateret optegnelse på s. 23, som næsten ordret indgår i den anden tale (jf. <ref target="../4T43/txt.xml#ss135" type="publishedWritings" n="135"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 135</ref>,29-136,5). Den har følgende ordlyd: </p>
   <quote><p>...Thi hvad hjalp det Dig og, at Dit Øie var lukt, saa Verdens Glands ikke frydede det mere, hvad hjalp det, at dit Øre var lukket, saa Verdens Forfængelighed ikke banede sig Vei ind deraf, hvad hjalp det Dig, at dit Hjerte var koldt og roligt, saa Verdens Bedrifter ikke bevægede det mere; hvad hjalp det Dig, naar dit Øie ikke atter var<pb xml:id="ss129" n="129" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss130" n="130" edRef="#SKS"/> aabnet for den himmelske Herlighed, Dit Øre opladt for de uudsige- lige Taler, der ere herovenfra, dit Hjerte ikke bevæget og fuldt af himmelsk Mod?<note> <p> KA, C pk. 4 læg 2; trykt som <ref target="../HH/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIC18" rend="HH:27"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III C 18</ref>. </p> </note> </p></quote>
   <p>Da manuskriptmaterialet til <hi rendition="#ita">4T43</hi> ikke er overleveret, lader det sig ikke afgøre, om SK arbejdede med et egentligt kladdeforlæg, eller om han skrev talen på fri hånd, idet han evt. løbende kasserede sider og omskrev dem, som han ofte gjorde.<note> <p> Jf. fx <ref target="../3T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 72-74. </p> </note> </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4"> 
   <head>4. Udgivelsesmåde </head>
   <p><hi rendition="#ita">4T43</hi> blev ligesom <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler</hi> fra samme år udgivet af SK på eget forlag og solgt i kommission hos <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>. Atter stod SK altså selv for produktionen, dvs. det var ham, der traf aftale med <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri om layout, sætning, trykning, indbinding, papir og oplagsstørrelse, og det var ham, der betalte alle produktionsomkostningerne. Det var endvidere ham, der indgik kommissionsaftale med <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>, hvilket indebar, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> forestod salget gennem sin boglade mod en afgift, og at han afregnede salgsindtægterne fratrukket kommissionsafgiften direkte med SK. </p>
   <p>Størrelsen af trykoplaget er ukendt. Ikke desto mindre lader de salgsøkonomiske forhold sig næsten fuldt ud belyse takket være to bevarede afregninger med SK.<note> <p> KA, D pk. 7 læg 7. </p> </note> Af den ene afregning, der er fra 2. april 1844, men som synes baseret på statusopgørelsen fra januar 1844, fremgår det, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> på udgivelsesdagen, 6. dec. 1843, havde modtaget 300 eksemplarer af <hi rendition="#ita">4T43,</hi> og at han nu har en beholdning på 196 eksemplarer. Af den anden afregning, der er fra foråret 1845, og som anfører lagerbeholdningen i januar 1844, fremgår det, at SK indgik en ny aftale med <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen"</persName>, efter at de første 104 eksemplarer var solgt på de sæd<pb xml:id="ss131" n="131" edRef="#SKS"/>vanlige vilkår med en kommissionsafgift på 162/3%.<note> <p> Kommissionsafgiftens størrelse fremgår af <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName>s afregning fra foråret 1844, KA, D pk. 7 læg 7. Efter at Boghandlerforeningen var blevet stiftet i jan. 1837, besluttede de hertil knyttede boghandlere, herunder <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> og <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>, at forlæggernes rabat til boghandlerne fremover ikke måtte overstige 162/3%, jf. <persName key="Nyrop, Camillus">C. Nyrop</persName> <hi rendition="#ita">Bidrag til den danske Boghandels Historie</hi> bd. 1-2, Kbh. 1870; bd. 2, s. 140. </p> </note> Hvornår den nye aftale er indgået, er uklart, men det er formentlig sket i marts 1844 i forbindelse med udgivelsen af <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1844, der udkom 5. marts. Hvad aftalen indebar, er derimod klart; <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> købte de tilbageværende 196 eksemplarer mod en rabat på 25% af bogladeprisen. SK fik altså et kontant beløb, der var mindre end den indtægt, kommissionsaftalen ville have indbragt ham ved et fuldt salg; til gengæld overtog <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> risikoen for et evt. svigtende salg. Endelig købte <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> 10. maj 1845 det restoplag, der lå på lager hos <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>.<note> <p> Jf. SKs brev til <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> af 10. maj 1845: »Da jeg til Hr Boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> har [afhændet] Rest-Oplaget af mine opbyggelige Taler, saa vilde De have den Godhed til ham paa Fordring at udlevere de hos Dem beroende Exemplarer.« Brevet er if. <hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 2, nr. 119, s. 66, i privateje, og ordlyden har ikke kunnet verificeres. I <ref target="../b208/txt.xml#n221" type="lettersAndDedications" n="ba:119" rend="Brev 221"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 142, </ref>hvor brevet er gengivet, står »afsendt«, hvilket sandsynligvis er en fejllæsning for »afhændet«. </p> </note> Regnskabet for <hi rendition="#ita">4T43</hi> falder altså i tre dele: Afregning for det ordinære kommissionssalg af 104 eksemplarer, afhændelse af de resterende 196 eksemplarer og salg af restoplaget. </p>
   <p>Som nævnt er der ingen oplysninger bevaret om trykoplagets størrelse. Der er således ikke grundlag for at beregne, hvor meget SK tjente på udgivelsen af <hi rendition="#ita">4T43.</hi> På baggrund af et lignende skrift er det dog muligt, skønsmæssigt, at give et kvalificeret bud på udgifterne til papir og trykning, på trykoplagets størrelse og dermed på hæftets samlede økonomi. Af <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s »Erindringsbog«, dvs. trykkeriets interne ordre- og regnskabsbog, for 1844,<note> <p> <hi rendition="#ita">Erindringsbog for Bianco Luno 1844, </hi>nr. 132. I arkiv hos Bianco Lunos Bogtrykkeri, København. Erindringsbogen, som findes bevaret for årene 1844, 1846, 1847, 1848 og 1850, anfører dag for dag de ordrer, som indkom til trykkeriet og navn på ordregiverne. Hver ordre er forsynet med et løbenummer og en henvisning til det ugenummer, hvori ordren blev ekspederet. En senere sektion opregner de ekspederede ordrer uge for uge, og til sidst findes et uddrag af kassebogen. </p> <p> </p> </note> fremgår det, at <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> fra<pb xml:id="ss132" n="132" edRef="#SKS"/> 1844 blev trykt i et oplag på 500 eksemplarer, og at SK for papir og trykning betalte 43 rd. 61 sk. Der er al god grund til at antage, at han betalte en lignende pris for produktionen af <hi rendition="#ita">4T43;</hi> beløbet bør imidlertid sættes lidt højere, da <hi rendition="#ita">4T43</hi> er 1½ ark større, hvorved prisen bliver ca. 61 rd. Som tidligere nævnt fik <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> leveret et kommissionsoplag på 300 eksemplarer af <hi rendition="#ita">4T43.</hi> Antager vi nu, at SK – som ved <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1844 – lod fremstille et trykoplag på 500,<hi rendition="#ita"> </hi>må der have ligget 200 eksemplarer på lager hos <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>. Regnestykket ser i så fald ud som følger: De 104 eksemplarer, solgt under kommissionsaftalen, gav SK en indtægt på 57 rd. 75 sk. De 196 eksemplarer, solgt kontant til <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> efter den nye rabataftale, gav SK en udbetaling på 98 rd. Efter kommissionsafgift og rabat havde han således en bruttofortjeneste på 155 rd. 75 sk., og hvis han betalte ca. 61 rd. for papir og trykning af <hi rendition="#ita">4T43,</hi> har han altså kunnet indkassere en nettofortjeneste på næsten 95 rd. Salget af restoplaget i maj 1845 indgik i et samlet salg af restoplagene af alle seks hæfter med opbyggelige taler fra 1843 og 1844. For dette salg modtog SK »Valuta«,<note> <p> Jf. forlagsaftale af 10. maj 1845, trykt i <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName> <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og pengene,</hi> 2. udg., Kbh. 1993 [1935], s. 44: »Under Dags Dato har jeg til Hr. Boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> solgt Rest-Oplaget af mine opbyggelige Taler, saa vel de to, som udkom hos Reitzel som ogsaa de 16 andre som udkom hos <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName>. Hvorfor er mig betalt Valuta. Saasnart første Oplag er udsolgt er Skriftet atter min Eiendom.« Forlagsaftalen har ikke kunnet verificeres. </p> </note> dvs. et samlet, rundt beløb;<note> <p> Jf. afsnittet om tilblivelsen af <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 22-28. </p> </note> derfor kan der ikke siges noget om, hvor meget det enkelte hæfte indbragte.<note> <p> Jf. skema 3 i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 31. </p> </note> </p>
   <p>Efter at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> i maj 1845 havde opkøbt restoplagene af alle seks hæfter, herunder også af <hi rendition="#ita">4T43,</hi> udgav han dem samlet under titlen<pb xml:id="ss133" n="133" edRef="#SKS"/> <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler.</hi> Da <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> var udsolgt, og dermed også <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> fra 1843, samlede han de resterende fem hæfter, herunder <hi rendition="#ita">4T43,</hi> og udgav dem i 1852 som <hi rendition="#ita">Sexten opbyggelige Taler.</hi> I 1852-53 blev <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> oversat til svensk af præsten og forfatteren, cand.theol. <persName key="Wensjoe, Th.">Th. Wensjoe</persName> under titlen <hi rendition="#ita">Aderton Uppbyggeliga Tal af S. Kierkegaard</hi>. Det fremgår ikke, om SK har haft oversættelsen til godkendelse, men ved hans død stod der et eksemplar af <hi rendition="#ita">Aderton Uppbyggeliga Tal</hi> i hans bogsamling.<note> <p> Jf. afsnittet om tilblivelsen af <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler </hi>og<hi rendition="#ita"> Sexten opbyggelige Taler</hi> i <ref target="../HH/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 22-30. </p> </note> </p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
