<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB15</title>
     
     <title type="short">NB15</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K23</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb15/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb15/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss7" n="7" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="7"/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="11"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="13"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB15 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">15.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. Ifølge <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>s fortegnelse over SKs efterladte papirer har der ved s. [142] befundet sig »en hoslagt løs Seddel« (<ref target="../NB15/txt.xml#n130" type="journalsAndPapers" n="130">NB15:130</ref>).<note> <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 363. Barfod har efter indførslen til s. [142], <hi rendition="#bol">»Det Kloge – det Gode og Sande«</hi>, anført følgende: »Med en hoslagt løs Seddel: <hi rendition="#bol">En Medlevende.</hi>« SK har i journalen henvist hertil med marginaltilføjelsen <ref target="../NB15/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92.a">NB15:92.a</ref>, der lyder: <hi rendition="#ant">»cfr. Hoslagte.«</hi> </note> Da sedlen nu er gået tabt, gengives dens tekst efter <hi rendition="#ita">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer.</hi><note> <p><hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 200 (<hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 264).</p> </note></p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB15</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af mørkebrunt, sprængt skind og med blankt, gulligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet sprængt snit. Ryggen er dekoreret med seks forgyldte dobbeltstreger. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 185 × 227 × 20 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en oval etiket med påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">15.</hi>«</hi> og datoen <hi rendition="#ant">»d. 6. Januar 1850.«</hi> (se <ref target="../NB15/txr.xml#ill_k1" type="figure">illustration 1</ref>). <figure xml:id="ill_k1" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB15/ill_k1.jpg"/> <head>1. Journalen NB15, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »363.« med rødt blæk, og øverst til venstre er med blåkridt noteret<pb xml:id="ss8" n="8" edRef="#SKS"/> »70/10«.<note> <p>Journalen har nr. 363 i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> »70/10« er nummeret i Universitetsbibliotekets manuskriptfortegnelse fra 1878 med tilføjelser 1879-1911. I manuskriptbeskrivelserne i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K22 anføres det urigtigt, at tilføjelsen med blåkridt skyldes H.P. Barfod.</p> </note> Forneden har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnummeret »X<hi rendition="#sup">2</hi> A 329«. På forpermens inderside i øverste venstre hjørne er protokollens omfang »1¼ Bog« anført med blyant (se <ref target="../NB15/txt.xml#ill_1" type="figure" n="10">illustration 1 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 10</ref>).<note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 114 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 10 læg (9 seksterner og 1 kvinterne).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En seksterne betegner et læg på 6 dobbeltblade, altså 12 blade, en kvinterne et læg på 5 dobbeltblade, altså 10 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 5 med blyant pagineret 1-220 på rectosiderne; bl. 36 (s. 63/64), bl. 46 (s. 83/84), bl. 51 (s. 93/94), bl. 57 (s. 105/106), bl. 96 (s. 183/184) og bl. 114 (s. 119/220) også på versosiderne.</p><p>Lægfordeling: læg I: 10 blade (seksterne, hvor de to første blade er fastklæbet til forpermen; pagineret 1-[12]), læg II-VI: 12 blade (seksterner; pagineret 13-[132]), læg VII: 10 blade (kvinterne; pagineret 133-[152]), læg VIII-IX: 12 blade (seksterner; pagineret 153-[200]), læg X: 10 blade (seksterne, hvor de to sidste blade er fastklæbet til bagpermen; pagineret 201-220).<note> <p>I notationen af lægfordelingen bruges romertal om lægnumre og arabertal om det faktiske bladantal i lægget. I en parentes noteres læggenes paginering.</p> </note></p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 180 × 222 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, mens yderspalten rummer marginaltekst, der omfatter dels tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst, dels indledende stikord med overskriftkarak<pb xml:id="ss9" n="9" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss10" n="10" edRef="#SKS"/>ter, hvis formål har været at lette orienteringen i journalen. Bl. 1-4 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1v]-[4v] er ubeskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Syv optegnelser (<ref target="../NB15/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB15:1</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">2</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">17</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">46</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n47" type="journalsAndPapers" n="47">47</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">49</ref> og <ref target="../NB15/txt.xml#n128" type="journalsAndPapers" n="128">128</ref>) er indført med distinkt latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk hånd ved latinske, franske og italienske ordformer samt undertiden som skønskrift i forbindelse med overskrifter og navnestof.</p><p>Forpermens inderside og bl. [1r] er beskrevet med indholdsfortegnelser i næsten hele sidens bredde (se <ref target="../NB15/txt.xml#ill_1" type="figure" n="10">illustration 1 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 10-11</ref>). I <ref target="../NB15/txt.xml#n94" type="journalsAndPapers" n="94">NB15:94</ref> har SK gradvis forlænget linjerne nederst på s. 149 for at få plads til optegnelsen på siden (se <ref target="../NB15/txt.xml#ill_3" type="figure" n="67">illustration 3 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 67</ref>). <ref target="../NB15/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB15:49</ref> og <ref target="../NB15/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113">113</ref> er skrevet på langs ad siden.<note> <p>Optegnelser indført på langs ad siden gengives i <hi rendition="#ita">SKS</hi> i fuld sidebredde.</p> </note></p><p>På s. [126]-127 løber den lange marginaltilføjelse <ref target="../NB15/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83.b">NB15:83.b</ref> over to sider med fortsættelse ned langs den følgende hovedoptegnelse <ref target="../NB15/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84">NB15:84</ref>. Også marginaltilføjelserne <ref target="../NB15/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101.d">NB15:101.d</ref> og <ref target="../NB15/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114.a">114.a</ref> løber over to sider.</p><p>Hovedparten af journalens overskrifter er understregede. I enkelte tilfælde følges de i stedet af en skillestreg. I <ref target="../NB15/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB15:18</ref> er to ord dobbelt understreget.</p><p>I indholdsfortegnelsen på forpermens inderside (<ref target="../NB15/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB15:2</ref>) er ud for den sidste linje sat et tegn til udhævelse (se <ref target="../NB15/txt.xml#ill_1" type="figure" n="10">illustration 1 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 10</ref>). På s. 111/[112] ses forneden et mindre, ombøjet bladhjørne (»æseløre«).</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen.</p><p>En del korrektioner i form af overskrivninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. Større sletninger ses på s. [14] (4 ord), s. [116] (en linje), s. 121 (en linje) og s. 201 (4 ord). Marginaltilføjelsen <ref target="../NB15/txt.xml#n96" type="journalsAndPapers" n="96.b">NB15:96.b</ref> inklusive dens indvisningstegn er slettet. På s. 203 er i to tilfælde »Mynster« slettet og ændret til »'Præsten'« (se <ref target="../NB15/txt.xml#ill_4" type="figure" n="87">illustration 4 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 87</ref>). SK har foretaget rettelser med blyant på s. 65, 89, 99 og 117. Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, ses i <ref target="../NB15/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB15:9</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n40" type="journalsAndPapers" n="40">40</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">49</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">62</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84">84</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">89</ref> og <ref target="../NB15/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">93</ref> (to tilfælde).</p><p>Foran i bindet er indlagt en registreringsseddel, 197 × 156 mm,<pb xml:id="ss11" n="11" edRef="#SKS"/> hvorpå <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> med sort blæk har skrevet: <hi rendition="#ant">»XXIV.«</hi> samt under en skillestreg følgende med rødt blæk: <hi rendition="#ant">»<hi rendition="#ita">S. A. Kierkegaards Papirer</hi></hi> / [skillestreg] / <hi rendition="#ant"><hi rendition="#ita">No. 363-366</hi>«</hi> og i nederste højre hjørne også med rødt blæk: <hi rendition="#ant">»(cfr Barfods / Fortegnelse.)«</hi> fulgt af en skillestreg.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> På s. [1r] i øverste højre hjørne har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet nummeret »363.« (se <ref target="../NB15/txt.xml#ill_1" type="figure" n="11">illustration 1 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 11</ref>). Enkelte steder i journalen har <persName key="Gottsched, Hermann">H. Gottsched</persName> med blyant foretaget diskrete rettelser i teksten.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 363; KA, A pk. 19; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 2 A 329-467 og X 5 B 264)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB15 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 6. jan. 1850. Den er afsluttet senest den 14. feb. 1850, hvor journalen NB16 påbegyndes. Ud over journalens etiket findes der ingen direkte dateringer.</p>
   <p rendition="#ind">I flere optegnelser reflekterer SK over tekster til bestemte helligdage, dog uden nødvendigvis at befinde sig samtidig i kirkeåret. Indirekte kan imidlertid sluttes, at optegnelsen <ref target="../NB15/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB15:34</ref> er indført den 13. jan. 1850; man læser nemlig om pastor <persName key="Visby, Carl Holger">Visby</persName> ved <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName>: »Han prædikede idag (Χstus 12 Aar i Templet) over det Thema: 'leder saa skulle I finde'«, dvs. evangeliet til 1. søndag efter helligtrekonger.</p>
   <p rendition="#ind">Enkelte optegnelser lader sig datere tilnærmelsesvis.</p>
   <p rendition="#ind">I <ref target="../NB15/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB15:62</ref> omtales »et 'glimrende Foredrag'« af <persName key="Hugo, Victor">Victor Hugo</persName>, som fandt sted i den franske nationalforsamling den 15. jan. 1850, og optegnelsen er således indført efter dette tidspunkt.<note> <p>Udtrykket »et glimrende Foredrag« optræder i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 20, den 24. jan. 1850, men tilsvarende læser man dagen efter i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 21, den 25. januar, at »Victor Hugos Tale var glimrende«. Talen bringes i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 24, den 29. jan. 1850, og samme dag findes et grundigere referat i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende;</hi> formodentlig har SK sin viden om talens indhold fra en af disse artikler.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">I sidste del af optegnelsen <ref target="../NB15/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB15:82</ref> harcelerer SK over sin storebrors nye aktiviteter i hovedstaden, hvor denne nu »vil til at gjøre Lykke som Coryphæ for Middelmaadighed, Ubetydelighed og Hjertelighed«:<pb xml:id="ss12" n="12" edRef="#SKS"/></p>
   <quote><p>Adspredelse har han trængt til, det er sandt; jeg kan forstaae, han er træt af at leve derude paa Landet med en syg Kone – men en saadan Adspredelse! Nu at rende omkring paa enhver Forsamling, og tale overalt – naturligviis af Hjertelighed og Alvor »for at modarbeide«. I Bondevennernes Forsamling at forsikkre: jeg er ikke Bondeven – istedetfor at handle ved at blive borte. – Han er et godt Hoved, med mange Kundskaber, men han løses op i charakteerløs Føiten og Deeltagen i Alt. Det er omineust, at han boer hos Christian Lund; thi han vil vistnok blive Christians Ideal!</p></quote>
   <p><persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> blev valgt til Landstinget den 29. dec. 1849. Han rejste ind fra <placeName>Pedersborg</placeName> for at kunne deltage i rigsdagssamlingen og boede i en periode hos svogeren <persName key="Lund, Johan Christian">Johan Christian Lund</persName>.<note> <p>Det fremgår af hans dagbog, at ankomsten til København var den 27. jan. 1850: »Den 27 Morgen ankom jeg til Kbhvn, hvor det netop paa den Dag blev bekjendt, at Rigsdagen var udsat fra 28/1 paa nogle faa Dage. Jeg tog mit Opholdsted i Henriks Værelser (han er ved Lazarethet i Odense) hos Agent Lund. Den 30 aabnede Kongen Rigsdagen <hi rendition="#ita">(...)</hi>«. P.C. Kierkegaards dagbog for 1828-50, NKS 2656, 4<hi rendition="#sup">o</hi>, I, s. 156.</p> </note> SKs omtale af »Bondevennernes Forsamling« hentyder formodentlig til den 27. januar, hvor P.C. Kierkegaard første gang optrådte som indbudt taler hos Venstre på et møde i Møntergade.<note> <p>Jf. NKS 2656, 4<hi rendition="#sup">o</hi>, I, s. 156. I den følgende måned talte han hos Bondevennerne den 1. og 9. februar.</p> </note> Sidste del af <ref target="../NB15/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB15:82</ref> kan således tidligst være indført den 27. jan. 1850.</p>
   <p rendition="#ind">I <ref target="../NB15/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB15:95</ref> kommenteres <persName key="Lind, Peter Engel">P.E. Lind</persName>s foredragsrække i Håndværkerdannelsesforeningen over »Forskjellen mellem Christendom og Hedenskab og Beviserne for Christendommens Sandhed«. Med vendingen »Nu vil da Lic. Lind holde Forelæsninger« må der henvises til noget umiddelbart forestående. Ifølge annonce i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> 5. feb. 1850, tillæg til nr. 29, fandt første foredrag sted »Tirsdagaften den 5te Februar Kl. 8½«.<note> <p>Se <ref target="../NB15/kom.xml#nb15-617" type="commentary" n="68,1">kommentaren til NB15, 68,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">1</hi></hi></ref>.</p> </note> Optegnelsen kan derfor senest være indført den 5. feb. 1850.</p>
   <p rendition="#ind">Det gælder i almindelighed om dennes som om andre journalers marginaltilføjelser, at de kan være indført noget senere end de hovedoptegnelser, hvortil de knytter sig. Det kan ikke afgøres, om de tilføjede indholdsfortegnelser <ref target="../NB15/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB15:2</ref> og <ref target="../NB15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">4</ref> er skrevet, mens journalen endnu var i brug eller senere.<pb xml:id="ss13" n="13" edRef="#SKS"/></p>
   <p rendition="#ind">To optegnelser i journalen, <ref target="../NB15/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB15:17</ref> og <ref target="../NB15/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">63</ref>, er SKs afskrifter af ældre løse lapper. <ref target="../NB15/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB15:17</ref> vedrører den ubrugte undertitel <hi rendition="#ant">»Et Bidrag til Christendommens Indførelse i Christenheden«</hi> til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom.</hi><note> <p>Første forekomst af denne undertitel, om end i let afvigende skikkelse, er gengivet i <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB29" rend="IC,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 29</ref> fra 1848; senere optræder den i følgende forarbejder fra 1848-49: <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB45" rend="IC,ms.4.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 45</ref>,1; <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB46" rend="IC,ms.2.1">IX B 46</ref>; <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:X5B31" rend="IC,ms.6.1">X 5 B 31</ref>,1; <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:X5B56" rend="IC,ms.8.15">X 5 B 56</ref> og <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:X5B64" rend="IC,ms.8.19">64</ref>, s. 275.</p> </note> SK anfører i marginen: »Denne Bemærkning fandtes paa en gammel Lap, som laae ved Heftet af Skrifterne.« (<ref target="../NB15/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17.a">NB15:17.a</ref>). Lappen er nu gået tabt, og det kan ikke afgøres, hvor den har befundet sig blandt bogens forarbejder. Optegnelsen <ref target="../NB15/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB15:63</ref> rummer en afskrift af »To Lapper som laae ved 'Fra Høiheden vil han drage Alle til sig'«, dvs. tredje del af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom.</hi> De pågældende lapper stammer begge fra oktober 1849.<note> <p>Se herom i kommentarerne til NB15, 43,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">10</hi></hi>, 43,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">11</hi></hi> og 43,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">18</hi></hi>. Journaloptegnelsens begyndelse ses på <ref target="../NB15/txt.xml#ill_2" type="figure" n="42">illustration 2 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 42</ref>.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">Dedikationen til <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> (<hi rendition="#ita">»En Medlevende«</hi>), <ref target="../NB15/txt.xml#n130" type="journalsAndPapers" n="130">NB15:130</ref>, har befundet sig på en løs seddel og var ifølge <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName>s fortegnelse indlagt i journalen ved s. [142], hvor <ref target="../NB15/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92.a">NB15:92.a</ref> henviser til den. Udkastets datering er usikker, men formentlig stammer det fra slutningen af 1849.<note> <p>Se kommentarerne til NB15, 35,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">2</hi></hi> og 94,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">8</hi></hi>. Barfod foreslår i <hi rendition="#ita">EP,</hi> at sedlen er »fra 1846?«, udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> derimod 1849-50; jf. <hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 200, og <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 264.</p> </note></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>»Der fortælles om <persName key="Bernhard af Clairvaux">Bernhard af Clairvaux</persName>, at Forældrene holdt deres Børn tilbage, Konerne deres Mænd – at Bernhard ikke skulde overtale dem til saaledes at blive Χstne, at de virkelig forlode Alt« (<ref target="../NB15/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB15:48</ref>). Denne historie fortæller SK henved en tredjedel inde i NB15, men han kunne i princippet have anbragt den hvor som helst i sin journal, for den angiver et gennemgående tema i en mængde optegnelser fra denne periode, nemlig kritikken af den kristne kulturs forfalskende forvaltning af kristendommen, hvis oprindelige lidenskab og radikalitet er blevet afviklet i takt med dens udbredelse (<ref target="../NB15/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB15:13</ref>). Genstanden for SKs polemiske udfald er derfor intet mindre end »atten Aarhundreders accumulerede gigantiske Sandsebedrag« (<ref target="../NB15/txt.xml#n122" type="journalsAndPapers" n="122">NB15:122</ref>; jf. <ref target="../NB15/txt.xml#n124" type="journalsAndPapers" n="124">NB15:124</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Som et uforsonligt modtræk til dette sansebedrag fremhæver SK den forhånede og fornedrede frelser som »Forbillede« og udpeger tilsvarende<pb xml:id="ss14" n="14" edRef="#SKS"/> »Martyriet« som kristendommens sande kendetegn. At ville sandsynliggøre Kristi guddommelighed historisk er en misforståelse, der skyldes teologisk magelighed, for det er hverken historisk beviskraft eller intellektuel styrke, tiden trænger til, men eksistentielt vovemod (<ref target="../NB15/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB15:95</ref>; <ref target="../NB15/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="109">NB15:109</ref>). Hvor oprørende det end kan forekomme åndfulde professorer og højstemte præster, så skal kristendommen ikke tilfredsstille »hele Slægtens dybeste Trang«, men henvende sig til den enkelte, hvis »lille Jeg« (<ref target="../NB15/txt.xml#n119" type="journalsAndPapers" n="119">NB15:119</ref>) den ønsker at drage evig omsorg for. Kristendommens sandhed kan nemlig ingen bevise; men bevidne dens strenghed og uensartethed med verden kan enhver, der vil: »Dette kaldes at vove; og uden at vove er Tro en Umulighed. <hi rendition="#ita">Det at forholde sig til Aand er at være til Examen;</hi> at troe, at ville troe, er at forvandle sit Liv til at være til Examen; daglig Examination er Troens Spænding.« (<ref target="../NB15/txt.xml#n75" type="journalsAndPapers" n="75">NB15:75</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">SKs stærke betoning af kristendommens fordringer foranlediger ham til at foretage en række præciseringer af forholdet mellem synden og nåden (<ref target="../NB15/txt.xml#n70" type="journalsAndPapers" n="70">NB15:70</ref>; <ref target="../NB15/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB15:72</ref>), loven og evangeliet (<ref target="../NB15/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="109">NB15:109</ref>), paradokset og forsoningen (<ref target="../NB15/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">NB15:114</ref>). Hvor kristendommen oprindeligt var en »Radicalcour« (<ref target="../NB15/txt.xml#n123" type="journalsAndPapers" n="123">NB15:123</ref>), der synligt og dramatisk manifesterede den kristnes uensartethed med det omgivende samfunds normer og værdier, har den i en moderne epoke fået nærmest kulinarisk karakter og skal derfor efter borgerskabets begreber være det »Appetitvækkende« (<ref target="../NB15/txt.xml#n123" type="journalsAndPapers" n="123">NB15:123</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">I sine udfald mod »christelige Stater og christelige Folk« (<ref target="../NB15/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB15:27</ref>, jf. <ref target="../NB15/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB15:35</ref>) nævner SK hyppigt grundtvigianerne og andre grundtvigsk sindede, der opfatter sig selv som de eneste sande kristne, men hvis handlingsliv i virkeligheden er konformt og banalt (<ref target="../NB15/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB15:7</ref>). Mens SK i flere optegnelser udtrykkeligt undlader at inddrage <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">Grundtvig</persName> i sin kritik af grundtvigianerne – »Grundtvig er der dog Kraft i« (<ref target="../NB15/txt.xml#n59" type="journalsAndPapers" n="59">NB15:59</ref>; jf. <ref target="../NB15/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB15:9</ref>) – så er han skånselsløs, når det gælder sin egen bror, <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName>, hvis behov for »Adspredelse« han maliciøst udnævner til at være det egentlige motiv bag den foredragsvirksomhed, som den grundtvigske storebror udfolder i egenskab af »Coryphæ for Middelmaadighed, Ubetydelighed og Hjertelighed« (<ref target="../NB15/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB15:82</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">SKs personlige mellemværende med sine samtidige forbinder sig til et mere generelt udestående med samtiden, epoken, det moderne. Om den vilkårlighed og det tankeløse hastværk, der ofte præger selv vidtgående beslutninger, anvender han i flere optegnelser ordet »Ballotation«, som egentlig betegner en afgørelse ved afstemning med sorte og hvide kugler. Satirisk noterer han om den moderne præst med de mange ben og bestillinger, at han farer omkring som et »balloterende og dandsende Medlem af Alt« (<ref target="../NB15/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84">NB15:84</ref>; jf. <ref target="../NB15/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB15:28</ref>). Ballotationens uvæsen viser sig dog ikke mindst i dagspressen, hvis overgreb på den enkelte i de anonyme massers<pb xml:id="ss15" n="15" edRef="#SKS"/> navn kommenteres skarpt og bittert. Da ingen længere vover at sætte sig til modværge mod »Mængden« af frygt for at blive marginaliseret socialt, bliver »Mængden« paradoksalt nok den demokratiske tidsalders »Tyran« (<ref target="../NB15/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB15:54</ref>). Styrkeforholdet mellem den enkelte og pressen er derfor også rystende asymmetrisk og udfaldet altid givet på forhånd: »Hvilket Dyb af Feighed, hvis En vilde kalde det at duellere, naar den ene Part mødte <hi rendition="#ant">qua</hi> Enkelt med en Pistol, den anden sad bag et Batterie, eller bag et Regiment.« (<ref target="../NB15/txt.xml#n40" type="journalsAndPapers" n="40">NB15:40</ref>). Dybt inde i den magt, som pressen har tiltvunget sig, ser SK en åndshistorisk »Analogie til Oldtiden«, hvis forestilling om den anonyme skæbne, der kunne blive »misundelig paa den Enkelte, især den fremragende Enkelte«, synes at gentage sig i pressens forfølgelse af de fremragende og i dens forgudelse af det ordinære. Misundelsens magt er uforandret, den distribueres blot anderledes: »Publikum og Deslige er Skjebnen, negativ mod den Enkelte, men kun mod den fremragende Enkelte. Chorus er i en vis Forstand ikke mere, thi Chorus er egl. Publikum.« (<ref target="../NB15/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64">NB15:64</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">En række optegnelser om SK selv forlener stedvis NB15 med dagbogens mere private karakter. At bemærkningerne om misundelsens moderne former forbinder sig til SKs egne smertefulde erfaringer, fremgår af flere optegnelser, der skildrer, hvordan han er blevet »Gjenstand for Misundelse« (<ref target="../NB15/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB15:77</ref>). Blandt de misundelige er <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>, der »ogsaa saadan vilde være en Mag. K.«, men slet ikke havde de fornødne forudsætninger i så henseende og derfor ubevidst lod sin beundring forvandle sig til ressentiment (<ref target="../NB15/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB15:77</ref>). Ukompliceret er det heller ikke at begribe det fulde omfang af SKs anliggende, det bekender han blankt (<ref target="../NB15/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB15:52</ref>). Når den religiøse skal udtrykke sit gudsforhold, bliver han uvilkårligt misforstået og »hadet som Stolt, Aristokrat o: D:« (<ref target="../NB15/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB15:61</ref>) eller opfattet som »den rene Negativitet, uden Alvor o: s: v:« (<ref target="../NB15/txt.xml#n71" type="journalsAndPapers" n="71">NB15:71</ref>). I dette perspektiv kan SK ligefrem prise sig lykkelig over sit tungsind og kalde det et »ubeskriveligt Gode«, fordi han uden dette formentlig ville være blevet »gal« under indtrykket af den megen modgang og forhånelse, som han i tidens løb har været udsat for (<ref target="../NB15/txt.xml#n78" type="journalsAndPapers" n="78">NB15:78</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Sporadisk bærer NB15 også spor af SKs læsning. Den parisiske mystiker Hugues de Saint-Victor læses med udelt entusiasme – »Der er virkelig Valuta i den Mand« (<ref target="../NB15/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB15:24</ref>) – og bliver rost for sine skarpsindige og ypperlige bemærkninger (<ref target="../NB15/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB15:21</ref>). Tilsvarende grebet er SK af <persName key="Richard de Saint-Victor">Richard de Saint-Victor</persName> (<ref target="../NB15/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB15:39</ref>; <ref target="../NB15/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB15:44</ref>) og af den svejtsiske præst og forfatter <persName key="Lavater, Johann Caspar">J.C. Lavater</persName> (<ref target="../NB15/txt.xml#n58" type="journalsAndPapers" n="58">NB15:58</ref>). Den tyske teolog <persName key="Müller, Julius">Julius Müller</persName>s bemærkninger om det ondes væsen og syndens ubegribelighed møder ligeledes tilslutning (<ref target="../NB15/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">NB15:73</ref>; <ref target="../NB15/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">NB15:101</ref>). Ind i optegnelsernes arabesk slynger sig nogle smukke ord af Petrarca (<ref target="../NB15/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB15:79</ref>) samt en skitse til en opbyggelig tale,<pb xml:id="ss16" n="16" edRef="#SKS"/> hvis folie er en flig af <persName key="Brorson, Hans Adolph">H.A. Brorson</persName>s »Svanesang« (<ref target="../NB15/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB15:43</ref>). Også prædikener af <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> læses – almindeligvis med megen anerkendelse og bemærkninger om deres forbilledlighed (<ref target="../NB15/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB15:35</ref>; <ref target="../NB15/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB15:53</ref>), men undertiden lidt mere reserveret, fordi Luther ikke har udført de fornødne refleksioner: »Luther var dog ingen Dialektiker« (<ref target="../NB15/txt.xml#n111" type="journalsAndPapers" n="111">NB15:111</ref>). Forbehold har SK også over for <persName key="Schleiermacher, Friedrich">Schleiermacher</persName>, der fejlagtigt opfatter det religiøse som en »Tilstand« (<ref target="../NB15/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB15:83</ref>), mens <persName key="Hugo, Victor">Victor Hugo</persName> angiveligt slet ikke formår at opfatte det religiøse overhovedet og derfor kaldes en vankundig »Nar«, som SK vil anbefale at følge et grundkursus i kristendom: »Dersom jeg maatte raade, saa skulde V. Hugo et halv Aar sættes hen og lære Lectier i Χstd!« (<ref target="../NB15/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB15:62</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">I begyndelsen af journalen har SK noteret henvisninger til en række optegnelser, hvis indhold han formentlig har anset for at være af særlig betydning. De pågældende optegnelser findes spredt ud over hele journalen, men angår for flertallets vedkommende SKs egne arbejder, igangværende såvel som afsluttede. SK henviser blandt andet til en optegnelse om den oprindelige titel til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> der skulle have heddet <hi rendition="#ant">»Et Bidrag til Christendommens Indførelse i Christenheden«</hi> (<ref target="../NB15/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB15:17</ref>). I en anden af de optegnelser, som er indføjet i oversigten, redegør SK for det snurrige forhold, at <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> kritiserer den upersonlige karakter, som præger »Prædikeforedraget«, men selv fremsætter kritikken upersonligt, idet den »meddeles af En, som Ingen er«. <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> er jo »gjort pseudonym« (<ref target="../NB15/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB15:63</ref>). Anderledes personligt er anliggendet i den optegnelse i oversigten, hvor SK skildrer sine betænkeligheder ved at udgive de »tre Noter«, der knytter sig til »Regnskabet«, hvis offentliggørelse kunne bevirke, at <persName key="Olsen, Regine">Regine Schlegel</persName> blev »revet ind i en Omforklaring af det Tilbagelagte, som maaskee fra Grunden vilde forstyrre hende« (<ref target="../NB15/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113">NB15:113</ref>). Journalens sidste optegnelse, som SK har affattet på en løs, nu forsvunden, seddel, former sig som en dedikation til Regine Schlegel, hvem hele forfattervirksomheden helliges (<ref target="../NB15/txt.xml#n130" type="journalsAndPapers" n="130">NB15:130</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Tilbagevendende i journalen er SKs refleksioner over den udveksling mellem liv og skrift, der har karakteriseret hans forfattervirksomhed. I et par af disse optegnelser, hvortil SK ligeledes henviser i sin oversigt, kredser han om sin <hi rendition="#ant">»Heterogenitet i Forhold til det Almindelige«</hi> og erklærer i den forbindelse med særligt eftertryk, at han forstår hele <hi rendition="#ant">»Forfatter-Virksomheden«</hi> som sin egen <hi rendition="#ant">»Opdragelse«</hi> og <hi rendition="#ant">»Udvikling«</hi> (<ref target="../NB15/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">NB15:46</ref>; jf. <ref target="../NB15/txt.xml#n47" type="journalsAndPapers" n="47">NB15:47</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB15:49</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB15:66</ref>, <ref target="../NB15/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB15:69</ref>). Som en sådan udviklings- eller opdragelseshistorie, der forunderligt former sin skribent, bidrager forfatterskabet betydeligt til at begrænse forfatterens selvbestemmelse og myndighed, hvad SK dialektisk forbinder med sin anvendelse af pseudonymitet og indirekte meddelelse. Tilbage bliver en umådelig undren og<pb xml:id="ss17" n="17" edRef="#SKS"/> taknemmelighed over, at forfatterskabet overhovedet foreligger: <hi rendition="#ant">»Jeg er ikke begyndt med hiin uendelige Vished, der hviler i et Guds-Valg, og giver Myndighed; jeg er omvendt begyndt med, at være den Ulykkelige, den Lidende – og saa begyndte jeg. Saa svulmede det successive op, og jeg er selv Den, der med meest Forbauselse seer, hvad mig er forundt.«</hi> (<ref target="../NB15/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">NB15:46</ref>).</p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
