<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Hvo er Forfatteren af Enten–eller</title>
     
     <title type="short">FEE</title>
  <author>
   <name>Jon Tafdrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/fee/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="xlang">margin-left: 3em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="bagind">text-align: right;
    margin-right: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/fee/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss133" n="133" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="133"/>
    </item>
    <item>2. Manuskriptbeskrivelse
     <ptr type="chapter" target="#k2" n="136"/>
     </item>
     <item>3. Tilblivelseshistorie
      <ptr type="chapter" target="#k3" n="136"/>
      </item>
      <item>4. Udgivelsesmåde
       <ptr type="chapter" target="#k4" n="137"/>
       </item>
      </list>
      <div type="level1" xml:id="k1">
       <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
       <p>»Hvo er Forfatteren af Enten–eller« blev trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 4. årgang, nr. 1162, mandag den 27. feb. 1843. Artiklen er signeret »A. F.....«. <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> blev udgivet af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> og <persName key="Ploug, Carl">Carl Ploug</persName>, ansvarlig redaktør var <persName key="Hansen, Jens Andersen">J.A. Hansen</persName>. Avisen blev trykt i det Brünnichske bogtrykkeri i <placeName>København</placeName> og lå færdig fra trykkeriet kl. 19. Prisen var 6 skilling i løssalg, 5 mark pr. måned, 15 mark pr. kvartal og 3 rigsdaler pr. kvartal leveret uden for <placeName>København</placeName>.</p>
       <p>Artiklen er blevet kollationeret i tre eksemplarer af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1162, den 27. feb. 1843:</p>
       <list> 
         
         <label>A</label>
         <item>SKs eget eksemplar, uindbundet og ubeskåret, KA, D pk. 12.</item>
        
         
         <label>B</label>
         <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar B er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 4. årgang, 1843.</p> </note></item>
        
         
         <label>C</label>
         <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar C er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 4. årgang, 1843, 1. halvår.</p> </note></item>
        
       </list>
       <p>Ved den interne kollation af de tre eksemplarer blev der ikke konstateret afvigelser.<note> <p>Da <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> er en avis, kan kvaliteten af selve trykket ikke sammenlignes med SKs bøger. Således kan der være forskelle i antallet af læderede og tryksvage typer i de kollationerede eksemplarer, som ikke nævnes i tekstredegørelsen.</p> </note> Eksemplar A danner grundlag for følgende beskrivelse.</p>
       <div type="level2">
        <head><pb xml:id="ss134" n="134" edRef="#SKS"/>Format og paginering</head>
        <p>Formatet svarer til en stor kvart.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 520 × 695 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio og kvart.</p> </note> Avisen har et omfang på fire sider, svarende til to blade dannet af et enkelt foldet halvark. På hver side er der to spalter. Spalterne er nummereret 9325-9332; på forsiden er numrene angivet under spalterne, på de øvrige sider over.</p>
        <p rendition="#ind">»Hvo er Forfatteren af Enten–eller« har et omfang på knap to spalter. Den begynder ca. tre fjerdedele nede i sp. 9330 på tredje side og afsluttes lidt under midten i sp. 9332 på sidste side. Den er avisens sidste artikel fraset to korte meddelelsesnotitser. I øvrigt rummer avisen en længere artikel samt kortere indlæg og notitser.</p>
       </div>
       <div type="level2">
        <head>Beskrivelse af eksemplar A</head>
        <p>Avisen måler ca. 258 × 343 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p>
        <div type="level3">
         <head>Papir</head>
         <p>Der er benyttet almindeligt trykpapir af en træholdig kvalitet.</p>
        </div>
        <div type="level3">
         <head>Typografi</head>
         <p>Avisens fremherskende skriftsnit er fraktur; til latinsk tekst er benyttet antikva, og fremhævet tekst er sat med fed eller spatieret skrift.</p>
         <p rendition="#ind">På forsiden er avisens navn sat med tekstur (gotisk) og hovedets øvrige oplysninger med fraktur. Avishovedet er adskilt fra den øvrige tekst af en datolinje og har følgende ordlyd:</p>
         <quote><p><hi rendition="#bol">Fædrelandet.</hi> | [Skillestreg] | Abonnementspris i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 15 ℳpr. Qvartal, 5 ℳpr. Maaned, enkelte Nr. 6 ß; udenfor <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 3 Rbd. pr. Qvartal frit i Huset. | Hver Aften udgaaer et Numer. Bladets Contoir, Klædeboderne Nr. 101, er aabent hver Søgnedags Formiddag Kl. 11–1.<note> <p>ℳ= Mark, ß = Skilling. Udtrykket »frit i Huset« angiver, at porto er inkluderet.</p> </note></p></quote>
         <p><pb xml:id="ss135" n="135" edRef="#SKS"/>Datolinjen er indrammet af to tværgående dobbeltstreger; den øverste er fed-fin, den nederste fin-fed. Imellem står følgende:</p>
         <quote><p>4<hi rendition="#sup">de</hi> Aarg. <hi rendition="#bol">Mandagen den 27. Februar 1843.</hi> Nr. 1162.</p></quote>
         <p>Årgangsnummeret er venstrestillet, datoen centreret, og avisnummeret højrestillet.<note> <p>En uddybende beskrivelse af <hi rendition="#ita">Fædrelandets</hi> hoved kan ses i <ref target="../AaS/txr.xml#ss107" type="textCriticalAccount" n="107">tekstredegørelsen til »Aabenbart Skriftemaal«, s. 107</ref>.</p> </note></p>
         <p rendition="#ind">Oplysninger, der normalt er placeret på bagsidens fod, står i denne udgave af avisen sammen med trykketidspunktet nederst i sidste spalte under en vandret skillestreg i hele kolumnens bredde.<note> <p>Den normale placering er beskrevet i <ref target="../AaS/txr.xml#ss107" type="textCriticalAccount" n="107">tekstredegørelsen til »Aabenbart Skriftemaal«, s. 107</ref>.</p> </note> Der står følgende:</p>
         <quote><p>Udgivere: <hi rendition="#bol">J. F. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName></hi> og <hi rendition="#bol"><persName key="Ploug, Carl">Carl Ploug</persName>.</hi> | [Skillestreg] | Ansvarlig Redacteur: <hi rendition="#bol"><persName key="Hansen, Jens Andersen">J. A. Hansen</persName>.</hi> | [Skillestreg] | Færdigt fra Trykkeriet Kl. 7. | [Skillestreg] | Trykt med Hurtigpresse i det <hi rendition="#spa">Brünnichske</hi> Bogtrykkeri.</p></quote>
         <p>Artiklens overskrift »Hvo er Forfatteren af Enten–eller.« er centreret i spalten og sat med fed ca. 1 grad større end brødteksten.<note> <p>Artiklens brødtekst er sat med en punktstørrelse svarende til ca. 10; tekst, der er 1 grad større, er sat med punktstørrelse 12, og 2 grader større med punktstørrelse 14.</p> </note> Artiklen indledes med en fed uncial ca. 2 grader større end brødteksten. Signaturen »A. F.....« er sat med fed ca. 1 grad større end brødteksten og indrykket fra højre. Mellemrubrikkerne »1) De udvortes Indicier.« og »2) De indvortes Indicier.« er i samme punktstørrelse som brødteksten, centreret og spatieret.</p>
         <p rendition="#ind">Mellem overskrift og brødtekst er sat en kort, vandret skillestreg, og mellem artiklen og den følgende notits er sat en fed, vandret skillestreg i hele kolumnens bredde. Spalterne adskilles overalt af en lodret, fin-fed-fin tripelstreg.</p>
         <p rendition="#ind">Spaltekolumnen måler ca. 88 mm i bredden, og en spalte har op til 73 linjer. Artiklens brødtekst er sat kompres, dvs. uden skydning, med en skriftstørrelse svarende til ca. 10 punkt (korpus). Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum.</p>
         <p><pb xml:id="ss136" n="136" edRef="#SKS"/>Generelt har trykket et gnidret præg med udtværede marginer. Der er flere sætter- og trykfejl i artiklen. En forkert type findes i »sig«, der er sat »skg« (<ref target="../FEE/txt.xml#ss49" type="publishedWritings" n="49"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 49</ref>,34); samme art fejl i »dog«, der er sat »nog« (50,23). En udfalden eller manglende type findes i »bekymrer«, der er sat »bekymre« (49,53). En manglende mellemrumstype ses i ordene »Trykke-Omkostningerne, da«, der er sat »Trykke-Omkostningerne,da« (50,60). Desuden findes flere læderede typer.<note> <p>Eksempler på læderede typer er: 'r' i »flere« (<ref target="../FEE/txt.xml#ss49" type="publishedWritings" n="49"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 49</ref>,61), 'e' i »Mistanke« (50,27), 'e' i »rent« (50,39), det første 'e' i »begaaet« (50,40) og 'e' i »ledigt« (50,71).</p> </note></p>
        </div>
       </div>
      </div>
      <div type="level1" xml:id="k2">
       <head>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
       <p>Der findes ingen bevaret kladde eller renskrift til »Hvo er Forfatteren af Enten–eller«.</p>
      </div>
      <div type="level1" xml:id="k3">
       <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
       <p>Tryk- og udgivelsesdatoen, den 27. feb. 1843, er en uge efter, at <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> kom i handelen. SK har altså skrevet »Hvo er Forfatteren af Enten–eller« i perioden fra den 20. feb., formodentlig nogle dage senere, idet artiklen tager udgangspunkt i reaktionerne på udgivelsen, og frem til artiklens trykdato.</p>
       <p rendition="#ind">Bortset fra de tidlige anonyme artikler, skrevet under forskellige mærker, indledte <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> SKs pseudonyme forfatterskab. Værket vakte betydelig opsigt, ikke kun pga. bogens uhørte omfang (første bind var på 474 sider; andet på 376 sider), men også pga. interessen for forfatterens identitet. »Hvo er Forfatteren af Enten–eller« spiller på denne interesse og er da også skrevet under pseudonym. Selvom artiklens tilblivelseshistorie ikke lader sig rekonstruere, har SK andetsteds i det mindste vedkendt sig at være forfatter af denne og en mængde andre artikler i øvrigt. I 1846 noterer han i et udkast til <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> følgende:</p>
       <quote><p rendition="#cen">En Bekjendtgjørelse til Vitterlighed</p> <p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p> <p rendition="#ind">For en Form og en Ordens Skyld, af Grunde, hvilke det dog hverken er Umagen værd at skrive ell. at læse, vedgaaer jeg herved, hvad <pb xml:id="ss137" n="137" edRef="#SKS"/>der realiter*<hi rendition="#sup">)</hi> neppe kan have Interesse for Nogen at <hi rendition="#spa">vide,</hi> saa lidet som for mig, at Nogen veed det, at jeg er, ligefrem forstaaet, Forfatter af:</p> <p rendition="#xlang">1 Artikel i Flyvep. og de to</p> <p rendition="#xlang">af Af en endnu Levendes Papirer.</p> <p rendition="#xlang">En Artikel i Fædrelandet underskrevet <persName key="A.F.....">A. F...</persName></p> <p rendition="#bagind">(om Enten–Eller)</p> <p rendition="#xlang">En Feuilletons Artikel i 2 Numere (om <persName key="Zerlina">Zerline</persName>.)</p> <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p> <p>fremdeles, at jeg er, som man siger, Forfatter af</p> <p rendition="#cen">de pseudonyme Skrifter.</p> <p rendition="#xlang">en Artikel i Fædrelandet (<persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>).</p> <p rendition="#xlang">2 Artikler i Fædrelandet (<persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>)</p> <p>samt at jeg forøvrigt Intet har skrevet, ikke een Linie uden med mit Navn under.</p> <p>*<hi rendition="#sup">)</hi>om Nysgjerrighed end utroligt længe kan finde en Lyst i at gjette<note> <p><ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VII1B74" rend="AE,ms.24.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 1 B 74</ref>, s. 267. Betegnet som ms. 24.2 i <ref target="../AE/txr.xml#ss41" type="textCriticalAccount" n="41"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K7, 41</ref>.</p> </note></p></quote>
       <p>I listen er nævnt »En Artikel i Fædrelandet underskrevet <persName key="A.F.....">A. F...</persName>«, og det er en henvisning til »Hvo er Forfatteren af Enten–eller«.</p>
       <p rendition="#ind">Efter SKs død er fundet to utrykte artikler fra samme periode; en stilet til <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> og en anden til <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi> Førstnævnte er dateret den 22. feb. 1843 og bærer signaturen »<persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>«. Artiklen er en opfordring til pseudonymen <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> om at give sig til kende, så SK kan slippe for gentagende gange at blive udråbt som forfatteren af <hi rendition="#ita">Enten – Eller.</hi> Den anden utrykte artikel er uden dato, men må være skrevet omtrent samtidig; den indeholder svaret fra <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>, der ikke agter at opgive pseudonymiteten, men i øvrigt heller ikke betragter sig som bogens forfatter.<note> <p>Jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB19-20"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 19-20</ref>, s. 185-190.</p> </note></p>
       <p rendition="#ind">Således var SK parat til både under eget navn og under pseudonym at reagere på modtagelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> og flere artikler skulle følge i månederne efter.<note> <p>Jf. »Taksigelse til Hr. Professor <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>« (<ref target="../PH/txt.xml#ss55" type="publishedWritings" n="55"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 55</ref>-57), signeret »Victor Eremita«, og »En lille Forklaring« (<ref target="../ELF/txt.xml#ss61" type="publishedWritings" n="61"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 61</ref>) i SKs eget navn.</p> </note></p>
      </div>
      <div type="level1" xml:id="k4">
       <head><pb xml:id="ss138" n="138" edRef="#SKS"/>4. Udgivelsesmåde</head>
       <p>»Hvo er Forfatteren af Enten–eller« blev som nævnt trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi><note> <p>En nærmere redegørelse for avisens redaktionelle forhold, periodicitet og oplagstal findes i <ref target="../AaS/txr.xml#ss112" type="textCriticalAccount" n="112">tekstredegørelsen til artiklen »Aabenbart Skriftemaal«, s. 112</ref>f.</p> </note> Det har ikke været muligt at efterspore, om SK modtog honorar for artiklen.</p>
       <p rendition="#ind">Af stor betydning for receptionen allerede i SKs umiddelbare eftertid var <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s udgivelse af <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>'s Bladartikler</hi> i 1857 <hi rendition="#ita">(Bl.art.).</hi> Heri indgår størstedelen af SKs artikler, også »Hvo er Forfatteren af Enten–eller«, men kun som bilag. <persName key="Nielsen, Rasmus">Nielsen</persName> har således ikke tilskrevet SK artiklen og ikke kendt til ovenstående optegnelse, hvor SK vedkender sig den.<note> <p>Artiklen er trykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 210-213, som et bilag til »Taksigelse til Hr. Professor <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>« (<ref target="../PH/txt.xml#ss55" type="publishedWritings" n="55"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 55</ref>-57).</p> </note></p>
      </div>
     </div></body></text>
    </TEI>
