<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Hvo er Forfatteren af Enten–eller</title>
     <title level="j">Fædrelandet, nr. 1162
  27. februar 1843</title>
     <title type="short">FEE</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Stine Holst Petersen</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/fee/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Fædrelandet,</title> nr. 1162, 27. februar 1843</witness><witness xml:id="Bl.art."><title>S. Kierkegaard's Bladartikler,</title> 1857</witness><witness xml:id="SV2"><title>Samlede Værker,</title> 2. udg., 1920-36</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition xml:id="semiko" selector="rdg" scope="before">content:"; "</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="bag">text-align: right</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20100718">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.0</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/fee/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>

<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Fædrelandet · 27. februar 1843" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Hvo er Forfatteren af Enten–eller"/>

<head rendition="#niv1"><l rendition="#cen"><pb xml:id="s9330" n="9330"/><pb edRef="#SV3" n="18"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#fee-1" xml:id="fee-1"><pb xml:id="ss49" edRef="#SKS" n="49"/>Hvo</ref> er Forfatteren af <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-2" xml:id="fee-2"><choice><orig>Enten–eller.</orig><reg><title>Enten–eller</title></reg></choice></ref></hi></hi></l>
</head>

<!--skillestreg!-->

<p rendition="#init"><ref type="commentary" target="kom.xml#fee-3" xml:id="fee-3"><hi rendition="#initTyp">D</hi>ette Spørgsmaal</ref> har allerede nogle Dage beskæftiget en Deel af det læsende Publicum. Tiltrods for det meget Skarpsindige, der i denne Henseende er blevet opdrevet, er man dog ingenlunde endnu sikker eller enig <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-4" xml:id="fee-4">betræffende</ref> Sporet. Sagen er da <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#fee-5" xml:id="fee-5">adhuc sub judice</ref>,</hi> og maaskee kommer den aldrig videre, med mindre de, der i Anledning af dette Forfatterskab beklage, at <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-6" xml:id="fee-6">Stokhusretten er bleven afskaffet</ref>, skulde være i Stand til at faae den indført igjen. I saa Fald vilde jeg ikke være den Synder, mod hvem man skal have tilstrækkeligt moralsk Bevis, endnu mindre vilde jeg være hans Ryg. Dog Stokhusrettens Gjenindførelse bliver vel et <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-7" xml:id="fee-7"><hi rendition="#ant">pium desiderium</hi></ref>, hvilket da ogsaa enhver Ven af Literaturen maa ønske; thi det var jo en meget streng Maade at opdage Forfattere paa.</p>
<p rendition="#ind">Langtfra at <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-8" xml:id="fee-8">fordriste mig til</ref> ved denne Artikel at ville bringe Spørgsmaalet sin Besvarelse nærmere, vil jeg blot levere en historisk Oversigt over de forskjellige Efterforskninger, man i denne Henseende har anstillet. Forskerne lade sig passende dele <pb xml:id="s9331" n="9331"/> i tvende Classer. Nogle søge ved <hi rendition="#spa">udvortes</hi> Indicier at komme paa Sporet; Andre ved <hi rendition="#spa">indvortes</hi> Indicier.</p>
<p rendition="#cen">1) <hi rendition="#spa">De udvortes Indicier.</hi></p>
<p rendition="#ind">De udvortes Indicier ere egenlig kun eet, at <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-9" xml:id="fee-9">Bogen ikke har nogen Forlægger</ref>, men efter al Sandsynlighed er udkommen <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-10" xml:id="fee-10">paa Forfatterens Forlag</ref>. Denne Enhed skjuler naturligvis en stor Mangfoldighed af Spor i <app><lem wit="#SKS"><corr>sig</corr></lem><rdg wit="#A">skg</rdg></app> i Forhold til Forestillingen om Bekostningens Størrelse. En stræbsom <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-11" xml:id="fee-11">Borgermand</ref> her af Staden holder for, at Udgivelsen af et saadant Værk maa koste en <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-12" xml:id="fee-12">30 til 40,000 <choice><abbr>Rbd.</abbr><expan>Rigsbankdaler</expan></choice></ref> Han raisonerer saaledes. Det er meget kostbart at lade Noget trykke. Det Eneste, han har ladet trykke er et Avertissement i <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-14" xml:id="fee-14">Adresseavisen</ref>, der kun var 4 Linier og dog <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-15" xml:id="fee-15">kostede 3 <choice><abbr>Mk.</abbr><expan>Mark</expan></choice></ref> Han mener vel, at det maa <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-100" xml:id="fee-100">bringes i Anslag</ref>, at Bekostningen bliver mindre i Forhold <pb edRef="#SV3" n="19"/>til Liniernes Antal, men desuagtet antager han, at <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-16" xml:id="fee-16">en Bog med 36 Linier paa Siden og over 800 <choice><abbr>Pag.</abbr><expan>pagina</expan></choice></ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-18" xml:id="fee-18">rigelig</ref> maa koste 30 til 40,000 <choice><abbr>Rbd.</abbr><expan>Rigsbankdaler</expan></choice> Det er derfor hans Mening, at ingen Mand herfra Byen er i Stand til at skrive en saadan Bog. Han gjætter paa <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-19" xml:id="fee-19"><persName key="Donner, Conrad Hinrich">Donner</persName> i <placeName>Altona</placeName></ref>. Saavidt jeg veed, er denne Borgermand den eneste, der udelukkende holder sig til udvortes Indicier; de indvortes <app><lem wit="#SKS"><corr>bekymrer</corr></lem><rdg wit="#A">bekymre</rdg></app> han sig slet ikke om, saa længe det er vist, at Udgifterne ere saa store.</p>
<p rendition="#ind">Andre, der have lidt mere Kjendskab til de med Trykning forbundne Omkostninger, ansætte Udgifterne lavere, og staae derved allerede paa Overgangen til at følge indvortes Indicier. Jo lavere Summen anslaaes, desto flere Spor. Man seer sig om i sit Bekjendtskab, hvo der eier en kjøn lille Formue, eller hvo der har saa sikkre Udsigter, at han med Lethed paa disse kunde aabne et Laan. Naar man da finder Formues-Tilstanden at være som den søges, da er der Intet til Hinder for at antage, at den eller den kunde skrive en saadan stor Bog. I denne Henseende var det at ønske, at det snart maatte lykkes, at opdage Forfatteren; thi en saadan Tingenes Orden som den nærværende er høist generende for alle Pengemænd. Det er bekjendt nok, at Enhver, der eier Noget, i Almindelighed gjør en Hemmelighed af, hvor meget han eier; men i disse Dage er den Ene den Anden paa Halsen, <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-22" xml:id="fee-22">Broder staaer op mod Broder</ref>, hvilket endog i pecuniair Henseende kan have ubehagelige Følger. <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-23" xml:id="fee-23">Communalbestyrelsen</ref> vil saaledes ved denne Leilighed faae et ganske andet Indblik i Folks Formue end den hidtil har havt, hvilket kan give Anledning <pb xml:id="ss50" edRef="#SKS" n="50"/>til, at Mange, der før kun betalte 3 Portioner <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-24" xml:id="fee-24">Næringsskat</ref>, nu blive ansat til 5, <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-26" xml:id="fee-26">Præstepengene</ref> ville blive forhøiede <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice></p>
<p rendition="#ind">For at danne en passende philosophisk Overgang til at tale om de Forskere, der af indvortes Indicier søge at opspore Forfatteren, vil jeg anføre en Mening, der i Paradoxi danner Modsætningen til den første. En Embedsmand i et af <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-28" xml:id="fee-28">Collegierne</ref> antager, at man slet ikke tør reflektere paa det udvortes Indicium, da det i Danmark aldeles Intet koster, at faae Noget trykt. Han beraaber sig i denne Henseende paa en mangeaarig Erfaring som Embedsmand. Dog denne Mening anfører jeg blot for at danne den philosophiske Overgang. Den har hverken hjemme under Afsnittet om de udvortes eller under Afsnittet om de indvortes Indicier, eller i Virkeligheden, den er <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-29" xml:id="fee-29">den rene Overgang</ref>.</p>
<p rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="20"/>2) <hi rendition="#spa">De indvortes Indicier.</hi></p>
<p rendition="#ind">At give en Oversigt over de mange Forskeres Bestræbelser i denne Retning, er vanskeligt, <app><lem wit="#SKS"><corr>dog</corr></lem><rdg wit="#A">nog</rdg></app> ville vi forsøge det.</p>
<p rendition="#ind">Bogen bestaaer af 2 Dele. Nogle læse kun den første, Andre kun den anden Deel. Da der nu er en betydelig Forskjel mellem disse, saa faae de Enkelte en meget modsat Mistanke, eftersom de slutte fra 1ste Deel til hele Værket, eller fra anden Deel til hele Værket.</p>
<p rendition="#ind">Nogle læse hverken første eller anden Deel, men offre sig ganske for den interessante Overveielse: hvo Forfatteren dog kan være. Man skulde troe, at disse i Betragtning af den redelige Iver, med hvilken de gribe Sagen an, snarest maatte opdage Hemmeligheden. Dog skal det ikke være Tilfældet. I Stedet for at trække sig tilbage i Stilhed og, uden at læse Bogen eller at tale med noget Menneske derom, rent objectivt at tilspeculere sig Forfatteren, have de begaaet den Uforsigtighed at indlade sig med Andre. Ved denne Berøring ere de blevne <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-30" xml:id="fee-30">Mediationen</ref> for de tidligere Differenser. Trods deres Redelighed <pb xml:id="s9332" n="9332"/> faae de imidlertid de latterligste Resultater, alt eftersom de tale med En, der slutter fra første Deel til hele Bogen, eller med Een<!--har tilf&o-;jet e !-->, der slutter fra anden Deel til hele Bogen. For dog at have en Mening antage de, at der er to Forfattere, og det saa meget mere som <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-31" xml:id="fee-31">Cancelliraad <persName key="Fribert, Lauritz Jacob">Fribert</persName></ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-40" xml:id="fee-40">har ladet denne Sag staae uafgjort</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Da Fortalen efter Fleres Forsikkring, der alene har læst den, skal være forskjellig fra hele Bogen, antage Nogle, at der er 3 Forfattere. Denne Omstændighed har givet en lille Flok Anledning til at overbyde hinanden indbyrdes i dristige Hypotheser, der bevæge sig i Tallets Sphære. Denne Skare seer sig ogsaa i Stand til at fjerne Vanskeligheden med <choice><orig>Trykke-Omkostningerne,da</orig><reg>Trykke-Omkostningerne, da</reg></choice> den antager, at der er saa mange Forfattere, at det Hele maaskee vil blive 5 <choice><abbr>Rbd.</abbr><expan>Rigsbankdaler</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-32" xml:id="fee-32">til Mands</ref>.</p>
<p rendition="#ind">De, der trænge dybere ind i Værket, søge fornemmelig at opfatte Forfatterens Individualitet, som den afpræger sig i Stilen, og ad den Vei at opspore ham. <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#fee-33" xml:id="fee-33">Et hic diversi abeunt interpretes</ref>.</hi> Nogle antage, at det er et ungt Menneske, Andre, at det er en gammel Mand; Nogle, at det er et ryggesløst Menneske, Andre, at det er en retsindig Mand; Nogle, at det er et løst og ledigt Menneske, Andre, at det er en Embedsmand; Nogle, at det er en Pebersvend, Andre, at det er en Ægtemand.</p>
<p rendition="#ind"><pb edRef="#SV3" n="21"/>Nogle see mere paa det Ydre i Stilen, og som finere Iagttagere fæste de især Blikket paa smaa Tilfældigheder, da det ikke undgaaer <app><lem wit="#SKS"><corr>deres</corr></lem><rdgGrp><rdg wit="#A">dens</rdg></rdgGrp><rdgGrp rendition="#semiko"><rdg wit="#Bl.art. #SV2">deres</rdg></rdgGrp></app> Skarpsindighed, at Forfatteren vel har søgt at skjule sig. En Theolog troer saaledes at have bemærket, at Værket forraader for megen philologisk Dannelse, til at det kan være af en Theolog. En Philolog troer at <pb xml:id="ss51" edRef="#SKS" n="51"/>have bemærket, at Forfatterens philologiske Dannelse netop er saaledes, som man kan vente det af en Theolog; thi en Philolog vilde <ref type="commentary" target="kom.xml#fee-34" xml:id="fee-34">accentuere det Græske</ref> nøiagtigere.</p>
<p rendition="#ind">Nogle, disse ere de snildeste af Alle, ere opmærksomme paa et ganske enkelt Ord. Paa mangen underfundig Maade vide de at faae det anbragt, naar de tale med mistænkelige Personer, og passe da nøie paa, hvad Virkning det gjør. Paa den Maade vil det nok lykkes dem, og saavidt jeg veed har deres Forsøg allerede havt et ualmindeligt Held; thi Een af dem har paa et eneste Ord fanget 50 Forfattere af Bogen.</p>
<p rendition="#ind">De Fleste, iblandt disse ogsaa Forfatteren af denne Artikel, mene, at det ikke er Umagen værd at bekymre sig om, hvo Forfatteren er; de glæde sig ved, at Forfatteren er skjult, for at de alene kunne have med Værket at gjøre, uden at generes eller distraheres af hans Personlighed. </p>
<p rendition="#bag"><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#fee-35" xml:id="fee-35"><persName key="A.F.....">A.F.....</persName></ref></hi></hi></p>


</div>

</body></text>
</TEI>
