<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB30</title>
     
     <title type="short">NB30</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2008</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K25</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb30/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb30/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="417"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="417"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB30 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">30.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB30</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af brunt skind og med blankt, blåligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet sprængt snit og grønligt marmoreret forsatspapir. Ryggen er dekoreret med seks forgyldte mæanderborter. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 178 × 225 × 18 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en rektangulær etiket med bølget kant og påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">30.</hi>«</hi> samt datoen <hi rendition="#ant">»d. 28 Juni 1854.«</hi> (se <ref target="../NB30/txr.xml#ill_k5" type="figure">illustration 5</ref>). <figure xml:id="ill_k5" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB30/ill_k5.jpg"/> <head>5. Journalen NB30, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet »342.«, journalens nummer i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> Øverst til venstre har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnumrene »[XI<hi rendition="#sup">1</hi> A 170-327]« og ved datoen »XI<hi rendition="#sup">1</hi> A 170«. På forpermens inderside er i øverste venstre hjørne indklæbet en trykt blå etiket med påskriften »<hi rendition="#ita">Faaes hos | W<hi rendition="#sup">m</hi> Wanscher,</hi> | Kiöbmagergade <hi rendition="#ita">N<hi rendition="#sup">o</hi>6 | for____</hi>«. Øverst til højre på etiketten er med blyant anført protokollens omfang »1½« bog og på stregen efter »for« dens pris »6ℳ«.<pb xml:id="ss414" n="414" edRef="#SKS"/><note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 6ℳ svarer til 96 skilling; ℳ er tegnet for mark.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 140 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 12 læg (sesterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (falsning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En sesterne betegner et læg på 6 dobbeltblade, altså 12 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 4 med blyant pagineret 1-273 på rectosiderne; bl. 140 også på versosiden (s. 274).</p><p>Lægfordeling: læg I: 10 blade (sesterne, hvor det første blad er fastklæbet til forpermen, det andet til forsatspapiret; de sidste syv blade er pagineret 1-[14]), læg II-XI: 12 blade (pagineret 15-[254]), læg XII: 10 blade (sesterne, hvor det næstsidste blad er fastklæbet til forsatspapiret, det sidste til bagpermen; pagineret 255-274).</p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 173 × 219 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten marginaltekst, der omfatter tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst. I et enkelt tilfælde gives en henvisning til <ref target="../NB14/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">journalen NB14</ref>.<note> <p>Det drejer sig om optegnelsen <ref target="../NB30/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55.a">NB30:55.a</ref> (»etsteds i Journalen«), som henviser til <ref target="../NB14/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">NB14:136</ref>. Se <ref target="../NB30/kom.xml#nb30-467" type="commentary">kommentaren til NB30, 431<hi rendition="#ita">m,</hi>2</ref>.</p> </note> Bl. 1-3 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1r]-[3v] og forsatsbladenes bagsider er ubeskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Etikettens tekst er skrevet med latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk hånd ved latinske og franske ordformer og udtryk samt undertiden som skønskrift i forbindelse med navnestof og overskrifter.</p><p>Marginaltilføjelsen <ref target="../NB30/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72.a">NB30:72.a</ref> er påbegyndt i hovedspalten (se <ref target="../NB30/txt.xml#ill_12" type="figure" n="444">illustration 12 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 444-445</ref>). Marginaltilføjelserne <ref target="../NB30/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51.a">NB30:51.a</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60.a">NB30:60.a</ref> og <ref target="../NB30/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83.a">NB30:83.a</ref> løber over to sider. En streg benyttes til adskillelse af de to marginaltilføjelser <ref target="../NB30/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41.b">NB30:41.b</ref> og c.</p><p>Hovedparten af journalens overskrifter er helt eller delvis understreget. Stedvis er enkelte ord i den løbende tekst understreget. Overskrifterne i <ref target="../NB30/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB30:21</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">29</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">30</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">43</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">73</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n75" type="journalsAndPapers" n="75">75</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">79</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">101</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n106" type="journalsAndPapers" n="106">106</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n110" type="journalsAndPapers" n="110">110</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n111" type="journalsAndPapers" n="111">111</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">114</ref>-117, 129, 130 og 136 er adskilt fra teksten med en skillestreg. Størrelsen af SKs håndskrift varierer en del journalen igennem.</p><p>På s. 227/[228] ses nederst et ombøjet bladhjørne (æseløre).</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor<pb xml:id="ss415" n="415" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss416" n="416" edRef="#SKS"/> en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling af <ref target="../NB30/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB30:57</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">85</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n94" type="journalsAndPapers" n="94">94</ref> og <ref target="../NB30/txt.xml#n130" type="journalsAndPapers" n="130">130</ref> anvendes to asterisker.</p><p>Der er i hele journalen en del mindre korrektioner i form af overskrivninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. En større sletning ses på s. 227 (2 linjer). Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB30/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB30:72</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n100" type="journalsAndPapers" n="100">NB30:100</ref> og <ref target="../NB30/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">NB30:101</ref>.</p><p>Blyantrettelser forekommer enkelte steder i journalen. På s. [30] i optegnelsen <ref target="../NB30/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB30:21</ref> er der efter »bekræfte« slettet », at«; på s. [98] i <ref target="../NB30/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB30:50</ref> er »n« i »Massen« streget over; og på s. 247 i <ref target="../NB30/txt.xml#n126" type="journalsAndPapers" n="126">NB30:126</ref> er »det« slettet mellem »havde« og »Sandhed«. Desuden er sidetallet 143 først skrevet »1<unclear>3</unclear>«.</p><p>I <ref target="../NB30/txt.xml#n94" type="journalsAndPapers" n="94">NB30:94</ref> har <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> med blyant sat en lodret streg i marginen til markering af første og delvist andet afsnit og herudfor skrevet »NB? / Findes tidligere« (se <ref target="../NB30/txt.xml#ill_14" type="figure" n="463">illustration 14 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 463</ref>). Ud for <ref target="../NB30/txt.xml#n125" type="journalsAndPapers" n="125">NB30:125</ref> har Barfod med blyant skrevet »Tidligere?«.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »342.« med rødt blæk.</p><p>Stedvis rummer journalen svage blyantmærker af Gottsched til markering af vanskelige tekststeder. Ud for flere optegnelser har han på langs i marginen afsat streger i papiret med et ukendt redskab, måske kanten af en papirkniv. Stregerne synes at markere de afsnit, som Gottsched agtede at bringe i <hi rendition="#ita">EP.<pb xml:id="ss417" n="417" edRef="#SKS"/></hi><note> <p>Dette ses at være tilfældet i <ref target="../NB30/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB30:50</ref>, hvor der ud for dele af teksten findes lange, lodrette streger i marginen. Markeringerne svarer til Gottscheds uddrag i <hi rendition="#ita">EP 1854-55</hi>, s. 90. En anden type af markeringer er korte, skrå eller vandrette mærker, som ofte optræder ud for Gottscheds blyantstreger i hovedspalten. Endelig ses i <ref target="../NB30/txt.xml#n99" type="journalsAndPapers" n="99">NB30:99</ref> et tilfælde, hvor et kryds er afsat i papiret ud for »Viis«; i <hi rendition="#ita">EP 1854-55</hi>, s. 111, bringes til netop dette sted en udgiverfodnote med en henvisning til <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei.</hi></p> </note></p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note/></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB30 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 28. juni 1854. Den er afsluttet senest den 16. aug. 1854, hvor journalen NB31 påbegyndes. Ud over journalens etiket findes der ingen direkte dateringer.</p>
   <p rendition="#ind">En enkelt optegnelse indeholder dog en reference, som muliggør en omtrentlig datering. I <ref target="../NB30/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60">NB30:60</ref>, der bærer overskriften <hi rendition="#ita">»H. P. Holst som Fuglekonge«</hi>, sigter SK til Det Danske Broderskabs årlige fugleskydning den 5. juli 1854, hvor den tidligere fuglekonge <persName key="Holst, Hans Peter">H.P. Holst</persName> måtte overdrage titlen til årets vinder, <persName key="Frederik VII">Frederik VII</persName>.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi>, nr. 153, den 5. juli, og nr. 155, den 7. juli 1854.</p> </note></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>De spor, som læsningen af <persName key="Schopenhauer, Arthur">Arthur Schopenhauer</persName> satte i NB29, fortsætter i NB30. Således kan SK udtrykke sin glæde over et »skjønt Billede«, han har fundet hos Schopenhauer (<ref target="../NB30/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB30:9</ref>), eller citere hans bemærkning om stoikernes opfattelse af selvmordet (<ref target="../NB30/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">NB30:10</ref>), men han kan også more sig »usigeligt« over Schopenhauers geniale grovheder, ikke mindst når de gælder <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>, som SK i fællesskab med den tyske tænker og de græske guder simpelt hen <hi rendition="#ita">må</hi> more sig over: »Men Hegel – o, lad mig tænke græsk! –: hvor har Guderne griint! En saadan ækel Professor der ganske havde gjennemskuet Alts Nødvendighed, og faaet det Hele paa Ramse: I, Guder!« (<ref target="../NB30/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">NB30:11</ref>). Mere alvorligt kan det forekomme, når Schopenhauer »lader haant om Χstd., gjør Nar af den i Sammenligning med <placeName>Indien</placeName>s Viisdom« (<ref target="../NB30/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB30:12</ref>), men det bliver Schopenhauers egen sag og er ifølge SK ikke nær så graverende som den omstændighed, at Schopenhauer identificerer det at leve med det at lide. Dersom nemlig livet <hi rendition="#ita">på forhånd</hi> var lidelse, så ville kristendommen være frataget »det, ved Hjælp af hvilket den negativt gjør sig kjendelig« og blive »en Pleonasme, en overflødig Bemærkning, Galimathias, thi er det at være Msk. det at lide, saa er det jo latterligt, at der kommer en Lære som vil bestemme det saaledes: det at være Χsten er at lide.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB30:12</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Anderledes uforbeholden er SK, da han under sine schopenhauerske<pb xml:id="ss418" n="418" edRef="#SKS"/> studier støder på ordet »<hi rendition="#ita">Windbeutel</hi>«, som Schopenhauer anvender, når han skal karakterisere »den Hegelske Philosophie og hele Professor Philosophien«. SK misunder tyskerne den perfekte metafor, men har også en forklaring på vindbøjtlens fravær i dansk: »Vi Danske har ikke det Ord; men det, det betegner er heller ikke charakteristisk for os Danske. Det ligger virkelig ikke i den danske Nations Charakteer at være Vindbeutel«. Til gengæld har danskerne en brist i deres nationalkarakter, som dækkes af »det Ord: Vindsluger«, der ganske vist især bruges om heste, »men kan optages i almdl. Brug«. Og derpå kan SK konkludere: »Saaledes er ogsaa omtrent Forholdet: en Tydsker til at gjøre Vind – og en Dansker til at sluge den: saaledes har længst Tydsk og Dansk forholdt sig til hinanden.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB30:13</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Inspireret af en sætning hos Schopenhauer om håbet, der skuffer, giver SK efter for sin »gamle Lyst til <supplied>at</supplied> frydes ved Sprogformen« og skildrer håndelagets lyksaligheder:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Saaledes har jeg stundom kunnet sidde Timer forelsket i Sprogets Lyden, det vil da sige, naar Tankens Prægnants gjenlyder i den, saaledes har jeg kunnet sidde hele Timer, ak, som en Fløitespiller underholder sig med sin Fløite. Det Meste af hvad jeg har skrevet, er sagt mange, mange Gange, ofte maaskee Snese Gang<supplied>e</supplied> høit, er hørt førend det blev nedskrevet. Mine Periodebygninger kunne for mig kaldes en Verden af Erindringer, saa meget har jeg levet og nydt og oplevet i denne Tankernes Tilbliven og deres Søgen indtil de fandt Formen <hi rendition="#ita">(...).</hi> (<ref target="../NB30/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB30:41</ref>)</p></quote>
   <p>Det er imidlertid ikke æstetisk skønskrift, der optager pladsen i NB30, men derimod en række radikale og provokatorisk tilspidsede udsagn om kristendommens uensartethed med denne verden og dens børn, der som følge af deres syndige væsen forsøger at sløre, begrænse eller tilintetgøre de fordringer om forsagelse, afdøen og efterfølgelse, som Kristus har gjort gældende. Adskillige optegnelser har klart dualistiske tilbøjeligheder og følger devisen »jo qvalfuldere Timelighed, jo saligere Evighed« (<ref target="../NB30/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113">NB30:113</ref>; jf. 98, 124, 126, 135). En sådan dualisme aftegner sig i journalens billedsprog: Verden, der omtales som »en skide Verden« (<ref target="../NB30/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB30:62</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n115" type="journalsAndPapers" n="115">115</ref>), sammenlignes ofte med en »Straffe-Anstalt« (<ref target="../NB30/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">NB30:73</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n102" type="journalsAndPapers" n="102">102</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n105" type="journalsAndPapers" n="105">105</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n106" type="journalsAndPapers" n="106">106</ref>), hvorfra den kristne ikke kan undslippe hverken på eller ved egen hånd – »just derfor mishager det Gud om Nogen selvraadigt bryder ud af denne Tilværelse« (<ref target="../NB30/txt.xml#n107" type="journalsAndPapers" n="107">NB30:107</ref>), forklarer SK og sigter til selvmordet, der berøres flere steder i journalen (<ref target="../NB30/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">NB30:10</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">73</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n87" type="journalsAndPapers" n="87">87</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">101</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Taler andre billeder mere lavmælt, er de ikke mindre modsætnings<pb xml:id="ss419" n="419" edRef="#SKS"/>fyldte: Kristenheden skildres som en snurretop, der trænger til pisk for at komme på højkant og i omdrejninger (<ref target="../NB30/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB30:16</ref>); sandhedens vilkår i verden sammenlignes med en dykker, der fra dybet henter en perle op, som pryder en foragtelig kvindes bryst (<ref target="../NB30/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">NB30:25</ref>); det fejlagtige i at anvende ordet 'kristelig' om forhold i kristenheden lignes ved en mand, der insisterer på at kalde sin ko for en hest (<ref target="../NB30/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB30:26</ref>); modsætningen mellem kristendommen og kristenheden tydeliggøres ved hjælp af en »Suursteeg«, som korrupte kokke har lavet om til »Sødsteeg« (<ref target="../NB30/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">NB30:33</ref>); biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s falsknerier sammenlignes med at putte færre pund kød i suppen end foreskrevet og i stedet spæde til med krydderier (<ref target="../NB30/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB30:34</ref>); kristenhedens overfladiske forhold til kristendommen svarer til en begravelse iscenesat som ballet (<ref target="../NB30/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB30:66</ref>). Og ligesom i NB29 anvendes i NB30 hyppigt billeder og betegnelser fra det kriminelle miljø og politiets vokabular. Foruden det overordentligt ofte anvendte »Gavtyvestreeg« (første forekomst <ref target="../NB30/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB30:3</ref>) samt beslægtede former som »gavtyveagtigt« (første forekomst <ref target="../NB30/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB30:15</ref>), »Gavtyveagtighed« (første forekomst <ref target="../NB30/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB30:16</ref>), »Gavtyvene« (første forekomst <ref target="../NB30/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB30:18</ref>) og »Gavtyvesproget« (<ref target="../NB30/txt.xml#n80" type="journalsAndPapers" n="80">NB30:80</ref>) møder læseren på sin vej gennem journalen betegnelser som »Politie-Agenter« (<ref target="../NB30/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB30:15</ref>), »Politie-Officiant« (<ref target="../NB30/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB30:21</ref>; jf. 43, 94), »hemmelig Politie« (<ref target="../NB30/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB30:77</ref>), »Politie-Blik« (<ref target="../NB30/txt.xml#n94" type="journalsAndPapers" n="94">NB30:94</ref>), »Politie-Viden« (<ref target="../NB30/txt.xml#n115" type="journalsAndPapers" n="115">NB30:115</ref>), »det Criminelle« (<ref target="../NB30/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB30:15</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">43</ref>), »Criminalhistorier, Falsknerier« (<ref target="../NB30/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB30:15</ref>), »Criminal-Forbrydelser« (<ref target="../NB30/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB30:15</ref>; jf. 18). Til denne gruppe kan også henregnes en optegnelse med overskriften »Exempel paa hvad jeg kalder det Criminelle« (<ref target="../NB30/txt.xml#n116" type="journalsAndPapers" n="116">NB30:116</ref>), der berører biskop Mynsters rosende omtale af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName>.</p>
   <p rendition="#ind">Det kriminelle angår i vid udstrækning den behandling, som den danske kulturprotestantisme har udsat kristendommen for, men perspektivet udvider sig ofte fra det lokale til et mere universelt, hvori kristendommens egenart og skæbne i verden skildres som en tidligt korrumperet religions vedvarende tab af substans i takt med dens numeriske udbredelse. Vedholdende gør SK indsigelse mod forestillingen om kristendommens »Perfectibilitet« (<ref target="../NB30/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB30:16</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">65</ref>), der netop ikke fremhjælper, men afvikler det kristne i kristendommen og erstatter det med det alt for menneskelige i mennesket. Jo mere ekstensiv kristenheden bliver, desto mindre intensiv bliver kristendommen (<ref target="../NB30/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB30:16</ref>; jf. 19). Og at kristendommen i en vis forstand forsvandt fra verden med Kristus, fremgår af en optegnelse som denne: »Med Χstus kom Sandheden til Verden – sandt. Men hvad om det ogsaa var sandt: med Χstus forlod Sandheden igjen Verden.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n81" type="journalsAndPapers" n="81">NB30:81</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Det er ledende spørgsmål af denne art, som SK har sat sig for at uddybe i NB30, hvilket blandt andet sker i form af den forfaldshistorie, som han i<pb xml:id="ss420" n="420" edRef="#SKS"/> denne journal føjer nye, skarpe kapitler til. I forlængelse af sin skepsis over de »3000 der paa Pintsedag <hi rendition="#ant">en masse</hi> lagdes til Menigheden« (<ref target="../NB30/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB30:19</ref>) polemiserer SK journalen igennem mod mængde, masse, sammenslutninger og numerus: »Christus er jo netop kommet til Verden for at frelse ud af – Numerus, ud af Generation, ud af det Abstrakte.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB30:7</ref>; jf. 50). Mens individet er genstand for »Evighedens Bekymring«, så blæser samme evighed ubekymret en mængde på »100000 Trillioner Billioner« bort (<ref target="../NB30/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB30:50</ref>; jf. 6, 22, 79, 95). Og evigheden bekymrer sig for individet, når den erfarer, at individet træder i karakter som betingelsesløs discipel, der er rede til at underkaste sig lidelse og martyrium, for i samme øjeblik genopstår kristendommen. Uden dette eksistentielle »Carachteristikon« rangerer kristendommen på linje med fænomener som mytologi og poesi (<ref target="../NB30/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB30:42</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Til fremhævelsen af det singulære over for den forskelsløse mængde hører som et særligt tema i journalen afgrænsningen af åndsmennesket over for dyreskabningen, der finder det herligt »at æde, drikke, skide, forplante sig, og tænk Mutter fik endog Trillinger, hvad Staten belønner med en Douceur, hvilket er lige saa uanstændigt, som at udsætte Præmie for andre legemlige Funktioner.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB30:37</ref>). SK kredser hyppigt om flokken som en bestialsk størrelse, der breder sig i det moderne, hvor den socialpsykologisk og religiøst udøver sit herredømme over de langt sartere åndseksistenser. »Mellem det at være Aands-Msk og blot Dyre-Msk. er der en heel Qvalitets Forskjel,« konstaterer SK og fortsætter: »Collisionen ligger nu i, at Dyre-Msk. styrte ind paa Aands-Msk. eller hidses paa ham. <hi rendition="#ita">(...)</hi> christeligt er denne Collideren Aands-Mskets Opdragelse, hans Examen« (<ref target="../NB30/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB30:48</ref>; jf. 53, 58, 90, 91, 96). Dyremenneskets dominans har afstedkommet »Mskslægtens Prostitution« (<ref target="../NB30/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">NB30:56</ref>), og SK lader en humorist fremsætte det forslag, at det til dyr reducerede menneske blev »decoreret« med en »Hale«, som var særegen derved, at den ikke blot straks regenereredes, når den blev hugget af, men tillige »stod saaledes lodret ud fra Legemet, at det var umuligt for nogen Skræders Kunst at skjule den« (<ref target="../NB30/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">NB30:56</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">NB30 udmærker sig i det hele taget ved en udstrakt anvendelse af dyret og det dyriske, der snart har en metaforisk funktion i form af menneskeæderi (<ref target="../NB30/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB30:8</ref>), snart optræder i et satirisk forslag om »at lade en Hund begrave som Christen med alle Ceremonier« (<ref target="../NB30/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60">NB30:60</ref>), snart grimasserende bliver påfyldt mængden af indbildt frelste: »vi frelses Alle, Alle, næsten Hunde og Katte med –« (<ref target="../NB30/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB30:79</ref>). Til den mere fabelagtige genre hører optegnelsen om vildgåsen, der i sit forsøg på at lokke de tamme gæs mod fjernere himmelstrøg omgikkes dem så længe, at den tog skade på sin vildskab og selv endte som en af slagsen. Mens fortællingens<pb xml:id="ss421" n="421" edRef="#SKS"/> morale for en blot menneskelig betragtning beløber sig til, at en »tam Gaas bliver aldrig en Vildgaas, vel kan derimod en Vildgaas blive en tam Gaas« (<ref target="../NB30/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB30:24</ref>), så forholder det sig anderledes kristeligt:</p>
   <quote><p>Vistnok er den sande Christen, hvem Aanden er over, forskjellig fra det almdl. Msk. som Vildgaasen fra de tamme Gjæs. Men Christend. lærer jo netop, hvad et Msk. kan blive til i Livet. Her er altsaa Haab at en tam Gaas kan blive en Vildgaas. Derfor bliv hos dem, disse tamme Gjæs, bliv hos dem, kun beskjeftiget med Eet, at ville vinde dem for Forvandlingen – (<ref target="../NB30/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB30:24</ref>)</p></quote>
   <p>Det animalske er også nærværende i en stor mængde optegnelser om kønsdrift, ægteskab og børneavl. Hvor jødedommen »culminerer i Forestillingen om Slægtens Forplantelse som en Slags Gudsdyrkelse« (<ref target="../NB30/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB30:14</ref>; jf. 26), var Kristus af den opfattelse, »at den Christne da naturligviis ikke giftede sig« (<ref target="../NB30/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB30:72</ref>). SK pointerer, at et barn ikke blot »undfanges i Overtrædelse«, men også »fødes i Synd« (<ref target="../NB30/txt.xml#n126" type="journalsAndPapers" n="126">NB30:126</ref>; jf. 105) og derved bidrager til at forøge den samlede syndighed i verden (<ref target="../NB30/txt.xml#n110" type="journalsAndPapers" n="110">NB30:110</ref>; jf. 44). Afholdenhed er derfor »Udtrykket for Aand«, så sandt som et menneskes åndelige udvikling indebærer en afvikling af »Kjøns-Forholdet« (<ref target="../NB30/txt.xml#n78" type="journalsAndPapers" n="78">NB30:78</ref>), der i henhold til SK er biologisk begrundet og ikke tjener andre formål end slægtens fortsættelse. Ved som ugift at tale imod en sådan »Folkeformerelse« mener SK, at han gør den allerede stærkt overbefolkede stat en »større Tjeneste end om jeg, hvis det var muligt avlede 170,000 Børn.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n78" type="journalsAndPapers" n="78">NB30:78</ref>). Den protestantiske kristenheds forsøg på at gøre Gud til en »skikkelig Nittengryn«, »God-Mand« og »Ven af Fruentimmer-Jav og Børne-Avling«, er derfor en omgang »Nonsens« (<ref target="../NB30/txt.xml#n108" type="journalsAndPapers" n="108">NB30:108</ref>; jf. 32), der ikke formår at skjule, at kønsdriften er den drivende kraft: »Sagen er Du føler Lyst til at avle Børn« (<ref target="../NB30/txt.xml#n110" type="journalsAndPapers" n="110">NB30:110</ref>). Heller ikke det hykleri, hvormed menneskene forsøger at omskrive deres optagethed af det seksuelle, går upåagtet hen i journalen:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Vistnok er der saare Meget, og det allerforskjelligste, som beskjeftiger Mskene. Men skulde man nævne Eet, og saaledes at man vilde sige: det Eneste, der beskjeftiger Mskene – da maatte man nævne: Kjøns-Forholdet, Kjøns Lysten, Forplantelsen o: s: v: – thi Dyr ere Mskene dog hovedsagelig.</p> <p rendition="#ind">Men see derfor er ogsaa paa dette Punkt, som paa intet andet Punkt, Alt Alt opdrevet, hvad msklig Hyklerie kan opfinde. (<ref target="../NB30/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB30:44</ref>; jf. 63)</p></quote>
   <p>Til dette opgør med hykleriet føjer sig en stribe satiriske kommentarer til<pb xml:id="ss422" n="422" edRef="#SKS"/> den måde, hvorpå præsten – »denne lumpne Løgner, der æder, drikker og mæsker sig og avler Børn og avancerer i Gage alt paa Conto: Χsti Lidelse og Død« – som en del af »Løgne-Systemet« (<ref target="../NB30/txt.xml#n47" type="journalsAndPapers" n="47">NB30:47</ref>; jf. 44, 70) forsøger at begrunde den almindelige liderlighed kristeligt. At heller ikke ægteskabet legitimerer kønsakten, fremgår af et med krasse midler udmalet bryllupsbillede:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Ved Vielsen hellige Ægtefolkene deres Beslutning. Fortræffeligt. Ved Foden af det Alter, hvor Verdens Frelser hænger paa sit Kors, han som ved sin Død gjorde Fyldest for Slægtens Synd, Arvesynden, og lærte: følg mig efter, at følge mig efter det er at være Christen: der knæle de Elskende og beslutte – de beslutte, at fortsætte Arvesynden. (<ref target="../NB30/txt.xml#n126" type="journalsAndPapers" n="126">NB30:126</ref>; jf. 30)</p></quote>
   <p>Den omstændighed, at præsten har iført sig »Fruentimmerklæder« (<ref target="../NB30/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB30:51</ref>; jf. 50), bliver associeret med en tvekønnethed, der modsvarer den tvetydighed, som præsten repræsenterer i teologisk og kristelig henseende: »Tusind Fruentimmer forklædte som Mandfolk er det tusind Mandfolk? / Saaledes er hele Christenheden en Forklædning – men Χstd. er slet ikke til.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64">NB30:64</ref>). At de ydmygelser, som SK påfører præsten ved at kvindagtiggøre ham, ikke bliver mindre, når han tager kvindens sande væsen i øjesyn, fremgår af adskillige optegnelser, der under fremdragelse af det typisk kvindelige ved kvinden opholder sig ved fænomener som løgn, koketteri, sanselighed og evnen til forstilt besvimelse (<ref target="../NB30/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB30:51</ref>). Det er dog navnlig kvindens medfødte forudsætninger for at »tilintetgjøre Manden <hi rendition="#ant">qua</hi> Aand« (<ref target="../NB30/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB30:49</ref>; jf. 98) samt karakteren af hendes tildels ubevidste egoisme, der optager SK:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Manden er ikke oprindelig Egoist, han bliver det først og ret til gavns, naar han er saa lykkelig at forenes med en Qvinde. Denne Forening, almindelig bekjendt under Navn af Ægteskabet, er egl. hvad man i Modsætning til en løsbygget Bindings-værks-Egoisme kunne kalde den grundmurede Egoisme, Egoismens rette Firma. (<ref target="../NB30/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB30:49</ref>)</p></quote>
   <p>SK understreger, at <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> skulle have tilkendegivet, at hans ægteskab var »en exceptionel Handling, et Correctiv« og altså ikke et eksempel til efterfølgelse, og genkalder sig i den forbindelse sin bemærkning om, at Luther burde »have giftet sig fE med et Strygebredt«, men beklageligvis i stedet blev »Chef for hele dette Mylder af avledygtige Msker« (<ref target="../NB30/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB30:49</ref>; jf. 22, 26). Mod den fordom, at kvinden i sammenligning med manden skulle være »omtrent en lille Gaas«, indvender SK dialektisk, at når det<pb xml:id="ss423" n="423" edRef="#SKS"/> gælder »instinktiv Kløgt«, er kvinden i den grad manden overlegen, »at han sammenlignet med hende er en stor Kloddrian« (<ref target="../NB30/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB30:52</ref>). Lidt for kuriositetens skyld har SK spekuleret på, hvor meget ringere manden ville være til at føde børn, blandt andet fordi han ville holde skriget tilbage, hvorimod kvinden netop ved sit skrig formår at fremhjælpe fødslen:</p>
   <quote><p rendition="#ind">I enhver Qvinde er der ved denne instinktive Kløgt noget Genialt, genialt skyder hun en uhyre Gjenvei sammenlignet med Manden, der besværes af tusinde Reflexioner, og foruden Andet ogsaa af en stundom dog kun dum-høitidelig Forestilling om egen Værdighed, om det at være Mand. (<ref target="../NB30/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB30:52</ref>)</p></quote>
   <p>I kraft af sine sunde instinkter kunne kvinden også kaldes »det stærkere Kjøn« (<ref target="../NB30/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB30:54</ref>), bemærker SK i en optegnelse, der over en selvbiografisk folie kredser om kvindens trang til at frelse den forvildede mand, og som får følge af en marginaloptegnelse, hvori SK bemærker, at det næppe altid er manden, der forfører kvinden. Når det gerne tager sig sådan ud, er det »snarere et Udtryk for Qvindens List, at hun forfører saa listigt, at den skikkelige Fyr Manden altid faaer Udseende af at forføre.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n98" type="journalsAndPapers" n="98.a">NB30:98.a</ref>). I tilfældet SK skal kvinderne dog ikke gøre sig forhåbninger, forklarer han i en optegnelse med titlen »Mit Forhold til vore Fruentimmer«, hvori han ser på sig selv med en forførerindes øjne og eksperimenterende gør sig til genstand for »qvindelig Efterstræbelse«, men må konkludere, at kvinden ville opgive sit forehavende, fordi SK i det afgørende øjeblik ville komme til at le – som følge af sit »Tungsind« (<ref target="../NB30/txt.xml#n75" type="journalsAndPapers" n="75">NB30:75</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Mod slutningen af NB30 fastslår SK, at historien kun interesserer sig for, »hvad der har bevaret sig i Ueensartethed i sin Samtid« (<ref target="../NB30/txt.xml#n132" type="journalsAndPapers" n="132">NB30:132</ref>). Hvordan han i omfattende forstand har måttet takke Styrelsen for sin uensartethed, udfolder han i flere optegnelser, der fortættet skildrer hans liv fra barndom over ungdom til manddoms modenhed og forklarelse: »Og nu er det som sagde Styrelsen mildt bebreidende til mig: Du lidet Troende, med Din Ungdoms Sukken og Sørgen – Din Ueensartethed var Din Udmærkethed, Dit Fortrin.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">NB30:91</ref>; jf. 2, 37, 49, 125). SK har angiveligt alle dage været under skærpet tilsyn og kan da også anvende formuleringer som »Styrelsens guddommelige Skarpsynethed« (<ref target="../NB30/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB30:14</ref>) og »det Guddommeliges frygtelige Skarpsynethed« (<ref target="../NB30/txt.xml#n108" type="journalsAndPapers" n="108">NB30:108</ref>), men at han er et af »Guds Redskaber« (<ref target="../NB30/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">NB30:86</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n133" type="journalsAndPapers" n="133">133</ref>), betvivler han ikke, om end han som regel formulerer dette sit paradoksale privilegium i tredje person (<ref target="../NB30/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB30:15</ref>, <ref target="../NB30/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">37</ref>; jf. 104, 122).</p>
   <p rendition="#ind">»Jeg var en Samtid overlegen efter en Maalestok som sjeldent et Msk.«<pb xml:id="ss424" n="424" edRef="#SKS"/> (<ref target="../NB30/txt.xml#n94" type="journalsAndPapers" n="94">NB30:94</ref>), konstaterer han og genkalder sig i optegnelsen forinden, hvad <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName> oftere havde sagt til ham og gentaget på sit dødsleje: »De er saa gjennempolemiseret saa det er ganske forskrækkeligt.« (<ref target="../NB30/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">NB30:93</ref>; jf. <ref target="../NB/txt.xml#n107" type="journalsAndPapers" n="107">NB:107</ref>. Se <ref target="../NB30/txt.xml#ill_13" type="figure" n="460">illustration 13 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 460</ref>). For egen regning kan SK føje til, at kristendommen forekommer ham »næsten for polemisk«, men man forstår, at han som »Redskab« mener sig rustet til den forestående kamp, hvis kombattanter han lader Gud om at præsentere:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Til at gjøre Ende paa en i høieste Forfinelse culminerende Verdens-Dannelse bruges en <hi rendition="#ita">(...)</hi> eenfoldig Mand af Folket, der Intet Intet Intet Intet har lært <hi rendition="#ita">(...)</hi>: mærker I det ikke I Slyngler, at jeg er med, jeg den Almægtige, seer I ikke det Absurde! Et spædlemmet, spinkelt, sygeligt stakkels Msk., saa fiint bygget næsten som et Barn, en saadan Skikkelse, som ethvert Dyre-Msk. næsten finder latterligt <hi rendition="#ant">qua</hi> Msk. – han bruges til Anstrengelser, som Giganter vilde segne under: mærker I det ikke I Slyngler, at jeg er med, jeg den Almægtige; seer I ikke det Absurde. (<ref target="../NB30/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">NB30:86</ref>; jf. 94)</p></quote>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
