<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB32</title>
     
     <title type="short">NB32</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2009</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K26</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb32/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="lang">margin-left: 2em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb32/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="116"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="117"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB32 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">32.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB32</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af brunt skind og med blankt, gråligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet sprængt snit og ternet forsatspapir. Ryggen er dekoreret med seks forgyldte palmetteborter. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 178 × 227 × 22 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en rektangulær etiket med bølget kant og påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">32.</hi>«</hi> samt datoen <hi rendition="#ant">»d. 11 October 1854.«</hi> (se <ref target="../NB32/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref>). <figure xml:id="ill_k2" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB32/ill_k2.jpg"/> <head>2. Journalen NB32, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet »340.«, journalens nummer i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> Øverst til venstre har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnumrene »[XI<hi rendition="#sup">1</hi> A 499-593]« og skråt herunder »[XI<hi rendition="#sup">2</hi> A 1-73]« samt under datoen »XI<hi rendition="#sup">1</hi> A 499«. På forpermens inderside er i øverste venstre hjørne indklæbet en trykt blå etiket med teksten »<hi rendition="#ita">Faaes hos | W<hi rendition="#sup">m</hi> Wanscher,</hi> | Kiöbmagergade <hi rendition="#ita">N<hi rendition="#sup">o</hi>6 | for____</hi>«. Øverst til højre på etiketten er med blyant anført protokollens omfang »1½« bog og på stregen efter »for« dens pris »6ℳ«.<pb xml:id="ss114" n="114" edRef="#SKS"/><note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 6ℳ svarer til 96 skilling; ℳ er tegnet for mark.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 144 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 12 læg (seksterner og septenioner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (falsning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En seksterne betegner et læg på 6 dobbeltblade, altså 12 blade; en septenion et læg på 7 dobbeltblade, altså 14 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 5 med blyant pagineret 1-277 på rectosiderne; bl. 143 også på versosiden (s. 278).<note> <p>Bl. 144 er pagineret 279-280, formentlig i en anden hånd end SKs; det til forsatspapiret fastklæbede blad er i samme hånd pagineret 281.</p> </note></p><p>Lægfordeling: læg I: 10 blade (seksterne, hvor det første blad er fastklæbet til forpermen, det andet til forsatspapiret; de sidste seks blade er pagineret 1-[12]), læg II-IX: 12 blade (seksterner; pagineret 13-[204]), læg X: 14 blade (septenion; pagineret 205-[232]), læg XI: 12 blade (seksterne; pagineret 233-[257]); læg XII: 12 blade (septenion, hvor det næstsidste blad er fastklæbet til forsatspapiret, det sidste til forpermen; pagineret 258-[280]).</p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 176 × 222 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten tilføjelser og anmærkninger. Bl. 1-4 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1r]-[4v] er ubeskrevet. En del af <ref target="../NB32/txt.xml#n150" type="journalsAndPapers" n="150">NB32:150</ref> og hele <ref target="../NB32/txt.xml#n151" type="journalsAndPapers" n="151">NB32:151</ref> er skrevet på det til forsatspapiret fastklæbede blad (s. [281]).</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Etikettens tekst er skrevet med latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk hånd ved latinske og franske ordformer og udtryk samt undertiden som skønskrift i forbindelse med navnestof og overskrifter.</p><p>Marginaltilføjelsen <ref target="../NB32/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62.b">NB32:62.b</ref> er skrevet rundt om en tilføjelse til hovedspalteteksten (se <ref target="../NB32/txt.xml#ill_4" type="figure" n="162">illustration 4 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 162-163</ref>).</p><p>Hovedparten af journalens overskrifter er helt eller delvis understreget. Stedvis er enkelte ord i den løbende tekst understeget. Overskrifterne i <ref target="../NB32/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB32:2</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">17</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">24</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">30</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">32</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">50</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">51</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n106" type="journalsAndPapers" n="106">106</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n122" type="journalsAndPapers" n="122">122</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n124" type="journalsAndPapers" n="124">124</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n132" type="journalsAndPapers" n="132">132</ref> og <ref target="../NB32/txt.xml#n150" type="journalsAndPapers" n="150">150</ref> er adskilt fra teksten med en skillestreg. Størrelsen af SKs håndskrift varierer en del journalen igennem.</p><p>Der er et ombøjet bladhjørne (»æseløre«) nederst på s. 187/[188].</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra<pb xml:id="ss115" n="115" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss116" n="116" edRef="#SKS"/> dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling af <ref target="../NB32/txt.xml#n127" type="journalsAndPapers" n="127">NB32:127</ref> anvendes to asterisker.</p><p>Der er i hele journalen en del mindre korrektioner i form af overskrivninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. En større sletning ses i <ref target="../NB32/txt.xml#n133" type="journalsAndPapers" n="133">NB32:133</ref> på s. 245 (3 linjer) (se <ref target="../NB32/txt.xml#ill_5" type="figure" n="224">illustration 5 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 224-225</ref>). Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB32/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB32:14</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">16</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">92</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n105" type="journalsAndPapers" n="105">105</ref> og <ref target="../NB32/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">120</ref>. SK har rettet sidetallet 95 fra 45.</p><p>En blyantrettelse forekommer på s. [96] i optegnelsen <ref target="../NB32/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB32:62</ref>, hvor ordet »just« er overstreget. På s. 219 i optegnelsen <ref target="../NB32/txt.xml#n127" type="journalsAndPapers" n="127">NB32:127</ref> er ordet »Fritegn« ændret til »Tegn« delvis med blyant.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »340.« med rødt blæk. Ud for flere optegnelser er der på langs i marginen afsat streger i papiret med et ukendt redskab, måske kanten af en papirkniv. Stregerne markerer ofte afsnit, som Gottsched bringer i <hi rendition="#ita">EP.</hi><note> <p>Dette ses at være tilfældet i fx <ref target="../NB32/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB32:14</ref>, hvor der ud for optegnelsens tredje afsnit findes en lang, lodret streg i marginen. Markeringen svarer til Gottscheds uddrag i <hi rendition="#ita">EP 1854-55,</hi> s. 183.</p> </note> Stedvis rummer journalen også svage blyantmærker til markering af problematiske enkeltord. Gennemgående er der desuden med små blækstreger i ydre margin ved papirets kant angivet, når der i teksten var noget, som skulle have opmærksomhed. Til tider ses begge former for markering anvendt sammen.<note> <p>Et eksempel herpå er blyantmarkeringen af ordet »sin« på s. [26] lin. 16 (<ref target="../NB32/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB32:19</ref>), hvor Gottsched samtidig har markeret stedet med en lille blækstreg i papirets kant.</p> </note></p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 340; KA, A pk. 36; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 1 A 499-593 og XI 2 A 1-73)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB32 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 11. okt. 1854. Den er afsluttet senest den 9. nov. 1854, hvor journalen NB33 påbegyndes. Af journalens 151 optegnelser er kun <ref target="../NB32/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB32:1</ref> dateret. Jour<pb xml:id="ss117" n="117" edRef="#SKS"/>nalens øvrige optegnelser indeholder ingen referencer, som muliggør en nøjere kronologisk bestemmelse.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>»Centrum er jo et Punkt, Skiven et stort Legeme; og dog er kun det at træffe i Centrum at træffe, at træffe Skiven er ikke at træffe: saaledes lever egl. kun det Intensive, det Extensives Væren er en Væren som egl. ingen Væren er« (<ref target="../NB32/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB32:2</ref>). Optegnelsen, der er den første egentlige i NB32, introducerer et grundtema i journalen, hvor det intensive og det ekstensive, det marginale og midten, nærhed og fjernhed udgør nogle af de poler, som SK hyppigt lader sine optegnelser udspænde sig imellem. At komme fra pol til pol er en kristen ekspedition, hvorunder mennesket bliver sig selv som ånd og derved ophører med at være en usynlig aktør i historien: »Som at skrive i Sandet eller i Havet intet Spor efterlader sig, saaledes er al den Existeren, som ikke blev Aand en Forsvinden, et Sporløst« (<ref target="../NB32/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB32:2</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Det kan derfor ikke undre, at SK også i denne journal med jævne mellemrum udløser en haglbyge af ukvemsord over kristendommens statslønnede forvaltere, der har svigtet deres opgave og ladet det forskelsløse brede sig i alle retninger. Landets præster, docenter og teologiske professorer udgør et »Sludder-Compagnie« (<ref target="../NB32/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">NB32:117</ref>), der har specialiseret sig i at producere »dette fede Flæsk af høitidelige Talemaader om at elske Gud« (<ref target="../NB32/txt.xml#n132" type="journalsAndPapers" n="132">NB32:132</ref>; jf. 136), og sidder som blodsugende parasitter på »de sande store religieuse Skikkelser« (<ref target="../NB32/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB32:77</ref>). Under inspektionen af »hele dette Stillads af høifornemme og høitgagerede Præster og Embedsmænd« (<ref target="../NB32/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB32:57</ref>) fremhæver SK ofte det teatralske og kunstlede hos præsterne (<ref target="../NB32/txt.xml#n150" type="journalsAndPapers" n="150">NB32:150</ref>), der snart kaldes »1000 costumerede Leie-Tjenere« (<ref target="../NB32/txt.xml#n149" type="journalsAndPapers" n="149">NB32:149</ref>), snart »Theater-Præster« (<ref target="../NB32/txt.xml#n116" type="journalsAndPapers" n="116">NB32:116</ref>), som poserer hult og halvhjertet i de »dertil byggede Theater-Bygninger« (<ref target="../NB32/txt.xml#n131" type="journalsAndPapers" n="131">NB32:131</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Med sin kritik af gejstligheden ønsker SK ikke blot at modarbejde den grasserende sekularisering, der kendetegner det moderne, men tillige at afværge den humanisering af kristendommen, som har fundet sted i løbet af historien:</p>
   <quote><p>Saa faae vi en aldeles verdsliggjort Geistlighed: Embedsmænd, Rangspersoner, Mænd med Koner og Familie, fangne i alt Timelighedens Vrøvl trods Nogen. Og dette skal være Mediet igjennem hvilket Guds Ord skal lyde! Ja dersom dette Medium er beregnet paa at forplante Lyden, saa er ogsaa Madratser skikkede dertil! (<ref target="../NB32/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB32:30</ref>)<pb xml:id="ss118" n="118" edRef="#SKS"/></p></quote>
   <p>Senere i journalen griber SK til tegnebogen for at illustrere den nedslidning af betydning, der finder sted, når visse begreber har cirkuleret for længe i kulturen: »Hvad i Endelighedens Verden Penge er, er aandeligt, Begreberne« (<ref target="../NB32/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">NB32:117</ref>). En sådan nedslidning gør det påkrævet, at nogen påtager sig at revidere begreberne, så de ikke ender med at betyde det stik modsatte af, hvad de oprindeligt betød. »Saa maa Styrelsen bemægtige sig et Individ, der bliver at bruge dertil«, forklarer SK, der karakteriserer det udvalgte individ som »den christelige Revisor« og præciserende føjer til, at vedkommendes opgave ikke bliver at forkynde sandheden med apostlens enfoldige eftertryk, men detektivisk og dialektisk »at opdage Falsknerierne«, så de kan blive »kjendelige og derved umulige« (<ref target="../NB32/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">NB32:117</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Selv om SK ikke påtager sig hvervet direkte, foranstalter han tit i sin journal kristelige revisioner af begreberne i forhold til deres oprindelige betydning, hvilket leder ham tilbage til en kristendom, der er forfærdende ved sin sublime fremmedhed og majestætiske vælde (<ref target="../NB32/txt.xml#n134" type="journalsAndPapers" n="134">NB32:134</ref>). Om den smertefulde udsondring fra den velkendte verden, som den kristne må stå igennem, anvender SK ordet »Fremmedgjørelse« (<ref target="../NB32/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB32:72</ref>), der ligger i forlængelse af hans begreb om den »Uro«, hvormed Gud indfanger og fastholder et menneske: »Χstd. er den intensivest stærkeste, den størst mulige Uro, der lader sig ingen større tænke, den vil <hi rendition="#ita">(...)</hi> urolige Msk-Tilværelsen fra dens dybeste Grund, sprænge Alt, bryde Alt« (<ref target="../NB32/txt.xml#n110" type="journalsAndPapers" n="110">NB32:110</ref>; jf. 79, 123).</p>
   <p rendition="#ind">En sådan uro anbringer SK også inde i flere af de billeder, han bruger, når han skal illustrere, hvordan det ubetingede skal slå ned midt i tidens dorskhed: »som Rovdyrets Spring og som Rovfuglens Stød saaledes anbringes det Ubetingede især lige over for dette Charakteerløse til en vis Grad« (<ref target="../NB32/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">NB32:25</ref>). Kun ved disse pludselige indbrud i den trygge og tilforladelige timelighed kan kristendommen overgå fra at være »et Forbigangent« til at blive »et Nærværende« (<ref target="../NB32/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB32:53</ref>) og derigennem udvirke det vovemod i individet, der er forudsætningen for at kunne indlade sig med, hvad der ikke er af denne verden. I en kristendom, »hvor der ikke voves længere ud end til det Sandsynlige, er Gud ubetinget ikke med« (<ref target="../NB32/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB32:4</ref>), forklarer SK, der senere anfører loven for anbringelsen af det ubetingede: »Loven for at anbringe et Relativt er: see Dig for, see Dig for. Loven for at anbringe et Ubetinget er: luk Øinene, bliv blind i Tro, see Dig for Gud i Himlens Skyld ikke for« (<ref target="../NB32/txt.xml#n88" type="journalsAndPapers" n="88">NB32:88</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Af denne lov følger uundgåeligt en kollision med dannelseskulturen og dens værdiorientering: »Alt hvad der vil forholde sig ubetinget, maa <hi rendition="#ant">eo ipso</hi> støde an i denne Verden, collidere, thi denne Verden er just det Betingedes Verden« (<ref target="../NB32/txt.xml#n135" type="journalsAndPapers" n="135">NB32:135</ref>). Kristeligt er dette – bemærker SK i en<pb xml:id="ss119" n="119" edRef="#SKS"/> marginaltilføjelse – et ufravigeligt »Axiom« (<ref target="../NB32/txt.xml#n135" type="journalsAndPapers" n="135.a">NB32:135.a</ref>). Tilsvarende aksiomatisk er den paradoksale lovmæssighed, der er givet med Gud, som er nærværende i sit fravær, men fraværende i det tilsyneladende nærvær:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Loven for Guds Nærhed og Fjernhed er nu denne:</p> <p rendition="#ind">Jo mere Phænomenet, Tilsyneladelsen udtrykker, at her kan Gud da umuligt være tilstede, desto nærmere er han; omvendt, jo mere Phænomenet, Tilsyneladelsen udtrykker her er Gud ganske nær, desto fjernere er han.</p> <p rendition="#lang"><hi rendition="#ita">Jo mere Phænomenet, Tilsyneladelsen udtrykker at her kan Gud da umuligt være tilstede, desto nærmere er han.</hi> Saaledes i Χsto. (<ref target="../NB32/txt.xml#n132" type="journalsAndPapers" n="132">NB32:132</ref>; jf. 133)</p></quote>
   <p>Over for »det fade, vamle, sirupssøde Begreb af Verdens Frelser« (<ref target="../NB32/txt.xml#n98" type="journalsAndPapers" n="98">NB32:98</ref>; jf. 144), som det moderne menneske besynger og tilbeder, gør SK en kristendom gældende, der med sin majestætiske paradoksalitet slet og ret er »beregnet paa U-Socialiteet« (<ref target="../NB32/txt.xml#n143" type="journalsAndPapers" n="143">NB32:143</ref>), ja, som ligefrem genlyder af »Skriget fra Marterkamret (Operations-Stuen) hvor den Religieuse lider det at afdøe« (<ref target="../NB32/txt.xml#n144" type="journalsAndPapers" n="144">NB32:144</ref>; jf. 27). Kristendommen er »Lidelse, Qval, Døds-Kamp« (<ref target="../NB32/txt.xml#n145" type="journalsAndPapers" n="145">NB32:145</ref>) og dermed en religion, hvis sigte ikke blot er at udfælde mennesket af umiddelbarheden, men tillige at destruere dets livslyst: »Alt, Alt opdriver Msket og Slægten for at opretholde Livs-Lysten. Og skal et Msk. i Sandhed have med Gud at gjøre, være elsket og elske, blive Aand, maa først og fremmest Livs-Lysten bort« (<ref target="../NB32/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB32:61</ref>). Sammenlignet med jødedommen betegner kristendommen en »complet Pessimisme« (<ref target="../NB32/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB32:79</ref>; jf. 54), der ikke er opkommet i noget menneskes hjerte, men måske snarere i hjernen på <persName key="Satan">Satan</persName> selv. I journalen noterer SK:</p>
   <quote><p rendition="#cen"><hi rendition="#ita">En Opfattelse af Χstdommen</hi></p> <p>som, efter hvad jeg veed, aldrig har været fremme er: Χstd. er Satans Opfindelse, beregnet paa at gjøre Mskene ulykkelige ved Hjælp af Phantasien. Som Ormen og som Fuglen udsøger den fineste Frugt, saaledes har Satan lagt an paa just de Fortrinligere, de med overveiende Phantasie og Følelse, for saa at lokke dem vild ved Phantasien, faae dem til at gjøre sig selv ulykkelige, og om muligt de Andre med.</p> <p rendition="#ind">Denne Opfattelse lod sig dog høre. (<ref target="../NB32/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">NB32:112</ref>; jf. 45)</p></quote>
   <p>I den kultur- og samfundskritik, der følger af dette standpunkt, kredser SK om individets åndelige død (<ref target="../NB32/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB32:37</ref>) som et resultat af det middelmådiges magtfulde triumf: »'Aand' er reent gaaet ud af Slægten; ideale Lidenskaber <hi rendition="#ita">(...)</hi> forekomme slet ikke mere. Og derfor er ogsaa Χstd.<pb xml:id="ss120" n="120" edRef="#SKS"/> draget ned i den usleste piankede Middelmaadighed« (<ref target="../NB32/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB32:13</ref>; jf. 16, 23, 140). Mennesket er både »Dyre-Skabning« og »Aands Mulighed« (<ref target="../NB32/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB32:14</ref>; jf. 16, 17, 23, 27), men som følge af det sandt menneskeliges fordrivelse fra mennesket er det moderne subjekt i den grad blevet bragt i ubalance, at det har mistet kontakten til det singulære selv, som det fra Guds side er anlagt til at skulle virkeliggøre: »Ak, men Msket er dog Dyre-Skabning og Magelighedens Lyst til Efterabelse er som hans anden Natur« (<ref target="../NB32/txt.xml#n102" type="journalsAndPapers" n="102">NB32:102</ref>). Som i de foregående journaler knyttes også i NB32 en række satiriske kommentarer til tidens forgabelse i »det Numeriske« (<ref target="../NB32/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB32:14</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">17</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">76</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">83</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n100" type="journalsAndPapers" n="100">100</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n110" type="journalsAndPapers" n="110">110</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n119" type="journalsAndPapers" n="119">119</ref>) og til den manglende forståelse for, »at een er mere end Millioner« (<ref target="../NB32/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB32:17</ref>; jf. 14).</p>
   <p rendition="#ind">Anderledes positiv er SK i en optegnelse om kvinden, »som sammenlignet med Manden er overveiende Subjektivitet« og følgelig langt bedre forstår »at skjelne mellem det Officielle og det Personlige« (<ref target="../NB32/txt.xml#n134" type="journalsAndPapers" n="134">NB32:134</ref>). En kvinde egner sig desuden, hævder SK senere, »bedre til den egentlig religieuse Tjeneste«, idet hendes »Natur er ganske at give sig hen« (<ref target="../NB32/txt.xml#n148" type="journalsAndPapers" n="148">NB32:148</ref>). En særlig kombination af det kvindelige og det mandlige udgør dog religiøst set idealet: »En mandlig eminent Intellectualitet, betjent i qvindelig Underkastelse: det er det sande Religieuse« (<ref target="../NB32/txt.xml#n148" type="journalsAndPapers" n="148">NB32:148</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Til kritikken af dannelseskulturen føjer sig en lille gruppe optegnelser, der understreger det nødvendige i at påtage sig den opdragelse, som kristenheden har forsømt i generationer. »Falder det noget Barn ind, at det behøver Opdragelse?« (<ref target="../NB32/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB32:21</ref>) – spørger SK retorisk for at fremhæve den selvforstærkende funktion, som nedadstræbende og depraverende kræfter har i et samfund. Opdragelse er ifølge SK »at gjøre Forskjel« (<ref target="../NB32/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB32:63</ref>), hvilket vil sige at kunne skelne mellem væsentligt og uvæsentligt og være i stand til at omstille sig fra situation til situation. I dette perspektiv udviser »Christenheden især Protestantismen især i Danmark« (<ref target="../NB32/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB32:63</ref>; jf. 24, 55, 68, 80) en fuldstændig »Mangel paa Opdragelse, en Tølperagtighed mod det Guddommelige«, hvilket i sagens natur også gælder dens repræsentanter, selv de ypperste: »Hvor epigrammatisk: hvis nogen Mand har gjort Prætension paa at være og i høi Grad været selv tilfreds i denne Bevidsthed at være Dannet – da Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> – Og dog paastaaer jeg, at han, christeligt, var ret en uopdragen Tølper trods nogen Bondeknold fra Landet« (<ref target="../NB32/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB32:63</ref>; jf. 29, 80, 105, 127, 136). Sand kristelig opdragelse beror nemlig ikke på forestillingen om »Perfectibilitet« (<ref target="../NB32/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">NB32:117</ref>) og angår derfor heller ikke individets gradvise forfinelse af sin humanitet; nej, sand kristelig opdragelse forudsætter en radikal omdannelse af subjektet, hvis samlede selv- og verdensforståelse skal brydes ned til grunden og genopføres i et nyt lys. At opfatte erfaringer gjort i historien som en legitim horisont for sin egen individu<pb xml:id="ss121" n="121" edRef="#SKS"/>ation er følgelig en misforståelse af den opgave, der påhviler den enkelte, så sandt som der kristeligt set ikke er »Mening i at tale om nogen Fremgang fra Slægt til Slægt. Hver Slægt begynder forfra, Examen er den samme« (<ref target="../NB32/txt.xml#n119" type="journalsAndPapers" n="119">NB32:119</ref>). Med sine bemærkninger til »Barne-Daabens Indbildning« (<ref target="../NB32/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB32:42</ref>), hvormed den forestilling korrigeres, at man skulle blive kristen ved at få »en Sjat Vand over Hovedet« (<ref target="../NB32/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB32:43</ref>), tilkendegiver SK, at grundlaget for en kristen eksistens ikke er tilvejebragt med dåbens sakramente eller tilsvarende ritualer. En sådan opfattelse er tværtimod en regression til religiøse praksisformer, som kristendommen ideelt set har lagt bag sig: »Ved Daaben er man – objektivt – Guds Folk, og det ovenikjøbet ved Barnedaab – – aldeles som ved Omskærelsen er man Guds Folk« (<ref target="../NB32/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB32:52</ref>; jf. 107).</p>
   <p rendition="#ind">I adskillige af journalens optegnelser polemiserer SK mod den trivialisering af det at være kristen, som har fundet sted i en kultur, hvor ordet efterhånden bare er blevet til et »almdl. intetsigende Circulations-Prædikat« (<ref target="../NB32/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB32:15</ref>) og en kristen eksistens noget nær »den største Nullitet« (<ref target="../NB32/txt.xml#n127" type="journalsAndPapers" n="127">NB32:127</ref>). Ret beset forholder det sig lige omvendt; »det, at der bliver en Χsten til«, er den »største af alle Begivenheder, langt større end en europæisk Krig« (<ref target="../NB32/txt.xml#n127" type="journalsAndPapers" n="127">NB32:127</ref>). Misforholdet mellem den genuine begivenhed og verdens talløse pseudo-begivenheder illustrerer SK også senere i journalen ved at modstille den kristnes stille henvendelse til Gud med kontinenternes larmende bekrigelse af hinanden (<ref target="../NB32/txt.xml#n134" type="journalsAndPapers" n="134">NB32:134</ref>; jf. 141), ja, SK giver efter for en eventyrlig trang til at skildre, hvorledes det over- og underjordiske personel reagerer ved efterretningen om et menneske, der ærligt og redeligt tilslutter sig kristendommen:</p>
   <quote><p>Som i Eventyret – naar Ordet siges, det i hundrede Aar fortryllede Slot, aabner sig og Alt bliver Liv: saaledes bliver Tilværelsen idel Opmærksomhed. Englene faae travlt, see nysgjerrige efter, hvad dette vil blive til, thi dette beskjeftiger dem. Paa den anden Side mørke, skumle Dæmoner, som længst have siddet uvirksomme og gnavet paa deres Fingre – de springe op, rette Lemmerne – thi her bliver Noget for os, sige de, og det have de længst ventet paa, thi Exemplar-Mskene give dem Intet at bestille, dem lige saa lidet som Englene. (<ref target="../NB32/txt.xml#n127" type="journalsAndPapers" n="127">NB32:127</ref>)</p></quote>
   <p>Lignende fantasier om det hinsidige finder man udfoldet andre steder i journalen (<ref target="../NB32/txt.xml#n129" type="journalsAndPapers" n="129">NB32:129</ref>), men SK foreholder gerne sig selv, at det æstetiske ikke må bortlede opmærksomheden fra det eksistentielle: »Hvad jeg saa ofte har sagt, det Digterske er en farlig Gave baade for Msket selv og for Andre, at hvad der skulde være Charakteer-Forvandling ikke bliver en æsthetisk Opblussen« (<ref target="../NB32/txt.xml#n129" type="journalsAndPapers" n="129">NB32:129</ref>; jf. 65). At begrebet dog ikke uden videre<pb xml:id="ss122" n="122" edRef="#SKS"/> formår at overflødiggøre billedet, bevidner den enorme metaforfond, som SK øser af, når han i dobbelt forstand vil forklare sit anliggende og til det formål inddrager alt lige fra »Himbærsaft« (<ref target="../NB32/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB32:22</ref>) til en dansende »Dragkiste« (<ref target="../NB32/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB32:44</ref>), en fin »Draabe Rosen-Olie« (<ref target="../NB32/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB32:48</ref>) og nogle »Convoluter« (<ref target="../NB32/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB32:76</ref>); men også »Flatus« og »Udtømmelse« (<ref target="../NB32/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">NB32:114</ref>) og anden peristaltisk metaforik (<ref target="../NB32/txt.xml#n123" type="journalsAndPapers" n="123">NB32:123</ref>) indgår i det samlede billedberedskab.</p>
   <p rendition="#ind">Manden bag NB32 giver sig ofte selvbiografisk til kende i sine optegnelser – og holder sig ikke beskedent tilbage: »I en Tid, hvor der er Higen nok efter Or[i]ginalitet, fremdukker pludselig en Originalitet saa qvalitativ – at det maa blive Lidelse at være denne Originalitet. Dette er mit Tilfælde« (<ref target="../NB32/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">NB32:86</ref>; jf. 101). Genialiteten udprægede sig i SKs anlæg for at være »Spion«, men også i hans vedvarende vilje til at være en »msklig Redelighed« (<ref target="../NB32/txt.xml#n121" type="journalsAndPapers" n="121">NB32:121</ref>). Til andre tider kan han skildre sig selv som den afmægtigste af alle, snart set med samtidens øjne (<ref target="../NB32/txt.xml#n100" type="journalsAndPapers" n="100">NB32:100</ref>), snart med egne, og toner da pludselig frem som en adspredt mand, der ikke kan samle sine tanker og takke Gud (<ref target="../NB32/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">NB32:73</ref>). I den biografiske afdeling genfortæller SK en »Historie Fader fortalte« (<ref target="../NB32/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB32:92</ref>), men ellers optages pladsen især af redegørelser for det omslag i SKs offentlige og personlige liv, der fulgte af <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> satiriske angreb. Situationen synes fortsat helt ulidelig: »Bestandigt omgivet af Nysgjerrighed, altid som en Fremmed, nu misundt, nu udgriint, nu beundret nu bestialsk begloet gjøres Alt Alt for om muligt at forhindre mig i at være mig selv« (<ref target="../NB32/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB32:95</ref>). SK beklager sig i den forbindelse over sin »uhyre Kjendthed« i de københavnske gader, hvor barnepigerne sender børnene i hans retning for at høre, hvad klokken er, og hvor ludere kan finde på at antaste ham om aftenen (<ref target="../NB32/txt.xml#n96" type="journalsAndPapers" n="96">NB32:96</ref>). Mest smerter det ham dog, at hans kærlighed til den menige mand og kvinde – »Tjenestepigen og Tjenestekarlen og Vægteren og Droskekudsken o: s: v:« (<ref target="../NB32/txt.xml#n127" type="journalsAndPapers" n="127">NB32:127</ref>; jf. 102, 125) – under alt dette er blevet ødelagt. Som en »fra Gaden kjendt Carricatur« (<ref target="../NB32/txt.xml#n104" type="journalsAndPapers" n="104">NB32:104</ref>) har SK alt i alt de bedste forudsætninger for at skrive en bog om »Grinets Mishandling« til brug for fremtidige »Χstds-Officianter« (<ref target="../NB32/txt.xml#n106" type="journalsAndPapers" n="106">NB32:106</ref>), der især bør vogte sig for det modbydeligste af alle moderne snyltedyr, der helt symbolsk er blevet forvist til en marginaltilføjelse i journalen: »Væmmeligst af alle Arter Tyrannie: Lusenes; og væmmeligst af alle Tyranners Spytslikkere, Du Tyrannens, Lusenes Øientjener: 'Journalisten'!« (<ref target="../NB32/txt.xml#n106" type="journalsAndPapers" n="106.b">NB32:106.b</ref>) SK undlader derfor heller ikke at glæde sig over, at Schopenhauer kalder journalisterne for »<hi rendition="#ita">Menings-Udleierne</hi>«, et udtryk, han finder »virkeligt værdifuldt«, fordi det angiver den absurde trafik, der ligger til grund for journalistens metier: »Han virker paa en dobbelt Maade, først indøver han af<pb xml:id="ss123" n="123" edRef="#SKS"/> al Magt, at det er nødvendigt for ethvert Msk at have en Mening – og saa, saa anbefaler han sit Assortiment« (<ref target="../NB32/txt.xml#n137" type="journalsAndPapers" n="137">NB32:137</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Forestillinger om en bedre eftertid betegner SK som »en Naivitet, en Udialektiskhed«, thi hvad der forestår, er en »Eftertid, hvor beundrende Professor-Slyngler og Præste-Pak gjør den Afdødes Liv og Virken og Vidnen i Profit for sig og Familie« (<ref target="../NB32/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113">NB32:113</ref>). Man fornemmer, at SK mere end bare aner, at han selv en dag vil blive indoptaget i »denne slyngelagtige Eftertid« (<ref target="../NB32/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113">NB32:113</ref>), der vil trivialisere hans tanker og i hans navn afholde overskudsgivende individualitetskurser, der sikrer ham en lige så varig som ironisk plads i den almindelige kulturindustri:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Træd op selv som Individualitet, engageer en halv Snees Korybanter, Basunstødere og Trommeslagere, til at forkynde at man ved Forholdet til Dig bliver Individualitet – det lader sig charmant gjøre, bliver snart en brillant Kjøbmands-Forretning. (<ref target="../NB32/txt.xml#n102" type="journalsAndPapers" n="102">NB32:102</ref>)</p></quote>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
