<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv</title>
     
     <title type="short">KKS</title>
  <author>
   <name>Jon Tafdrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/kks/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121212">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/kks/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss269" n="269" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="269"/>
   </item>
   <item>2. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="275"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="277"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="281"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« blev trykt som føljetonartikel i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 9. årgang, nr. 188-191, fra mandag den 24. juli til og med torsdag den 27. juli 1848. Artiklen er signeret »Inter et Inter«. <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> blev udgivet af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> og <persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>; sidstnævnte fungerede også som ansvarlig redaktør. Aviserne blev trykt hos <persName key="Klein, Louis">Louis Klein</persName> i <placeName>København</placeName> og lå færdige fra trykkeriet mellem kl. 19 og 20.30. Prisen var 6 skilling i løssalg, 5 mark pr. måned, 15 mark pr. kvartal og 3 rigsdaler pr. kvartal leveret uden for <placeName>København</placeName>.</p>
   <p>Artiklens fire dele er hver blevet kollationeret i tre eksemplarer af hhv. <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 188, den 24. juli 1848; <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 189, den 25. juli 1848; <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 190, den 26. juli 1848, og <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 191, den 27. juli 1848:</p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item>SKs egne eksemplarer, uindbundne og ubeskårne, KA, D pk. 16.</item>
    
     
     <label>B</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplarer, indbundne og beskårne.<note> <p>Eksemplarerne B er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 9. årgang, 1848, 2. halvår.</p> </note></item>
    
     
     <label>C</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplarer, indbundne og beskårne.<note> <p>Eksemplarerne C er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 9. årgang, 1848.</p> </note></item>
    
   </list>
   <p><pb xml:id="ss270" n="270" edRef="#SKS"/>Ved den interne kollation af de tre eksemplarer af hver del blev der ikke konstateret afvigelser i artiklerne. Trykketidspunktet for <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 190, varierer dog: Eksemplarerne A og B er angivet som færdige fra trykkeriet kl. 19.30 og eksemplar C kl. 20.30.<note> <p>Da <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> er en avis, kan kvaliteten af selve trykket ikke sammenlignes med SKs bøger. Således kan der være forskelle i antallet af læderede og tryksvage typer i de kollationerede eksemplarer, som ikke nævnes i tekstredegørelsen.</p> </note> SKs egne eksemplarer (A) danner grundlag for følgende beskrivelse.</p>
   <div type="level2">
    <head>Format og paginering</head>
    <p>Formatet svarer til en høj, smal folio.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 420 × 530 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formatet folio og kvart.</p> </note> Hver avis har et omfang på fire sider, svarende til to blade dannet af et enkelt foldet ark. På hver side er der to spalter. Spalterne er nummereret hhv. 1485-1492, 1493-1500, 1501-1508 og 1509-1516; på forsiderne er numrene angivet under spalterne, på de øvrige sider over.</p>
    <p rendition="#ind">I de fire numre af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> deles siderne, hvorpå SKs artikel er trykt, af en tværgående fed-fin dobbeltstreg. Teksten i spaltepladsen under skillestregen er avisens føljeton.<note> <p>I ordet »føljeton«s oprindelige betydning, »bilag«, betegnede det artikler vedlagt en avis. Siden brugtes det om artikler placeret på den nederste del af en avisside, dvs. under tværstregen; disse kaldtes føljetoner eller føljetonartikler. Sidenhen udvidedes betydningen til en tekst, der var opdelt og udkom over flere numre af en avis.</p> </note></p>
    <p rendition="#ind">De fire dele af SKs artikel er alle placeret på føljetonpladsen. Første del findes i sp. 1485-1490 i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 188; anden del i sp. 1493-1500 i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 189; tredje del i sp. 1501-1506 i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 190; sidste del i sp. 1509-1516 i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 191.</p>
   </div>
   <div type="level2">
    <head>Beskrivelse af SKs egne eksemplarer (A)</head>
    <p><hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 188 måler ca. 268 × 416 mm;<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant); øverste kant og højre kant af avisens to blade flugter ikke, da eksemplaret er ubeskåret.</p> </note> <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 189 måler ca. <pb xml:id="ss271" n="271" edRef="#SKS"/>261 × 419 mm;<note> <p>Øverste kant og højre kant af avisens to blade flugter ikke, da eksemplaret er ubeskåret.</p> </note> <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 190 måler ca. 261 × 417 mm;<note> <p>Højre kant af avisens to blade flugter ikke, da eksemplaret er ubeskåret.</p> </note> <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 191 måler ca. 265 × 414 mm.</p>
    <div type="level3">
     <head>Papir</head>
     <p>Der er benyttet almindeligt trykpapir af en træholdig kvalitet.</p>
    </div>
    <div type="level3">
     <head>Typografi</head>
     <p>Det fremherskende skriftsnit i de fire numre af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> er antikva; fremhævet tekst er sat med fed eller spatieret skrift.<note> <p>Som første dagblad i <placeName>Danmark</placeName> forkastede <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> fra den 1. juli 1848 fraktursatsen og benyttede herefter antikva som dominerende skrifttype.</p> </note></p>
     <p rendition="#ind">På forsiden er avishovedet adskilt fra den øvrige tekst af en datolinje. Hovedet er enslydende i de pågældende numre og har følgende ordlyd:</p>
     <quote><p><hi rendition="#bol">Fædrelandet.</hi> | <hi rendition="#bol">1848</hi> | Abonnementspris i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 15 Mk. pr. Qvartal, 5 Mk. pr. Maaned, enkelte Nr. 6 Sk.; udenfor <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 3 Rbd. pr. Qvartal frit i Huset. | Hver Søgne-Aften udgaaer et Numer. Bladets Contoir, store <placeName key="Købmagergade">Kjøbmagergade</placeName> Nr. 54, 2den Sal, er aabent om Formiddagen Kl. 11–1.<note> <p>Udtrykket »frit i Huset« angiver, at porto er inkluderet.</p> </note></p></quote>
     <p>Datolinjen er i alle fire tilfælde indrammet af to tværgående dobbeltstreger; den øverste er fed-fin, den nederste fin-fed. Den respektive ordlyd er:</p>
     <quote><p><hi rendition="#bol">9<hi rendition="#sup">de</hi> Aarg. Mandagen den 24. Juli. Nr. 188.</hi></p></quote>
     <quote><p><hi rendition="#bol">9<hi rendition="#sup">de</hi> Aarg. Tirsdagen den 25. Juli. Nr. 189.</hi></p></quote>
     <quote><p><hi rendition="#bol">9<hi rendition="#sup">de</hi> Aarg. Onsdagen den 26. Juli. Nr. 190.</hi></p></quote>
     <quote><p><hi rendition="#bol">9<hi rendition="#sup">de</hi> Aarg. Torsdagen den 27. Juli. Nr. 191.</hi></p></quote>
     <p>Årgangsnumrene er venstrestillet, datoerne centreret, og avisnumrene højrestillet.</p>
     <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss272" n="272" edRef="#SKS"/>I avishovedet er »Fædrelandet.« centreret og sat med fed egyptienne i en punktstørrelse ca. 13 grader større end brødteksten.<note> <p>Artiklens brødtekst er sat med punktstørrelse svarende til ca. 8; tekst, der er 1 grad større, er sat med punktstørrelse 10, 2 grader større med punktstørrelse 12, 3 grader større med punktstørrelse 14, 4 grader større med punktstørrelser 16, og 13 grader større med punktstørrelse 72.</p> </note> Under avisnavnet står årstallet centreret med fed i en punktstørrelse ca. 4 grader større end brødteksten. Oplysningerne under årstallet om pris, udgivelsesfrekvens, kontorets beliggenhed og åbningstid er centreret og sat 1 grad større end brødteksten. I datolinjen er årgangen og avisnummeret sat med fed i en punktstørrelse ca. 3 grader større end brødteksten, mens datoen er sat med fed ca. 2 grad større end brødteksten. Se <ref target="../KKS/txr.xml#ill_k11" type="figure">illustration 11</ref>. <figure xml:id="ill_k11" rend="recto"><graphic url="../KKS/ill_k11.jpg"/> <head>11. SKs eksemplar af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 188, den 24. juli 1848, forside, med første del af føljetonen</head> </figure> </p>
     <p rendition="#ind">Nederst i avisernes sidste spalte, adskilt fra forudgående notitser af en vandret skillestreg i hele kolumnens bredde, er de respektive trykketidspunkter angivet:</p>
     <quote><p>Færdigt fra Trykkeriet Kl. 7.</p></quote>
     <quote><p>Færdigt fra Trykkeriet Kl. 8½.<note> <p>Føljetonen slutter i avisens sidste spalte; trykketidspunktet er angivet i sidste spalte oven over føljetonen.</p> </note></p></quote>
     <quote><p>Færdigt fra Trykkeriet Kl. 7½.</p></quote>
     <quote><p>Færdigt fra Trykkeriet Kl. 7½.<note> <p>Føljetonen slutter i avisens sidste spalte; trykketidspunktet er angivet i sidste spalte oven over føljetonen.</p> </note></p></quote>
     <p>Bagsidernes fod er adskilt fra avisernes tekst af en tværgående, fed-fin dobbeltstreg. Se <ref target="../KKS/txr.xml#ill_k12" type="figure">illustration 12</ref>. <figure xml:id="ill_k12" rend="recto"><graphic url="../KKS/ill_k12.jpg"/> <head>12. SKs eksemplar af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 191, 27. juli 1848, bagside, med afslutning på føljetonen</head> </figure>  Den er enslydende i de fire numre af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> og har følgende ordlyd:</p>
     <quote><p>Udgivere: <hi rendition="#bol">J. F. Giödwad</hi> og <hi rendition="#bol"><persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>.</hi> – Ansvarlig Redacteur: <hi rendition="#bol"><persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>.</hi> | [Skillestreg] | Trykt med Hurtigpresse hos <hi rendition="#spa"><persName key="Klein, Louis">Louis Klein</persName>.</hi></p></quote>
     <p>Artiklens overskrift »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv.« er centreret i de respektive spalter og sat med fed ca. 1 grad større end brødteksten. Delnummereringen, hhv. »I.«, »II.«, »III.« og »IV. | (Sidste <pb xml:id="ss275" n="275" edRef="#SKS"/>Artikel.)«, er centreret og sat med samme størrelse som brødteksten. Artiklerne indledes med en fed uncial ca. 2 grader større end brødteksten. Signaturen »Inter et Inter.« i artiklens fjerde del er sat med samme punktstørrelse som brødteksten, spatieret og indrykket fra højre.</p>
     <p rendition="#ind">Under overskriften er i alle fire tilfælde sat en kort, vandret skillestreg; yderligere afsluttes hver del af artiklen med en kort prydbjælke. Spalterne adskilles overalt af en lodret, fin-fed-fin tripelstreg.</p>
     <p rendition="#ind">Spaltekolumnen måler ca. 96 mm i bredden, og en spalte i føljetonen har mellem 26 og 38 linjer. Føljetonartiklernes brødtekst er sat med en skriftstørrelse svarende til ca. 8 punkt (petit) med stor skydning. Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum.</p>
     <p>I artiklens første del findes enkelte sætterfejl. Sætteren har forbyttet nogle ord i den passage, hvor der ifølge SKs bevarede renskrift skulle stå: »og at hun <hi rendition="#ita">(...)</hi> er heldig nok til ikke <hi rendition="#ita">(...)</hi>«; avisen har: »og at hun <hi rendition="#ita">(...)</hi> er heldig ikke nok til <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../KKS/txt.xml#ss93" type="publishedWritings" n="93"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 93</ref>,18-19). Sætteren har glemt en bindestreg ved linjeskift i ordet »Beundring«, der er delt efter det første 'n' (93,24). Et eksempel på en forkert type ses i ordet »Paaskjønnelse«, der er sat »Paaskjønnelae« (93,75). En tilsvarende fejl ses i ordet »gjøre«, der er sat »gjørø« (95,72).</p>
     <p rendition="#ind">Der er kun få sætterfejl i artiklens anden del. Der mangler en mellemrumstype mellem ordene »dennes Fart« (98,23). Det sidste 'e' mangler i »Betryggelse« (98,59). En forkert type findes i »dobbelt«, der er sat »dohbelt« (99,9).</p>
     <p rendition="#ind">Der er ligeledes kun få sætterfejl i artiklens tredje del. Sætteren har glemt 'f' i »fortrinlige« (101,80). Der er anvendt en forkert type i »beholde«, der er sat »heholde« (103,25). En tilsvarende fejl ses i ordet »hvorledes«, der er sat »bvorledes« (103,62).</p>
     <p rendition="#ind">Der er kun en enkelt trykfejl i form af en læderet type i artiklens fjerde del.<note> <p>Det sidste 'e' i »dette« (107,27) er læderet.</p> </note></p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head><pb xml:id="ss276" n="276" edRef="#SKS"/>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Til »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« findes følgende manuskript i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>KKS</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Renskrift af »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv«. Renskriften har været benyttet som trykmanuskript.<note> <p>Ms. har på s. 5, [10], [16] og [18] redigeringsbemærkningen »Ny Udgang« skrevet med blyant og indvist i teksten med kors eller dobbeltkors; på s. 21 er bemærkningen »<hi rendition="#ita">for Sætteren</hi> / Ny Udgang« skrevet med blæk og forsynet med to lodrette blyantstreger som indvisningstegn. Der er enkelte fingeraftryk og afsmitning fra sats.</p> </note></p><p>11 løse blade, 1 dobbeltblad og 3 løse blade, i alt 16 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 440 × 560 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Dobbeltblad betegner et stykke papir, ombøjet (foldet) til blade.</p> </note> De løse blade har afrivningskant i venstre side, og samtlige bærer spor efter sammenhæftning.</p><p>Bladenes rectosider er med blyant nummereret 1-31.</p><p>Papir: groft koncept, gulligt. Mål: 198 × 246 mm.<note> <p>Oplysningen gælder bladenes mål, dvs. i foldet stand. Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs i to lige store spalter; inderspalten rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Kun halvdelen af s. 31 er beskrevet, og s. [32] er ubeskrevet undtagen en påskrift, »Krisen og en Krise i en / Skuespillerindes Liv«, som SK i en blanding af gotisk og latinsk hånd har skrevet på langs. Påskriften er med blyant og placeret i marginen på sidens øverste halvdel. Bladene har efter beskrivning været foldet en gang på tværs og to eller tre gange på langs.</p><p>På s. 1 findes overskriften: <hi rendition="#bol">»Crisen og en Crise i en Skuespillerindes Liv.«,</hi> hvor ordene <hi rendition="#bol">»og en Crise«</hi> er tilføjet over linjen og indvist med en streg. I marginen, ud for overskriften, står: »Af en Afdøds Papirer.«, der senere er slettet med en blyantstreg.</p><p>Efter den løbende tekst har SK på s. 31 anført dateringen »Sommeren 1847.«, indrykket fra venstre, og en linje herunder signaturen <hi rendition="#ant">»Inter et Inter.«,</hi> indrykket fra højre. Centreret oven over dateringen og <pb xml:id="ss277" n="277" edRef="#SKS"/>signaturen står <hi rendition="#ant">»Inter et Inter.«,</hi> der med blæk er slettet igen. Til højre herfor har SK skrevet <hi rendition="#ant">»N. N.«,</hi> der ligeledes er slettet, dog med blyant. Neden under dateringen og signaturen står »Artiklen er da endnu ældre, / men bestemt husker jeg ikke.«; denne påskrift er senere slettet med blyant.</p><p>Inddelingen af artiklen i fire dele er markeret med vandrette blyantstreger mellem linjerne i den løbende tekst på s. [6] og 15; på s. 19 findes blyantstregen under en marginaltilføjelse; en markering, der gentages øverst på s. [20]. Markeringen af fjerde dels begyndelse stemmer ikke overens med den trykte artikel.</p><p>Renskriftens understregninger svarer til den trykte artikels spatieringer, undtagen det spatierede navn <hi rendition="#spa">»Theremim«</hi> (<ref target="../KKS/txt.xml#ss102" type="publishedWritings" n="102"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 102</ref>,48), der er skrevet med latinsk hånd.</p><p>Mange korrektioner i form af tilføjelser og udstregninger, både med blæk og blyant. En linje i marginen er slettet med blyant på s. [2]. På s. 3 og 5 er tre ord slettet med blyant. På s. 7 er en længere passage slettet med blyant i form af et stort kryds indrammet af vandrette streger. I marginen ud for teksten har SK yderligere markeret sletningens omfang med en buet blyantstreg. Med blyant er en linje slettet og et komma tilføjet på s. [8]. Et enkelt ord er slettet med blyant på s. 13. På s. 17 har SK slettet flere linjer med blyant, og på s. [18] og 19 er en betydelig del af inderspaltens tekst også slettet med blyant; på s. [18] tillige et enkelt ord i marginen. To marginaltilføjelser på hhv. s. 19 og [20] er ligeledes slettet med blyant. På s. [30] indvises to ord i den løbende tekst med en blyantkile, og på s. 31 findes en blyantmarkering i den løbende tekst.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(KA, B pk. 37; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 90)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>SK lod som nævnt »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« trykke den 24.-27. juli 1848. Anledningen til at skrive artiklen lå imidertid mere end et år tilbage. Det var den skepsis, der mødte skuespillerinden <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Johanne Luise Heiberg</persName>, da hun på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> i 1847 igen spillede rollen som <persName key="Julie">Julie</persName> i <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s tragedie <hi rendition="#ita"><persName key="Romeo">Romeo</persName> og <persName key="Julie">Julie</persName>.</hi> Fru <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Heiberg</persName> var da 34 år og i manges øjne for gammel til den rolle, hun spillede første gang som 16-årig. Stykket blev dog sat op i perioden fra den 23. jan. til den 19. marts 1847 med fru <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Heiberg</persName> i den kvindelige hovedrolle.</p>
   <p rendition="#ind">Som afslutning på artiklen ses dateringen »Sommeren 1847«. Daterin<pb xml:id="ss278" n="278" edRef="#SKS"/>gen fremgår både af den trykte artikel i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> og af den bevarede renskrift (ms. 1). I renskriften har SK yderligere føjet en kommentar, der dog senere er slettet: »Artiklen er da endnu ældre, men bestemt husker jeg ikke«. Tidspunktet for artiklens tilblivelse kan således ikke fastlægges præcist, men arbejdet kan tidligst være begyndt efter repremieren på <hi rendition="#ita"><persName key="Romeo">Romeo</persName> og <persName key="Julie">Julie</persName></hi> den 23. jan. 1847.</p>
   <p rendition="#ind">Den første omtale af artiklen i SKs private optegnelser er fra efteråret 1847, hvor han i journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n217" type="journalsAndPapers" n="217">NB2:217</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 225,1-10) ganske kort overvejer at lade artiklen, der jo endnu ikke er trykt, indgå i en sammenhæng med tre andre skrifter under titlen »Ungdoms-Arbeider« udgivet af pseudonymen <persName key="Felix de St. Vincent">Felix de St. Vincent</persName>.</p>
   <p rendition="#ind">Selve renskriften kan være udfærdiget i løbet af 1847 og tilrettet i forbindelse med artiklens offentliggørelse i juli 1848. De fleste redigeringsbemærkninger er foretaget med blyant, ligesom der er mange udstregninger med blyant. På s. 21 findes tillige en bemærkning til sætteren skrevet med blæk, ligesom tilføjelsen til overskriften også er med blæk (jf. manuskriptbeskrivelsen). Det forekommer logisk, at SK først har indført redigeringsbemærkningerne, da han besluttede at lade artiklen trykke, men om blyantudstregningerne i renskriften er foretaget i samme ombæring er uvist. SK kan enten have foretaget rettelserne i umiddelbar forlængelse af renskriftens udarbejdelse, måske i 1847, eller først have indført rettelserne i 1848 tættere på trykkedatoen.</p>
   <p rendition="#ind">SK har markeret inddelingen af renskriften i fire dele med en vandret blyantstreg mellem linjerne i den løbende tekst. Inddelingen stemmer overens med den trykte føljetons første og anden del, mens markeringen mellem tredje og fjerde del ikke er fulgt. I renskriften har SK adskilt tredje og fjerde del oven for passagen, der begynder: »Og nu en Skuespillerinde, der gjennem 14 Aar <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../KKS/txt.xml#ss103" type="publishedWritings" n="103"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 103</ref>,1). SK har således oprindeligt tænkt sig en kortere tredje del og en længere fjerde del; det kan dog også tænkes, at markeringerne blot er SKs forslag til sætteren. Under alle omstændigheder må inddelingen være blevet foretaget, umiddelbart før artiklen blev publiceret, og på et tidspunkt, hvor SK har vidst, at den ville blive trykt som en føljeton i fire dele.</p>
   <p rendition="#ind">SK har haft et vist vægelsind i forbindelse med offentliggørelsen af artiklen. I journaloptegnelsen <ref target="../NB6/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB6:24</ref> fra sommeren 1848 opstiller han pro et contra for artiklens udgivelse; han noterer bl.a. følgende:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Jeg havde i disse Dage tænkt paa at lade den lille Artikel: Krisen i en Skuespillerindes Liv trykke i Fædrelandet. Grundene <hi rendition="#ita">for</hi> ere følgende. De mindre vigtige men som have Overtalelsens Magt, hvorfor jeg først maa underkaste dem en Critik. Jeg mener at skylde Fru <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Heiberg</persName> det, <pb xml:id="ss279" n="279" edRef="#SKS"/>deels ogsaa for den Artikel i sin Tid om Mad. <persName key="Nielsen, Anna">Nielsen</persName>. Jeg ønskede igjen at pirre lidt ved <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>. Jeg kan paa den Maade faae visse Ting sagt, som jeg ellers ikke faaer saaledes sagt, saa let, saa converserende. Det vilde glæde mig meget, at føie <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødvad</persName>, som har bedet om den. Og saa hovedsagelig, hvad der taler for: jeg har nu i saa lang Tid beskæftiget mig udelukkende med det Religieuse, at man dog maaskee vil gjøre et Forsøg paa at give det Udseende af at jeg har forandret mig, er blevet saa alvorlig (som jeg ikke før har været), at de litteraire Angreb har gjort mig hellig, kort, at man igjen min Religieusitet betræffende vil give det Skin af, at Sligt er Noget man tyer til, naar man er blevet ældre. Det er det Kjetterie som jeg anseer for yderst vigtigt at modarbeide. Nerven i min hele Forfatter-Virksomhed ligger egl. her, at jeg var væsentlig Religieus, da jeg skrev Enten – Eller.<note> <p><ref target="../NB6/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 21</ref>,7-28; se også kommentaren hertil i <ref target="../NB6/kom.xml#nb6-103" type="commentary"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K21, 27</ref>-28.</p> </note></p></quote>
   <p>SK har således mange gode grunde til at udgive artiklen. Hovedsagelig vil han imødegå den opfattelse, at han skulle have forandret sig, være blevet så alvorlig og først med alderen tyet til det religiøse. Det religiøse har, som han noterer, været nerven i hele forfattervirksomheden fra først af. En anden grund, der taler for at udgive artiklen, er, som han skriver lidt senere, at han samtidig modbeviser det synspunkt, at den, der »forkynder det Religieuse er En, som ikke kan præstere det Æsthetiske«.<note> <p><ref target="../NB6/txt.xml#ss21" type="journalsAndPapers" n="21"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 21</ref>,37-38.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">Dernæst nævner SK de grunde, der taler imod en offentliggørelse, og skriver bl.a.: »Jeg er nu gaaet saa afgjørende ind i det Christelige, har fremstillet meget deraf saa strengt og alvorligt, at der vel nok ere De, som saaledes ere paavirkede.«<note> <p><ref target="../NB6/txt.xml#ss22" type="journalsAndPapers" n="22"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 22</ref>,2-4.</p> </note> – og til dem skal der tages hensyn, mener han. Denne optegnelse har været væsentlig længere, men et blad er klippet ud af journalen, og optegnelsen slutter i stedet med en marginalnote, hvor SK noterer, at grundene imod offentliggørelsen trods alt vejer tungest.<note> <p><ref target="../NB6/txt.xml#ss22" type="journalsAndPapers" n="22"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 22</ref><hi rendition="#ita">m</hi>,1-20. Se <ref target="../NB6/txt.xml#ill_2" type="figure">illustrationen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 24</ref>-25 og <ref target="../NB6/txr.xml#ss8" type="textCriticalAccount" n="8">tekstredegørelsen dertil i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K21, 8</ref>.</p> </note> Troskab mod sagen, forkyndelsen af det religiøse, er det vigtigste, og derfor skal artiklen ikke udgives. Han er sikker på, at et skrift om fru <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Heiberg</persName> fra hans hånd på indeværende tidspunkt vil vække sensation, betydelig forargelse og fjerne opmærksomheden fra det kristelige.</p>
   <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss280" n="280" edRef="#SKS"/>I en lidt senere optegnelse, <ref target="../NB6/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB6:27</ref>, er SK imidlertid ved at skifte mening og noterer: »Og hvad nu Forargelsen angaaer, lad mig da for Alt ikke udgive mig for mere religieus end jeg er«, og i en marginalnote hertil: »eller foranledige at blive taget til Indtægt af nogensomhelst pietistisk Overspændthed.«<note> <p><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 26,16-17 og 26<hi rendition="#ita">m</hi>,9-11.</p> </note> Ydermere har <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName>, SKs fortrolige og redaktør af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> igen henvendt sig, hvilket SK karakteriserer som et »Vink af Styrelsen«.<note> <p><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 26,1-2.</p> </note> I samme optegnelse noterer han også:</p>
   <quote><p>Jeg har for Gud kunnet forsvare at skrive det – nu vel, saa kan, saa skal jeg ogsaa udgive det, thi jeg skal være sand. Vel sandt, jeg vilde nu ikke mere gjøre det – men det er jo ogsaa ældre. Derfor er ogsaa Artiklen underskrevet: Sommeren 1847 og altsaa al hiin ængstelige Tvivl fjernet.<note> <p><ref target="../NB6/txt.xml#ss26" type="journalsAndPapers" n="26"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 26</ref>,17-23.</p> </note></p></quote>
   <p>Selvom SK står ved artiklen, ønsker han altså med dateringen alligevel at distancere sig fra den.</p>
   <p rendition="#ind">Endelig i <ref target="../NB6/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">NB6:29</ref> kan SK så notere: »Det var da en Lykke, at jeg gjorde Alvor deraf, og Pfui! over mig, at der behøvedes saaledes at rykkes ved mig, at jeg saaledes kunde svulme op i tungsindig Reflexions Vattersot.«<note> <p><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 27,26-29.</p> </note> Nu er artiklen blevet publiceret, og SK føler lettelse, trods alt. I samme optegnelse vedkender han sig en snert af forfængelighed, der også har indvirket på beslutningen om at offentliggøre artiklen:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Det er den foragtede og forsmaaede Χstd<hi rendition="#sup">s</hi> Sag jeg har den Ære at tjene. Men saaledes skal det ikke være, at det er muligt, at det Sandsebedrag kunde opkomme, at det var, fordi jeg ikke mere formaaede at bevæge og tumle mig i æsthetisk Lethed, at jeg var flyet til Christend.<note> <p><ref target="../NB6/txt.xml#ss28" type="journalsAndPapers" n="28"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 28</ref>,1-5.</p> </note> </p></quote>
   <p>Sidenhen i NB6 vender SK med glæde tilbage til sin beslutning om at publicere »hiin lille Artikel«.<note> <p><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 49,21 (<ref target="../NB6/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB6:66</ref>); se tillige <ref target="../NB6/txr.xml#ss14" type="textCriticalAccount" n="14">tekstredegørelsen til NB6</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> K21, 10-14), der også berører SKs optegnelser vedrørende »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv«.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss281" n="281" edRef="#SKS"/>Det skitserede forløb, hvor SK ad omveje når frem til at ville offentliggøre artiklen, afslører bl.a., at <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> har haft kendskab til artiklen, før den publiceredes, måske endog har læst den. Og yderligere, at artiklens overskrift, »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv«, sandsynligvis først har fået den endelige ordlyd, umiddelbart før SK sendte renskriften til tryk. I ovenstående uddrag af <ref target="../NB6/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB6:24</ref>, der må være skrevet kort før offentliggørelsen af artiklen, benævner han den »Krisen i en Skuespillerindes Liv«; dette er også renskriftens oprindelige overskrift, først den senere tilføjelse »og en Krise« giver overskriften dens endelige form.</p>
   <p rendition="#ind">»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« er skrevet under pseudonymet »Inter et Inter«. SK vedkender sig artiklen i skriftet <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ref target="../FV/txt.xml#ss15" type="publishedWritings" n="15"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 15</ref>) fra 1851. Efter udgivelsen af <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> henleder han i et brev til <persName key="Heiberg, Johanne Luise">fru Heiberg</persName> hendes opmærksomhed på artiklen fra 1848. Dette brev trykkes efter SKs død af skuespillerindens mand, direktør ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, i tilknytning til en notits i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 1, den 2. jan. 1856.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> 30. årgang, nr. 1, den 2. jan. 1856, sp. 1; optrykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 178-179; også medtaget i <ref target="../b70/txt.xml#n78" type="lettersAndDedications" n="ba:283" rend="Brev 78"><hi rendition="#ita">B&amp;A,</hi> nr. 283, bd. 1, s. 306.</ref></p> </note></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« blev som nævnt trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi><note> <p>En nærmere redegørelse for avisens redaktionelle forhold, periodicitet og oplagstal findes i <ref target="../AaS/txr.xml#ss112" type="textCriticalAccount" n="112">tekstredegørelsen til artiklen »Aabenbart Skriftemaal«, s. 112</ref>f.</p> </note> Det har ikke været muligt at efterspore, om SK modtog honorar for føljetonartiklen.</p>
   <p rendition="#ind">Af stor betydning for receptionen allerede i SKs umiddelbare eftertid var <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s udgivelse af <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>'s Bladartikler</hi> i 1857 <hi rendition="#ita">(Bl.art.).</hi> Heri indgår størstedelen af SKs artikler, også »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv«.<note> <p>Artiklen er trykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 153-177.</p> </note></p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
