<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="id2654628a-5ece-45c7-be73-24ced52604fa">
    <fileDesc xml:id="id5afc03ef-040c-42cf-ad53-08455a2c86fa">
      <titleStmt xml:id="id0791b2fc-d3d3-43d6-a1be-52ed0df5c526">
        <title xml:id="idc046b9bd-58fb-48cb-8da4-2e5254681836" level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <title xml:id="idef8500d3-f666-4cff-9904-6d4af45a0403">Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv I-IV</title>
        <title xml:id="id94efffe7-89fb-4c47-ad01-b7e2547cfec4" level="j">Fædrelandet, føljeton, nr. 188-191 24.-27. juli 1848</title>
        <title xml:id="idc479738b-6d74-4c71-a48e-b813ca17beb4" type="short">KKS</title>
        <author xml:id="idbbbce398-b548-428d-af83-289d3f606af1">
          <name xml:id="idcba8324e-6bd2-4ed3-916c-a328b7a30b47">Søren Kierkegaard</name>
        </author>
        <respStmt xml:id="ida76c1a33-b959-4791-84ae-e505cc1eea5a">
          <resp xml:id="ida46e36d5-1d05-4e90-b333-a455d51e1374">udgivet af</resp>
          <name xml:id="id7fd58c9e-fa41-41cb-807f-294b850ab288">Niels Jørgen Cappelørn</name>
          <name xml:id="idc822c05f-0be9-48b7-902f-08eb8fd52bf2">Joakim Garff</name>
          <name xml:id="id65cb31cb-4ec6-4bdc-9878-7c2f8f59550d">Johnny Kondrup</name>
          <name xml:id="id3017cfba-e971-46a5-b959-40acc4ceab3b">Tonny Aagaard Olesen</name>
          <name xml:id="id5cf7e4c3-e480-4219-b432-7702f331b842">Steen Tullberg</name>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="ide3f67869-4f2d-45fd-bdfa-5fdd8c9093ec">
          <resp xml:id="id461fc738-8cdc-4bf8-962a-ad4779bec4b4">etableret af</resp>
          <name xml:id="id6ad5eeec-d68c-4e2b-9df4-c8f207f90473">Lena Wienecke Andersen</name>
          <name xml:id="idf4a90197-3457-4b1d-bfb2-975c139edfba">Elise Iuul</name>
          <name xml:id="id0bdfda02-d29a-44b9-94d1-66b2c7943569">Jon Tafdrup</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="id46e5d13e-7179-4728-93d5-320a5d8a6b24">
        <authority xml:id="idb45ef5a9-b1f0-477e-a704-315f50668d24">Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
        <availability xml:id="id9d67b0cf-dbb4-4e77-900d-2084d87c0996" status="restricted">
          <p xml:id="id94aaeebc-0583-444f-bfe0-e27f65c9df70">copyright</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="idd4be795c-6063-4cc3-a274-68be6ca78be1">
        <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <biblScope xml:id="id75fd49bf-1aa3-4f48-8e97-ace78575311e" unit="volume">14</biblScope>
        <biblScope xml:id="id7a692dae-4421-4265-b97b-40d640c67ce6" unit="file">http://sks.dk/kks/txt.xml</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc xml:id="id6eaec969-76ff-4381-a768-9c966d425b13">
        <listWit xml:id="idbc7b980f-c76d-4622-8269-665d5bc38b0f">
          <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title xml:id="id1f71c3a6-08df-4622-964d-4c02a7f01740">Fædrelandet,</title> nr. 188-191, 24.-27. juli 1848</witness>
          <witness xml:id="R">Renskrift i Kierkegaards hånd (trykmanuskript)</witness>
          <witness xml:id="Bl.art."><title xml:id="ida0c3f78a-015d-4331-87f1-d28fabea7ff9">S. Kierkegaard's Bladartikler,</title> 1857</witness>
          <witness xml:id="SV2"><title xml:id="id8880130c-072e-46ed-b9c4-ff7cc31de633">Samlede Værker,</title> 2. udg., 1920-36</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="id2994c6b5-1940-442d-9ad9-bed265c6efe5">
      <tagsDecl xml:id="id2e57f1fc-60c1-4b16-bd66-c8a08c6c2015">
        <rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition>
        <rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition>
        <rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition>
        <rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition>
        <rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition>
        <rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition>
        <rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition>
        <rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition>
        <rendition xml:id="so" selector="sic" scope="before">content:"således også "</rendition>
        <rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition>
        <rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition>
        <rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="bagind">text-align: right;
    margin-right: 1em</rendition>
        <rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc xml:id="id11e39b0d-952b-4588-86fc-bd91d7a92f35">
      <change xml:id="id6f454901-757e-444a-8b0c-95e0668ecbba">Transformed to TEI by style sheet <bibl xml:id="id9ef7bffa-52af-4713-8a8e-ae0a6490112a" type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno xml:id="id40528033-b480-4461-8d81-3a64aae2847e" type="version">1.9</idno> as of <date xml:id="id14936843-2042-4b94-8bb1-7f8dae01d7c5">2017-02-21</date> by <name xml:id="id43c321db-e9d3-4f81-9d1d-56bc2641942e">Karsten Kynde</name>, <orgName xml:id="id2bbe8436-e21f-4e1b-b50a-af44e920409e">Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName xml:id="id21e78505-4d13-4446-a4c5-d68d3245186f">København</placeName></change>
      <change xml:id="id0cb259e2-cd69-4d83-aaae-79ea96ecb06a" when="20120723">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl xml:id="id6f08c66f-dac2-439e-be6f-df5a7a198eaa"><idno xml:id="id2785396b-a09a-4004-af17-76644a03beae" type="version">1.7</idno>, <biblScope xml:id="idc36b1e63-9d38-42d5-95fa-e9ee7483f6ca" unit="file">http://sks.dk/kks/txt.xml</biblScope></bibl></change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="id99f9434b-81e0-4878-b66f-a9bbc2142c0a" type="print" subtype="publishedWritings">
    <body xml:id="id1e1daab8-bcb6-463c-98ab-ca62564345ea">
      <div xml:id="idf9ab9cc0-cf1c-4812-843e-af4c40042c31" type="chapter" subtype="col2">
        <head xml:id="ide0742d13-537c-4330-97d7-9372d4f0610c" type="topText" n="F&#xE6;drelandet &#xB7; 24. juli 1848" subtype="versoPage"/>
        <head xml:id="idfecb6423-65de-4585-8835-c0c918123ff8" type="topText" n="Krisen og en Krise. I"/>
        <head xml:id="id592922bf-202b-4d07-8ab3-d457f615c2b4" rendition="#niv1">
          <l xml:id="id347b9b12-6e88-452e-bbb7-30f787203420" rendition="#cen">
            <pb xml:id="id4f19e800-a0e1-4ffa-a5c7-ffd1ae3ee746" edRef="#SV3" n="103"/>
            <pb xml:id="s1485" n="1485" facs="../kks/ill_k11.jpg"/>
            <ptr xml:id="id1d24530b-c1dc-4510-b8c9-ac8d8d63516b" type="figure" target="txr.xml#ill_k11"/>
            <hi xml:id="id9365f940-3ecf-4c04-be94-ee2ffd800193" rendition="#size1">
              <hi xml:id="id6f840cc9-fe62-4ee3-9c96-1f28f4fa4655" rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#kks-209" xml:id="kks-209"><pb xml:id="ss93" edRef="#SKS" n="93"/>Krisen</ref> og en Krise i en Skuespillerindes <choice xml:id="idb2fd71b4-c726-4905-9f1e-4db9190463bd"><orig xml:id="id19f1567e-0d77-4a29-878c-ec1bae3a5ac8">Liv.</orig><reg xml:id="id5ffd1ca7-5628-4f4d-a92b-d6d628b35a1c">Liv</reg></choice></hi>
            </hi>
          </l>
        </head>
        <p xml:id="idd618f9e4-c266-4461-bdb3-9a1bfd11dee6" rendition="#cen"><pb xml:id="id83be2137-e856-4689-962e-79d239133f92" edRef="#SV3" n="105"/>I.</p>
        <p xml:id="id5dff4007-83b2-495b-b51c-ad4c9d1ac878" rendition="#init"><hi xml:id="id670d14cf-41a1-4443-96c8-daf9207fc96f" rendition="#initTyp">T</hi>anken om det at være Skuespillerinde, det vil da sige af Rang, vækker <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-200" xml:id="kks-200">vistnok</ref> hos de Fleste strax Forestillingen om et saa fortryllende og glimrende Vilkaar i Livet, at derover som oftest ganske glemmes Tornene: de utrolig mange Trivialiteter, al den <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-2" xml:id="kks-2">Ubillighed</ref> eller dog den <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-201" xml:id="kks-201">Misforstand</ref> just i de afgjørende Øieblik, mod hvilke en Skuespillerinde kan have at kæmpe.</p>
        <p xml:id="id40e17f24-225d-428a-b98e-4cce8b5e401b" rendition="#ind">Lad os tænke os Forholdet saa gunstigt som muligt; lad os tænke en Skuespillerinde, der er i Besiddelse af Alt hvad der fordres, for ubetinget at være rangerende; lad os tænke, at hun vinder Beundringens Anerkjendelse, og at hun (hvad <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-270" xml:id="kks-270">upaatvivleligt</ref> er et stort Held) er heldig <app xml:id="id9814765a-1359-4336-af09-5a3403756f1c"><lem xml:id="id53b68805-4e04-443b-b90e-77982ac08f6a" wit="#R"><corr xml:id="id1a2846a1-7818-4db8-a3b5-cae010d1030e">nok til ikke</corr></lem><rdg xml:id="id93c206a2-a6c0-480b-88cd-07b03e03c3d8" wit="#A">ikke nok til</rdg></app> at blive Maalet for et eller andet hadefuldt Menneskes Forfølgelse: saa <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-202" xml:id="kks-202">lever</ref> hun da hen Aar efter Aar den misundte, den lykkelige Gjenstand for en stadigt vedvarende, anerkjendende Beundring. Det synes saa herligt, det seer ud som var det Noget; men naar man <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-271" xml:id="kks-271">seer nøiere til</ref> og seer i hvilken Møntsort denne anerkjendende Beundring udredes, seer hvilket fattigt <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-203" xml:id="kks-203">Indbegreb</ref> af lurvede Trivialiteter, der i Theaterkritikens Verden constituerer <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-4" xml:id="kks-4">Fondet ad usus publicos</ref> (og det er jo af dette Fond at hin stadig anerkjendende Beundring <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-5" xml:id="kks-5">ordenligvis</ref> udredes), saa turde det vel være muligt, at selv dette det heldigste Vilkaar for en Skuespillerinde er tarveligt og fattigt nok. –
        <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-6" xml:id="kks-6">Er det saa</ref> som man siger, at <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-7" xml:id="kks-7">det kongelige Theaters Garderobe</ref> skal være meget kostbar og værdifuld, saa er det vist: Bladkritikens Garderobe er rædsom lurvet.<pb xml:id="id1e20a52f-ac43-48cc-a522-7a11225d7000"/></p>
        <p xml:id="idadb55bd5-3d93-4dad-bad8-02dc8a7af81d" rendition="#ind"><pb xml:id="s1486" n="1486"/> Videre. Den beundrede Konstnerinde lever da hen Aar efter Aar. Som man i borgerlige Husholdninger nøiagtigt veed forud, hvad man hver Dag skal have til Middag, saaledes veed hun nøiagtigt forud <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-204" xml:id="kks-204">Saisonens</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-9" xml:id="kks-9">Accidenser</ref>. 2 <hi xml:id="id825bd5dc-f6a7-425e-bbc9-d901c1014fab" rendition="#ant">à</hi> 3 Gange om Ugen bliver hun rost og beundret, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-10" xml:id="kks-10">indkaldt med Udmærkelse</ref>; allerede i Løbet af det første Fjerdingaar vil hun mere end een Gang have gjennemgaaet Bladkritikens Indbegreb af Talemaader og – Vendinger, som <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-205" xml:id="kks-205">de</ref> <pb xml:id="iddbeda5d5-4386-49a2-8c3e-43e5666e9927" edRef="#SV3" n="106"/>med særligt Eftertryk kunne kaldes, thi de vende i etvæk tilbage. 1 à 2 Gange, i gode Aaringer 3 Gange, vil hun blive besunget af et eller andet <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-272" xml:id="kks-272">forulykket</ref> Subject eller en vordende Digter; <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-206" xml:id="kks-206">hendes Portrait</ref> bliver malet til hver Konstudstilling; hun bliver lithographeret, og er Lykken hende meget gunstig anbringes hendes Portrait endog paa Lommetørklæder og Hattepulle. Og hun, der som Qvinde er øm over sit Navn – som en Qvinde, hun veed, at hendes Navn er paa Alles Læber, selv naar de tørre sig om Munden med Lommetørklædet, hun veed, at hun er Gjenstand for Alles beundrende Omtale, ogsaa deres, som ere i yderste <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-273" xml:id="kks-273">Vaande</ref> for at faae Noget at snakke om. Saaledes lever hun hen Aar efter Aar. Det synes saa herligt, det seer ud som det var Noget, men forsaavidt hun skulde i ædlere Forstand leve af denne Beundringens <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-12" xml:id="kks-12">kostelige</ref> Næring, hente Opmuntring fra den, styrkes og opflammes ved den til ny og ny Anstrængelse, forsaavidt dog selv det mest udmærkede Talent, og især da en Qvinde, i en svagere Time kan see sig mismodigt om efter en Yttring af virkelig <app xml:id="idfc5f7233-b1f3-4456-94ab-585f9792525a"><lem xml:id="idee0fb4a2-f662-42e9-aba7-92fa0b9b31a0" wit="#R"><corr xml:id="id2d4690be-bead-4f7f-9535-9a7073dddc5a">Paaskjønnelse</corr></lem><rdg xml:id="id72e642f0-43f9-4f12-b052-2fc1f7e4a258" wit="#A">Paaskjønnelae</rdg></app>; saa vil hun, hvad hun naturligvis selv ofte har sandet, i et saadant Øieblik <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-13" xml:id="kks-13">ret føle</ref>, hvor tomt alt Dette er, og hvor uretfærdigt, at misunde hende denne byrdefulde Herlighed.</p>
        <p xml:id="id2bc3cd3e-9ac7-4048-bdfe-634e0e74b6df" rendition="#ind">Imidlertid gaaer der da Aar hen, dog i disse Nysgjerrighedens og Utaalmodighe<pb xml:id="ss94" edRef="#SKS" n="94"/>dens Tider ikke mange, saa kommer allerede <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-274" xml:id="kks-274">Snakken</ref> i Be<pb xml:id="s1487" n="1487"/>vægelse om, at hun nu begynder at blive ældre, og saa – ja, vi leve jo rigtignok i christelige Stater, men som man ofte nok seer Exempler paa æsthetisk <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-207" xml:id="kks-207">Bestialitet</ref>, saa er det ogsaa langtfra at den kanibalske Lyst med Menneske-Offringer er gaaet af Brug i Christenheden. Den samme inderlige Fadhed, der uafbrudt til hendes Pris slog paa Trivialitetens store Tromme og <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-16" xml:id="kks-16">ærede hende yndeligen paa Bækkener</ref>, den samme Fadhed bliver nu kjed af den forgudede Konstnerinde, den vil have hende bort, vil ikke see hende mere, hun maa <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-17" xml:id="kks-17">takke</ref> Gud til, om den ikke vil have hende slaaet ihjel; den samme Fadhed faaer sig <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-208" xml:id="kks-208">en ny 16 Aars Afgud</ref>, og til Ære for hende skal den forhenværende Afgud føle Trivialitetens hele Unaade – thi det er den store Vanskelighed, som er forbunden med at være Afgud, at det næsten er utænkeligt at man fra denne Ansættelse kan <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-18" xml:id="kks-18">faae Afsked i Naade</ref>. Eller indtræder dette Tilfælde ikke, og ikke saa grelt som her er fremsat, saa skeer der stundom noget Andet, som synes meget bedre, men i Grunden er lige saa slemt. Trivialiteten er da ved Tilløbet fra Fortiden i saa god Fart <pb xml:id="idf368ce8b-cc15-4226-bbba-a03e3032c10f" edRef="#SV3" n="107"/>med Beundringen, at den Forgudede endnu en tidlang, efter at hun, som det hedder, er bleven ældre, faaer Lov at gaae for Slutnings-Hastigheden. Tilsyneladende er der ingen Forandring foregaaet i Trivialitetens Udtryk om den forgudede Konstnerinde; dog synes man at ane en vis Usikkerhed, som forraader, at den lovprisende <persName xml:id="id16a02fe0-7b0e-4b25-bdfe-75d46863817d" key="Rosiflengius"><ref type="commentary" target="kom.xml#kks-20" xml:id="kks-20">Rosiflengius</ref></persName> saa smaat indbilder sig, at have den Fortjeneste af Konstnerinden, at han <hi xml:id="id93ac18f5-731e-4ef6-b249-ae8f286bf548" rendition="#spa">galant</hi> vedbliver at sige det samme. Men det at være galant mod en Konstnerinde er netop den høieste Grad af Uforskammenhed, en klæbrig Næsvished og den modbydeligste Art Paatrængenhed. Enhver, der er Noget og væsenligen er Noget, har <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-21" xml:id="kks-21">eo ipso</ref> en Fordring paa nøiagtigt at blive anerkjendt for dette Bestemte, for hverken mere eller mindre. – Er det saaledes, <pb xml:id="s1488" n="1488"/> som der jo siges, at <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-22" xml:id="kks-22">Theatret er en Helligdom</ref>: Profanationen er i det mindste ikke langt borte. Hvor byrdefuldt og <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-275" xml:id="kks-275">pinligt</ref>, i det 16de Aar at maatte taale gamle skaldede eller halvfjantede Recensenters <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-24" xml:id="kks-24">hykkelske</ref> Knæfald og Kjærlighedserklæringer i Skikkelse af Konstkritik, hvor bittert i en senere Tid at maatte døie Galanteriets Frækhed!</p>
        <p xml:id="id57b5a171-6768-4198-980d-bd78d9c8eac8" rendition="#ind">Men hvoraf nu dette Umenneskelige, som dog afstedkommer saa megen Ubillighed ja Grusomhed mod de til Konstens Tjeneste indviede Qvinder, hvoraf, uden deraf, at æsthetisk Dannelse er saa sjelden blandt Menneskene. De fleste Menneskers Konstkritik i Forhold til det Qvindelige har væsenligen Kategori og Tankegang tilfælles med enhver Slagtersvend, Garderofficier, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-27" xml:id="kks-27">Handels-Commis</ref>, der taler begeistret om en forbandet nydelig og satans rask Tøs paa 18 Aar. Disse 18 Aar, denne forbandede Nydelighed og denne Satans Raskhed, det er Konstkritiken – og tillige dens Bestialitet. Derimod, der hvor, æsthetisk seet, Interessen ret egenligen begynder, der hvor det Indre <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-210" xml:id="kks-210">bliver</ref> lykkeligt og med intensiv Betydning aabenbar i <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-29" xml:id="kks-29">Metamorphosen</ref>: der falde Menneskenes Mængde fra. Vedbliver man at beundre, saa mener man, at være galant, eller at være skaansom; thi naar hun blot er 30 Aar gammel, saa er hun i Grunden <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-30" xml:id="kks-30">perdue</ref>!</p>
        <p xml:id="idbf152842-681e-474e-8848-adb31b079eff" rendition="#ind">Det var virkeligt at ønske, især for Menneskenes egen Skyld, for at <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-211" xml:id="kks-211">de</ref> ikke skulle være udelukkede eller udelukke sig selv fra de betydningsfuldeste Nydelser, om man kunde faae denne Fordom <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-31" xml:id="kks-31">tilgavns</ref> udryddet. Og en Fordom er det virkelig, ja en bestialsk Fordom; thi det er ikke saa, at en Qvinde bliver <pb xml:id="ss95" edRef="#SKS" n="95"/>Skuespillerinde i sit 18de Aar, hun bliver det snarere i sit 30te, eller senere, hvis hun bliver det, thi denne Spillen Comedie i det 18de Aar er, æsthetisk seet, af <pb xml:id="id435539db-996f-4a28-a84f-43928bd999a8" edRef="#SV3" n="108"/>tvivlsom Art. Det er saa langt fra at være Galanteri at begynde sin Beundring med Udviklin<pb xml:id="s1489" n="1489"/>gens anden Gang, at det Modsatte let er <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-33" xml:id="kks-33">Lefleri</ref>: at beundre en lille Jomfru paa 16 Aar. Jeg troer ikke ret paa, at en væsenlig dannet Æsthetiker kunde overtale sig til at gjøre en Skuespillerinde paa 16 Aar til Gjenstand for en Kritik, især hvis hun var meget smuk <choice xml:id="id72513eb4-3781-46ca-b7ae-5d500c6d1af0"><abbr xml:id="idbeba74fb-e5f6-4a20-9621-e5907f2692e7">osv.</abbr><expan xml:id="ide0e213a8-ad0d-4ffb-8f60-ec06b95382ed">og saa videre</expan></choice>; han vilde upaatvivleligt <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-36" xml:id="kks-36">perhorrescere</ref> denne Tvetydighed. Det er sandt, det vil ofte hænde, at den, der har gjort Furore som 18 Aars Pige, ikke trænger igjennem. <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-37" xml:id="kks-37">Faaer saa at være</ref>; men saa har hun heller ikke væsenligen været Skuespillerinde, saa har hun gjort Furore paa Scenen aldeles i samme Forstand, som naar en ung Pige gjør Furore een Vinter eller to i <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-38" xml:id="kks-38">det Venskabelige</ref>. Derimod er det ogsaa sandt, at naar det lykkes med Metamorphosen, da kan der ikke være Tale om Galanteri; thi da først og da just er Beundringen, æsthetisk forstaaet, for Alvor i sin Ret.</p>
        <p xml:id="id62f19f43-07a6-46f8-90da-0474bdd97711" rendition="#ind">See, der gjøres jo naturligvis meget ved Theatret for at sikkre Skuespillerindernes Fremtid: jeg troer, at det ogsaa vilde være meget gavnligt, om man fik denne aldeles uæsthetiske Overtro paa de 18 Aar <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-276" xml:id="kks-276">ret</ref> udryddet, og fik det gjort ret indlysende, at den betydningsfulde Afgjørelse indtræder langt senere – ogsaa dette vilde jo være til <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-212" xml:id="kks-212">Betryggelse for</ref> Skuespillerindernes Fremtid. Og Sagen selv har ikke blot æsthetisk, men ogsaa i høi Grad psychologisk Interesse, saa det forundrer mig, den ikke oftere gjøres til Gjenstand for Overveielse. Det Interessante er, ved Hjælp af det Psychologiske rent æsthetisk at kunne beregne Metamorphosen, eller dog at kunne forklare den, naar den er indtraadt.</p>
        <p xml:id="idb0b425ee-93f0-454b-861f-1bf55504f6d1" rendition="#ind">En lille Artikel i et Blad er imidlertid ikke det Sted, der egner sig for en udførligere Undersøgelse, som gjennemgaaer flere Tilfælde. Her vil jeg derfor blot forsøge rent psychologisk og æsthetisk at skildre een <pb xml:id="s1490" n="1490"/> Metamorphose, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-213" xml:id="kks-213">vistnok</ref> en vanskelig, men just derfor ogsaa en skjøn og betydningsfuld. Jo mere der nemlig har været givet og jo mere der altsaa har været <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-40" xml:id="kks-40">indsat paa første Udtræk</ref>, desto vanskeligere er det at faae et nyt Udtræk, og jo mere et dog i Grunden uæsthetisk Publicum forgudende og støiende har været opmærksomt paa det Første, desto lettere forvandles dette samme Publicum til en ængstelig, mistænksom eller endog tvær Modstand mod Metamorphosen. En Skuespillerinde, der aldrig har havt det Held at være i afgjort Besiddelse af det, der i saa høi Grad fængsler og fortryller de uæsthetiske Tilskuere, kan maaskee, som <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-41" xml:id="kks-41">Vederlag</ref> derfor, have Held til i al Stilhed at gjøre sin Metamorphose. Ogsaa <pb xml:id="idd817ba87-7a5a-4798-a81b-acab156d1c99" edRef="#SV3" n="109"/>dette er skjønt, og netop at det gaaer saa stille af, men det er ogsaa lettere, just fordi den Metamorphosen forberedende stille Forvandling ikke efterstræbes af Nysgjerrighed og ikke forstyrres af Misforstand, men er unddraget Publicums Indfald og Nykker. Thi Publicum er underligt; naar Tiden i Løbet af 10 Aar <choice xml:id="idbd3ad138-8a3b-4b60-a5a1-2e406e94adee"><abbr xml:id="id2f9ca4d3-e920-4502-bde6-48308e2d0ed7">f. Ex.</abbr><expan xml:id="idf75d1036-d53e-499f-857f-e30fc3b80ac8">for Exempel</expan></choice> har taget sig den Frihed at <app xml:id="ide65c929c-8c9c-4877-8d46-64b694e31b80"><lem xml:id="idbe9e456e-0f8c-48fc-bd49-736d6302bdc2" wit="#R"><corr xml:id="idb06ff436-30fd-45af-a1b0-82035a6fc5f0">gjøre</corr></lem><rdg xml:id="id9eab9f7f-40a3-4066-b207-5b229d6957b8" wit="#A">gjørø</rdg></app> dets erklærede Yndling – 10 Aar ældre: saa bliver Publicum vred – paa Yndlingen.</p>
      </div>
      <div xml:id="id33c4e2c6-a524-430a-b7b5-6fcf94dd7f9c" type="chapter" subtype="col2" rend="newPage">
        <head xml:id="id73a05542-747a-4eaa-9e75-33a25f4ad3a0" type="topText" n="F&#xE6;drelandet &#xB7; 25. juli 1848" subtype="versoPage"/>
        <head xml:id="id99f6d0c6-318f-49e1-9126-1b269e12d8ec" type="topText" n="Krisen og en Krise. II"/>
        <head xml:id="id0a832811-c635-4bc7-8d63-6cf015653083" rendition="#niv1">
          <l xml:id="id86670578-f9c0-4b88-93ee-11fe8adddec7" rendition="#cen">
            <pb xml:id="s1493" n="1493"/>
            <hi xml:id="idbb49da11-ae66-4422-b826-fc7ccd8124fa" rendition="#size1">
              <hi xml:id="idaddf883f-9fa0-4008-bab6-88c8486851e6" rendition="#bol"><pb xml:id="ss96" edRef="#SKS" n="96"/>Krisen og en Krise i en Skuespillerindes <choice xml:id="idfa9459f9-0499-4a53-b36b-1f5404c9089f"><orig xml:id="id98b2a1ac-4b22-4ffd-952e-61c04dac9a71">Liv.</orig><reg xml:id="idf7d8b0d0-3353-4278-9b97-d7d84211a531">Liv</reg></choice></hi>
            </hi>
          </l>
        </head>
        <p xml:id="id3d6b6d5d-0c2a-4ebb-a5aa-d642db23c3d5" rendition="#cen">II.</p>
        <p xml:id="idea03065e-77a9-4e9d-9d82-a30444115096" rendition="#init"><hi xml:id="idf3c57853-4e5b-4649-a7f6-428b4a82eeaf" rendition="#initTyp">I</hi>eg tænker mig altsaa en Skuespillerinde i hendes første Begynden, i hendes tidlige Ungdoms første Lykke, i det Øieblik, da hun første Gang viste sig og første Gang gjorde glimrende Lykke. Dette kan jeg æsthetisk rigtigt her tale om og have Glæde af at tale om, thi denne Undersøgelse <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-214" xml:id="kks-214">er ideel</ref>, beskæftiger sig ikke med en virkelig Skuespillerinde paa 16 Aar, der lever samtidigt. Ogsaa af en anden Grund er det her æsthetisk i sin Orden at skildre en saadan første Ungdom; thi da Undersøgelsens egenlige Gjenstand er Metamorphosen, saa er jeg end ikke i Afhandlingens Tanke samtidig med hin Ungdommelighed. Skildringen af det Første er for at lægge til Rette, er poetisk og philosophisk en Erindring, aldeles uden Veemod; der dvæles ikke ved det Første, tvertimod, der hastes snarere bort derfra, som man altid haster til det Høiere, og Forfatteren er jo æsthetisk overbevist om, at Metamorphosen er det Høieste.</p>
        <p xml:id="id809bbfd9-2965-4aaf-a0fe-11b21b647acf" rendition="#ind">Hun debuterer da i hendes 17de Aar. Hun er i Besiddelse af – ja, hvad det er hun er i Besiddelse af er meget vanskeligt at bestemme, just fordi det er et ubestemmeligt Noget, som dog almægtigt gjør sig gjældende, ubetinget lystres. Det vrantneste, det kedsommeligste Menneske, det hjælper ham ikke at han forhærder sig, han maa lystre; en Mathematiker, det hjælper ham ikke, at han sætter sig paa Bagbenene og siger, hvad beviser saa det, han maa lystre, han er i Grunden overbevist: ergo er hun i Besiddelse af – ja, hvad det er hun er i Besiddelse af er meget vanskeligt at bestemme, just fordi det er et ubestemmeligt Noget. Forunderligt. Ellers pleier man dog at kunne nøiagtigt <pb xml:id="s1494" n="1494"/> angive hvad et Menneske er i Besiddelse af, og naar man saa kan det, saa kan man igjen nøiagtigt see, hvor langt han kommer med det – han er i Besiddelse af. Og derimod, en ung Skuespillerinde, der er i Besiddelse af denne ubestemmelige Besiddelse, hun <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-46" xml:id="kks-46">forarmer</ref> ligesom i et Nu alle Eiendomsbesiddere!</p>
        <p xml:id="idb3e8784d-9b16-4841-b0d3-abfce13cebe1" rendition="#ind"><pb xml:id="id2d227242-1892-46a3-91c1-3fb25716b443" edRef="#SV3" n="110"/> Denne ubestemmelige Besiddelse er, for dog lidt nærmere at bestemme den: <hi xml:id="id811bd07b-5b8f-482a-85c0-278abcd02b3f" rendition="#spa">Lykke;</hi> hun er i Besiddelse af Lykke. Lykke betyder ikke her, at hun er saa heldig at have gode Venner og anselige <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-48" xml:id="kks-48">Connexioner</ref>, eller saa heldig at være bleven <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-49" xml:id="kks-49">antagen ved Theatret paa fordelagtigt Vilkaar</ref>, eller saa heldig, at <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-50" xml:id="kks-50">Directeuren</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-216" xml:id="kks-216">Recensenterne interessere sig for hende</ref>; nei Lykke betyder her, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-51" xml:id="kks-51">hvad <persName xml:id="id9368c6eb-1d14-414e-a8d9-7d6e3c4acbfa" key="C&#xE6;sar, Gajus Julius">Cæsar</persName> talte</ref> med Skipperen om, da han sagde til ham: Du fører <persName xml:id="id113d97d0-6220-4273-a960-b5d0caed61f1" key="C&#xE6;sar, Gajus Julius">Cæsar</persName>
        – og hans Lykke. Ja, dersom det ikke var at udfordre Lykken, da kunde hun dumdristigt vove hver Aften, hun spiller, at lade sætte paa Placaten: <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-52" xml:id="kks-52"><choice xml:id="id50561d22-764a-4540-bff9-941684fed8cf"><abbr xml:id="id228e4791-169e-4d9b-a2e0-63f81c8ef557">Jfr.</abbr><expan xml:id="id0f12caef-ccf7-44a2-b727-0df2f5566b0b">Jomfru</expan></choice><persName xml:id="id7fbcd6dc-40b2-4f87-b0d3-04fe98ddd479" key="N. N.">N. N</persName></ref>. og hendes Lykke – i den Grad er hun i Besiddelse af Lykken. Hun har ikke Lykken med sig, og allerede dette er da saare meget, at denne almægtige Magt behager at <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-53" xml:id="kks-53">give</ref> en ung Pige Geleide; nei Lykken selv staaer paa Pinde for hende. Og forsaavidt hun ikke skal siges at være i Besiddelse af Lykken, maatte det da være fordi hun er som besat af Lykken – i den Grad følger den hende, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-54" xml:id="kks-54">hvor hun gaaer og staaer</ref>, i Alt hvad hun foretager sig, i den mindste Bevægelse med Haanden, i ethvert <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-55" xml:id="kks-55">Vink af Øiet</ref>, i ethvert Kast med Hovedet, i ethvert Sving af Skikkelsen, i Gangen, i Stemmen, i Mimiken, kort Lykken følger hende saaledes, at den ikke i et Secund tillader den konstforstandige Kritiker at see, hvad hun vilde formaae uden Lykken, om han end allerede er æsthetisk opmærksom paa, hvorvidt det Bedste af alt Dette dog <pb xml:id="ss97" edRef="#SKS" n="97"/>ikke i en ganske anden Forstand tilhører hende.</p>
        <p xml:id="idd6658293-07a9-4b72-bb6a-aa535bd18800" rendition="#ind"><pb xml:id="s1495" n="1495"/>Hendes ubestemmelige Besiddelse betyder videre, for dog at bestemme den lidt nærmere: <hi xml:id="id9da79519-0039-41e9-adae-20a1a67e796c" rendition="#spa">Ungdommelighed.</hi> Dette betyder ikke det Statistiske, at hun accurat i Mandags otte Dage fyldte det 16de Aar, ei heller, at hun er en ung Pige, der paa Grund af Skjønhed og andet Saadant passende præsenteres til <hi xml:id="id0229fc6c-07b4-4980-92ad-e0ce83246ee2" rendition="#spa">Skue</hi> og forsaavidt upassende kaldes en Skue<hi xml:id="id98a2cb20-256f-4607-8dc7-492566067b06" rendition="#spa">spillerinde;</hi> nei, hendes Ungdommelighed er igjen en ubestemmelig Rigdom. Først og fremmest er den Livlighedens Spil af Kræfter, hvad man ogsaa kunde kalde Ungdommelighedens livsfriske, righoldige Uro, hvad man altid og uvilkaarligt taler med Forkjærlighed om, som naar det siges, at det lykkeligt begavede Barn er Uroen i Familien. Uro, naar derved forstaaes Endelighedens Spektakel, kan man snart faae nok af, men Uro i prægnant Forstand, Uendelighedens Uro, den glade, livsfriske Oprindelighed, der <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-58" xml:id="kks-58">foryngende</ref>, forfriskende, helbredende rører Vandet, er en stor Sjeldenhed, og i denne Forstand er hun Uroen. Dog denne Uro betyder igjen Noget, og noget meget Stort, den betyder en <pb xml:id="id257c7da2-fdef-40c9-a79a-dea409d8dfe2" edRef="#SV3" n="111"/>væsenlig Genialitets første <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-59" xml:id="kks-59">Vælighed</ref>. Og denne Uro betyder intet Tilfældigt, den betyder ikke, at hun ikke kan staae stille, tvertimod, den betyder, at selv naar hun staaer stille aner man denne Uro derinde vel at mærke i Ro. Den betyder ikke, at hun kommer løbende ind paa Scenen, tvertimod den betyder, at blot hun bevæger sig, aner man Uendelighedens Fart. Den betyder ikke, at hun taler saa hurtigt, at man ikke kan følge hende, den betyder tvertimod, at, naar hun taler ganske langsomt, fornemmer man Pustet og <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-62" xml:id="kks-62">Beaandelsen</ref>. Denne Uro <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-63" xml:id="kks-63">betyder En ikke</ref>, at hun snart maa blive træt, lige det Modsatte, den aabenbarer en <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-64" xml:id="kks-64">elementarisk</ref> Utrættelighed, som Vindens, som Naturlydens; den aabenbarer, at Skjælmeriet er uudtømmelig rigt, at det bestandig kun <ref type="commentary" target="kom.xml#ks-218" xml:id="ks-218">forraader</ref>, at hun eier meget mere; den aabenbarer, at hendes Coquetteri <pb xml:id="s1496" n="1496"/> (og aldeles uden Coquetteri er en saadan Skikkelse utænkelig) ikke er Andet end et lykkeligt, uskyldigt Sinds glade, seierrige Bevidsthed om sin ubeskrivelige Lykke. Dette er derfor egenligen ikke Coquetteri, men er dog et Incitament mere for Tilskueren; det <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-219" xml:id="kks-219">betrygger</ref> nemlig <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-220" xml:id="kks-220">Tilforladeligheden</ref> af det Hele, og betrygger Overgivenheden med absolut Sikkerhed.</p>
        <p xml:id="id708390af-0615-47c7-82ca-fb1c82a05519" rendition="#ind">Man skulde troe, at Tilforladelighed paa den ene Side, og paa den anden Side Skjælmeri, Livlighed, Lykke, Ungdommelighed vare aldeles uensartede Bestemmelser, som slet ikke hørte sammen. Dog er dette <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-67" xml:id="kks-67">langtfra saa</ref>, de høre just absolut sammen. Dersom Skjælmeri og Livlighed ikke ubetinget er betrygget ved en absolut Tilforladelighed, at her er nok, nok for hende, nok for en halv Snes Andre: saa er det eo ipso uheldigt og Nydelsen væsenligen borte. Uadskilleligheden kan man ogsaa kjende derpaa, at der ganske conseqvent ligger et til Skjælmeri Svarende i at sætte Skjælmeri og Tilforladelighed sammen, som naar en ældre, men dog endnu livlig Mand med hele Forkjærligheden for en skjælmsk ung Pige siger: det er <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-69" xml:id="kks-69">min Sandten</ref> en tilforladelig lille Jomfru; han siger ikke, at hun er skjælmsk, men at hun er tilforladelig, og dog siger han just derved at hun er skjælmsk, og dette er ikke hans Opfindelse, men hun ligesom afnøder ham dette Udsagn ved Skjælmeriet.</p>
        <p xml:id="id6773ec0b-09b2-48e7-a43f-8d38226b5e1f" rendition="#ind">Man skulde troe, at Overgivenhed paa den ene Side, og absolut sikker Betryggelse paa den anden Side vare uensartede Bestemmelser, som slet ikke høre sammen, eller som <pb xml:id="ss98" edRef="#SKS" n="98"/>kun <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-221" xml:id="kks-221">Klodderagtighed</ref> kunde <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-222" xml:id="kks-222">falde paa</ref> at sætte sammen; og dog ere de just uadskillelige, og det Dialektiske Opfinder af denne Sammensætning. Det gjælder om <pb xml:id="id4613fa4a-98fc-4ae1-a608-54c34b8b594d" edRef="#SV3" n="112"/>Alt, hvad der er Naturbestemmelse og som saadant et Enkelt, et Usammensat, at det maa være absolut sikkret. I hvad der er sammensat kan der bedre <pb xml:id="s1497" n="1497"/> savnes Noget, men hvad der er Enkelt, er <app xml:id="idd2035398-e16c-4b02-83aa-fab9a9e2b430"><lem xml:id="id0a6a2ccc-3631-4b5c-b4ef-74cfa1a0ddbd" wit="#SKS"><corr xml:id="id2c8273de-489d-4557-becc-eceb1f062397">Umiddelbarhed,</corr></lem><rdg xml:id="id0546ffb2-2fdc-4b4c-b419-50f6f3b74772" wit="#A">Umiddelbarhed</rdg></app> maa være absolut, eller, hvilket er det Samme, naar det er, er det absolut. Lidt Overgivenhed er eo ipso at forkaste som noget Uskjønt. Den rette Overgivenhed virker derfor, netop ved den absolute sikkre Betryggelse, først og fremmest beroligende paa Tilskueren, hvad dog maaskee undgaaer de Flestes Opmærksomhed, der mene, at Overgivenhed virker pirrende, hvilket kun gjælder om den uægte Overgivenhed eller om lidt Overgivenhed. Lad os tage et Exempel af <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-278" xml:id="kks-278">den umiddelbare Comik</ref>, af Lune. Naar man en Aften seer <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-71" xml:id="kks-71"><persName xml:id="id522aceca-c8bf-4f17-bbec-764019d2aabc" key="Rosenkilde, Christen Niemann">Rosenkilde</persName></ref> komme ind paa Scenen, ligesom directe fra Uendeligheden og med dennes Fart, besat af alle Lunets Aander, naar man strax ved dette første Syn uvilkaarligt siger til sig selv »naa, iaften <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-223" xml:id="kks-223">har</ref> han en ordenlig Storm«: saa føler man sig eo ipso ubeskrivelig beroliget. Man aander ud netop for ret at slaae sig til Ro; man sætter sig tilrette, som den der agter længe at blive siddende i samme Stilling; man næsten beklager, at man <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-73" xml:id="kks-73">ikke har taget Mad med</ref>, thi Vederhæftigheden og Betryggelsen, der overtaler til Beroligelse, er saa stor, at man glemmer, at der kun er Tale om en Time i Theatret. Medens man leer og leer, og i al Stilhed jubler med i Lunets Overgivenhed, føler man sig bestandig beroliget, ubeskrivelig overtalt og ligesom dysset ved den absolute Betryggelse, fordi hans Lune gjør det Indtryk paa En: dette kan blive ved saa længe det skal være. Og derimod, dersom en umiddelbar Comiker ikke først og fremmest absolut beroliger, dersom der blot bliver en lille Smule Angst i Tilskueren, om hvorvidt hans Lune vil strække til: saa er Nydelsen væsenligen tabt. Man taler ellers om, at en Comiker maa kunne faae Tilskuerne til at lee, rigtigere siger man maaskee: han maa først og fremmest kunne absolut berolige, saa kommer det af sig selv med Latteren; thi <pb xml:id="s1498" n="1498"/> den rette Latter, denne Latter ret <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-75" xml:id="kks-75">af Hjertens Grund</ref>, den bryder ikke frem ved en Pirring, men netop af en Beroligelse. Saaledes ogsaa med Overgivenhed: den maa først og fremmest berolige ved absolut <app xml:id="id8a4f130e-edbe-4779-b452-229d9d15b9e1"><lem xml:id="idda3a7b72-7e7f-4263-860f-1d1f5d5369e7" wit="#R"><corr xml:id="idf6980d79-111d-4b74-8352-506b4247e0a2">Betryggelse</corr></lem><rdg xml:id="id43b03bd7-d35c-4a8e-9205-d9a71043aded" wit="#A">Betryggels</rdg></app>, det vil sige, er den i Sandhed tilstede i en Skuespillerinde, saa virker den først absolut beroligende. Det er i denne Beroligelse, overtalt ved den absolute Betryggelse og Vederhæftighed, at Tilskueren igjen overgiver sig – i Overgivenheden. See, her er det atter: Overgivenhed og Vederhæftighed synes en underlig Sammensætning, at sige om Overgivenhed <pb xml:id="id0ff643d1-a177-468a-8e81-3a8c6ca4e773" edRef="#SV3" n="113"/>at den er vederhæftig en underlig Tale; og dog er det correct, og kun et nyt Udtryk for Skjælmeri, thi den vederhæftige Overgivenhed er just Skjælmeri.</p>
        <p xml:id="ida4ce0ac0-9ca1-4592-98cd-476957fb163f" rendition="#ind">Hendes ubestemmelige Besiddelse betyder videre, for dog lidt nærmere at bestemme den: <hi xml:id="idefd84b76-3148-49bb-b527-b6abe0ea3109" rendition="#spa">Sjælfuldhed,</hi> at hun i umiddelbar Lidenskabs Stemning er samstemmende med Idee og Tanke; at hendes endnu ureflecterede Inderlighed er væsenligen i Pagt med Idealiteten; at <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-224" xml:id="kks-224">enhver en Tankes eller Idees Berøring</ref> slaaer an, og giver fuldtonig Gjenklang; at hun er en oprindelig, specifik Modtagelighed. Saaledes forholder hun sig i Sjælfuldhed til Forfatterens Ord; men til sig selv forholder hun sig i det Mere, der ret egenligen maa kaldes Klangen i Forhold til Replikken, og Samklangen i Forholdet til hele Skikkelsen. Hun tager ikke blot Forfatteren Ordet <pb xml:id="ss99" edRef="#SKS" n="99"/>rigtigt af Munden, men hun giver ham det saaledes igjen, at det i Skjælmeriets Medlyden, i <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-76" xml:id="kks-76">Snildets</ref> Medviden om sig selv er som sagde hun tillige: kan Du gjøre mig det efter.</p>
        <p xml:id="idd17f0d11-9859-492b-a6c1-3b86f6aa24eb" rendition="#ind">Hendes ubestemmelige Besiddelse betyder endeligen: <hi xml:id="id49e88eeb-7c79-468f-9ca9-4093ad637a94" rendition="#spa">at hun er <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-225" xml:id="kks-225">i</ref> den rette Rapport til den sceniske Spænding.</hi> Enhver Spænding kan, dette er det Dialektiskes egen Dialektik, virke paa en <app xml:id="idf4538ffe-e2bb-407f-9c37-4b1ed1dc291c"><lem xml:id="idac8022d4-1d45-4015-b333-0f3771715f13" wit="#R"><corr xml:id="id5abda2c3-955b-4bc3-a539-fd5252d326d0">dobbelt</corr></lem><rdg xml:id="id003b7b2f-b667-46a1-8a84-fdd833b739a8" wit="#A">dohbelt</rdg></app> Maade; den kan <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-226" xml:id="kks-226">gjøre</ref> Anstrængelsen aabenbar, men den kan ogsaa gjøre <pb xml:id="s1499" n="1499"/> det Modsatte, den kan skjule Anstrængelsen, og ikke blot skjule den, men bestandigt omsætte den i, forvandle og <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-77" xml:id="kks-77">forklare</ref> den til Lethed. Letheden grunder da usynligt i Spændingens Anstrængelse, men denne sees ikke, den anes end ikke, kun Letheden aabenbares. En Tyngde kan tynge Noget ned, men den kan ogsaa omvendt skjule, at den tynger og udtrykke Tyngden ved det Modsatte, ved at hæve Noget i Veiret. I daglig Tale taler man om at gjøre sig let ved at afkaste Byrder, og denne Betragtning ligger til Grund for alle trivielle Livsanskuelser. I høiere, i poetisk og philosophisk Forstand, gjælder det Modsatte: man bliver let ved Hjælp af – Tyngde, man svinger sig høit og frit ved Hjælp af – et Tryk. Himmellegemerne svæve saaledes ved Hjælp af en stor Tyngde; Fuglen flyver ved Hjælp af en stor Tyngde; Troens lette Svæven er ved Hjælp af en uhyre Tyngde; Haabets høieste Sving er just ved Hjælp af Trængsel og Gjenvordigheders Tryk. Men den sceniske Illusion og Vægten af Alles Øine er en uhyre Tyngde, der lægges paa et Menneske; hvor derfor den lykkelige Rapport mangler, der vil end ikke Routine i nok saa høi Grad ganske kunne skjule Byrdens Tyngde, men hvor den lykkelige Rapport er, der forvandler Vægten af <pb xml:id="idfd2a36e7-6e46-4754-be06-a3812bc204b7" edRef="#SV3" n="114"/>Byrden sig i eetvæk til Lethed. Saaledes med den unge Skuespillerinde; i Scenens Spænding er hun i sit Element, just der er hun let som Fuglen, netop Vægten giver hende Lethed, og Trykket giver det høie Sving. Der er ikke Spor af Angst; mellem Coulisserne er hun maaskee angest, men paa Scenen er hun lykkelig og let som Fuglen, der har faaet sin Frihed, thi nu først, i Trykket, er hun fri og har faaet Friheden. Hvad der hjemme paa <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-78" xml:id="kks-78">Studereværelset</ref>, hvad der mellem Coulisserne viser sig som Angst, er ikke Afmagt, men lige det Modsatte, er Elasticitet, som ængster hende, just fordi hun ingen Tyngde har paa; i den theatralske Spænding forklarer denne Angst sig absolut lykkeligt som <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-79" xml:id="kks-79">Potensation</ref>. Det er overhovedet en meget borneret Betragtning, at en Konstner eller Konstnerinde ikke maa være angest, og fremfor Alt et maadeligt <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-80" xml:id="kks-80">Kjende</ref> paa den store Konstner, at han ikke er angest. Netop jo flere Kræfter han har, desto større er hans Angst, saa længe han er udenfor den Spænding, der nøiagtigt svarer til hans Kræfter. Dersom man tænkte sig den Naturkraft, der bærer Himmellegemerne, i en Personification udenfor sin Opgave, ventende paa at skulle overtage den: saa vilde den sidde i Dødsens Angst, og først i det Øieblik, den fik Byrden paa, vilde den være sorgløs og let. Derfor er det een af de største Qvaler for et Menneske, at have en for stor Elasticitet i Forhold til den lille Verdens <pb xml:id="s1500" n="1500"/> Spænding, i hvilken han lever, en saadan Ulykkelig kommer aldrig til at føle sig ganske fri, netop fordi han ikke kan faae Tyngde nok paa sig. Sagen er kun, at Angsten slaaer absolut rigtig til, at den i Forhold til den sceniske Konstner bestandig er udenfor Scenen, aldrig paa Scenen, hvilket just pleier at hænde den, der ikke er angest udenfor.</p>
        <p xml:id="ide1ce822f-2053-47a2-8045-3b5f4ceefab9" rendition="#ind">Hendes <hi xml:id="ideafcafbe-1e7e-4106-b199-9591614e5f8f" rendition="#spa">bestemmelige Besiddelse</hi> er naturligvis let at angive. Hun har ikke blot naturlig <pb xml:id="ss100" edRef="#SKS" n="100"/>Ynde, men hun <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-81" xml:id="kks-81">har</ref> tillige Skole, hun har som tjenende <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-227" xml:id="kks-227">Moment</ref> det Meste af hvad en Dandserinde sætter Alt ind paa. Hendes Diction er correct, nøiagtig, hendes Stemme ikke misbrugt, men dannet, uden Skrig, uden <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-82" xml:id="kks-82">Hiatus</ref> slutter den sig helt og bestemt om Ordet, som hun ikke beholder hos sig eller for sig selv, men heller ikke ufrit giver fra sig; hun articulerer ypperligt, selv naar hun hvisker; hun veed at bruge Stemmen, og fremfor Alt, hvad der saa lykkeligt svarer til hendes Forudsætninger, at bruge den i den ubetydelige, den let henkastede, converserende Repliks Svinkeærinder.</p>
        <p xml:id="id26f2ef15-7658-402f-9eef-e0516e4caa5a" rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#kks-229" xml:id="kks-229">Saa debuterer hun da i sit 17de Aar</ref>. Hendes Optræden er naturligvis <pb xml:id="ideba91dca-2af3-455d-b6b8-2afb4e3fb134" edRef="#SV3" n="115"/>en Triumph; og i samme Øieblik forvandler hendes Tilværelse sig til et National-Anliggende. Som <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-83" xml:id="kks-83">Regimentets Datter</ref> ansees af hele Regimentet for Datter, saaledes bliver hun Nationens Datter. Det blotte første Syn af hende er tilstrækkeligt til at forvisse Enhver om, at en saadan sjelden lykkelig qvindelig Begavethed vanskeligt findes i meer end eet Exemplar i hver Generation. Det bliver altsaa en National-Pligt at beundre, et fælles Anliggende at <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-283" xml:id="kks-283">omfrede</ref> denne sjeldne Plante, ak, og om det just ikke kan kaldes en Pligt, saa bliver det dog en Selvfølge af den menneskelige Svaghed, at det bliver en Nysgjerrighedens Interesse at see, hvor længe hun nu kan holde sig. Ja, den menneskelige Glæde over det Sjeldne er besynderlig, næsten i Glædens første og høieste Øieblik begynder Nysgjerrighedens Snigmord. Dette er nemlig ikke Misundelse, langtfra, det er en Slags <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-84" xml:id="kks-84">Forfippethed</ref> hos Beundringen, der saa at sige hverken veed ud eller ind for Jubel, indtil den ganske rigtigt hitter paa, strax i det første Aar at udvikle denne dræbende Spænding, der af pure Beundring næsten mistroisk beundrer.</p>
        <p xml:id="id329670fa-c8ba-40e1-a932-b380d2936d70" rendition="#ind">For <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-230" xml:id="kks-230">end</ref> engang at minde om, hvad der oftere er blevet fremsat: hvis der levede en væsenlig Æsthetiker samtidig og han opfordredes til at forsøge kritisk at vurdere denne Skuespillerinde eller en Præstation af hende, saa vilde han <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-231" xml:id="kks-231">vistnok</ref> sige: nei, hendes Tid er endnu ikke egenligen kommen.</p>
      </div>
      <div xml:id="ide1634529-811b-4398-88e3-da5918b008c5" type="chapter" subtype="col2" rend="newPage">
        <head xml:id="idf9a5f671-ac8c-42a5-8ea8-b979b656ff77" type="topText" n="F&#xE6;drelandet &#xB7; 26. juli 1848" subtype="versoPage"/>
        <head xml:id="id58ffcc35-9271-42c5-8d55-a08ec6ad119f" type="topText" n="Krisen og en Krise. III"/>
        <head xml:id="id80fc49a1-33ea-45ba-8740-621f26e1ca3a" rendition="#niv1">
          <l xml:id="id37745be2-1157-4dfb-ad30-a81b56b02220" rendition="#cen">
            <pb xml:id="s1501" n="1501"/>
            <hi xml:id="id4aed7688-3b20-4dd7-94d0-03fb7dd065ba" rendition="#size1">
              <hi xml:id="id679e6483-80cc-40d4-ad75-54ead0251c17" rendition="#bol"><pb xml:id="ss101" edRef="#SKS" n="101"/>Krisen og en Krise i en Skuespillerindes <choice xml:id="idc4fdc5b3-e7a3-40a4-956c-27b5c18724f7"><orig xml:id="id4714e173-09af-4c7a-ac4e-3d7054e4ea04">Liv.</orig><reg xml:id="id47851c5d-1a2d-438d-b6d2-3d66cf1b790a">Liv</reg></choice></hi>
            </hi>
          </l>
        </head>
        <p xml:id="id227d690b-0cb4-4049-9fe4-c7b91738eb4f" rendition="#cen">III.</p>
        <p xml:id="id6901a584-0914-404e-94d1-eacf13e29524" rendition="#init"><ref type="commentary" target="kom.xml#kks-86" xml:id="kks-86"><hi xml:id="id54e16155-2411-41c2-a451-50b6249e2b84" rendition="#initTyp">D</hi>er er gaaet 14 Aar, hun er i sit 31de</ref>. Igjennem disse ikke faa Aar har hun været en Gjenstand for hin stadigt beundrende Anerkjendelse. Lad mig antyde denne Tidens Forsvinden ved at benytte dette Mellemrum til nogle Betragtninger. Thi <app xml:id="id342df447-0f19-4ca2-99fd-8e3e47d55bdc"><lem xml:id="id3669ffe5-74b7-4786-ac4e-9ede11772709"><ref type="commentary" target="kom.xml#kks-232" xml:id="kks-232">lad os ikke bedrage</ref></lem><rdg xml:id="id129708e3-be04-472b-9754-6f623ee83974" wit="#R #Bl.art. #SV2"><sic xml:id="id2271eda4-8ca7-4f02-b072-9cd5fc9a5394" rendition="#so"/></rdg></app> ved <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-88" xml:id="kks-88">Tilsyneladelsens</ref> løse Overslag over Accidensernes Totalsum og derved ledes til <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-90" xml:id="kks-90">ubilligen</ref> at misunde hende Beundringen, lad os hellere betænke, hvor megen Klodderagtighed der blander sig i denne trivielle Anerkjendelses stadige <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-91" xml:id="kks-91">Overhalinger</ref>; og fremfor Alt lad os ikke glemme, hvad det vil sige og betyde, at det dog egenligen i disse 14 Aar er blevet de Samtidige en Vane at beundre hende, lad os, hvis <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-284" xml:id="kks-284">vi</ref> ville regne rigtigt, ikke, ubilligt mod hende, glemme at subtrahere dette fra Beundringens formentlige Herlighed. O, hvor sjeldent er der vel fundet et Menneske, end sige en Samtid, der ikke gav efter i Vanens Svig, saa selv om Udtrykket ikke forandredes,<pb xml:id="id3b519aa2-978c-45c6-b3d8-1a503b071a88" edRef="#SV3" n="116"/> dette uforandrede Udtryk dog ved Vanen blev noget Andet, saa dette ordrette Samme dog nu lød saa svagt, saa mechanisk, saa ubetonet, skjønt der sagdes det samme. O, der tales i Verden meget om Forførere og Forførelser: men hvor Mange ere vel de, som ikke ved Vanen bedrages af dem selv, saa de synes uforandrede, men dog ere som udtærede i <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-94" xml:id="kks-94">det indvortes Menneske</ref>; saa de vel elske de samme Mennesker, elske dem, men saa mat, saa fattigt; saa de vel bruge de samme ømme Udtryk, men saa svagt, saa kraftesløst, saa afsjælet. Dersom en Konge vilde besøge en ringe Familie – ja, den vilde <pb xml:id="s1502" n="1502"/> føle sig udmærket, stolt, næsten overvældet af sin Lykke; men dersom Majestæten vilde vedblive hver Dag at besøge den samme Familie, hvor længe skulde det vel vare, inden Kongen næsten maatte gjøre Anstrængelser for dog at skaffe det lidt Betydning, at han besøgte Familien, der dog uforandret, af Vane vedblev at sige: vi takke for den store Ære. Af alle <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-233" xml:id="kks-233">Sophister</ref> er Tiden den farligste, af alle farlige Sophister er Vanen den <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-234" xml:id="kks-234">underfundigste</ref>. At man lidt efter lidt forandres i Aarene er allerede vanskeligt nok at blive opmærksom paa; men Vanens Svig er, at man er den uforandrede Samme, at man siger det uforandrede Samme, og dog er saa forandret, og dog siger det saa forandret.</p>
        <p xml:id="id1ac91250-317a-4d10-9ca5-7a5c70ee4f5f" rendition="#ind">Netop derfor have alle Sandhedens i Sandhed unyttige <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-235" xml:id="kks-235">det er</ref> uegennyttige Tjenere, hvis Liv er idel Kamp med Tilværelsens Sophismer, hvis Bekymring ikke er, hvorledes man selv bedst kan komme derfra, men hvorledes man sandest kan tjene Sandheden og i Sandhed gavne Menneskene: de have vidst Besked om at benytte <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-237" xml:id="kks-237">Sandsebedragene</ref> – for <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-95" xml:id="kks-95">at prøve Menneskene</ref>. Naar saaledes en udmærket Mand lever meget skjult, naar han kun sjeldent viser sig, da forvænnes Menneskene ikke ved at see ham. Derimod udvikler der sig et ypperligt, et, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-96" xml:id="kks-96">si placet</ref>, hensigtsmæssigt Sandsebedrag: at denne Udmærkede maa være noget ganske Overordenligt, og hvorfor, er det fordi man veed at vurdere hans ypperlige Egenskaber; ak nei, – fordi man seer ham saa sjeldent, at dette sjeldne Syn frembringer en <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-97" xml:id="kks-97">phantastisk</ref> Virkning. At dette lader sig gjøre, er en gammel Erfaring; Methoden, mesterlig udtrykt af <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-98" xml:id="kks-98"><persName xml:id="id3221d560-344b-47d9-be29-08f93020dd37" key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName> i <persName xml:id="id71b64403-2f2a-464c-8606-f6af383d3801" key="Henrik IV">Henrik den 4des</persName> Tiltale til <persName xml:id="idcd9c4998-7c53-4850-91b6-267db2137063" key="Henrik V">Prinds Henrik</persName></ref>, er med Held benyttet af en talrig Skare af Konger og Keisere og Geistlige og <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-238" xml:id="kks-238">Jesuiter</ref> og Diplomater og kløgtige Hoveder <choice xml:id="id939e74cc-927f-4c93-b21e-63e7d6bde7b7"><abbr xml:id="id13287ef3-e321-4c41-a95c-64d47fb4ef60">o. s. v.</abbr><expan xml:id="idb50f96c4-efb2-42eb-9db5-695f278a28e5">og saa videre</expan></choice>, iblandt hvilke der <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-239" xml:id="kks-239">vistnok</ref> vare mange <pb xml:id="s1503" n="1503"/> <app xml:id="idbbfc1880-6ad3-4ee2-8d6b-8343beef4271"><lem xml:id="id0471f601-a9a5-49bf-a138-c1217a89de98" wit="#R"><corr xml:id="id1e162887-a69e-470f-96bb-29c675ccd6a2">fortrinlige</corr></lem><rdg xml:id="id4c5a2d77-0e1e-405d-9bff-403dd2789346" wit="#A">ortrinlige</rdg></app>, adskillige som ogsaa vilde tjene <pb xml:id="ss102" edRef="#SKS" n="102"/>Sandheden, men alle vare de dog enige i at ville virke ved Hjælp af et Sandsebedrag,<pb xml:id="idf2c824d2-0cdb-42ed-8488-9ea26d14a36c" edRef="#SV3" n="117"/> hvad enten det nu var blot for selv at profitere deraf ved at sikkre sig Mængdens <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-99" xml:id="kks-99">stupor</ref>, eller de fromt maaskee ogsaa kløgtigt mente, at skaffe Sandheden en almindeligere Udbredelse ved Hjælp af – et Sandsebedrag. De ubetinget uegennyttige Sandhedens Tjenere have derimod altid havt for Skik at færdes meget mellem Menneskene, de have aldrig leget Skjul med Mængden, for saa igjen at lege <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-100" xml:id="kks-100">Forundringslegen</ref>, naar de den sjeldne Gang viste sig som <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-240" xml:id="kks-240">Forundringens studsende Gjenstand</ref>, de have tvertimod altid vist sig ret egenligen i daglige Klæder, levet med <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-102" xml:id="kks-102">den menige Mand</ref>, talt paa Gader og Stræder, givende Afkald paa al Anseelse – thi naar Mængden seer en Mand hver Dag, saa tænker Mængden som saa: ikke Andet. Ak ja, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-103" xml:id="kks-103">»mundus vult decipi«</ref>, men de uegennyttige Sandhedens Vidner have aldrig villet <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-241" xml:id="kks-241">entrere paa</ref> dette Sandsebedrag, de have aldrig villet være halvt med Mængden om det Næste: »decipiatur ergo«, de have tvertimod bedraget ved det Modsatte, det er, de have dømt Verden ved at synes ubetydelige.</p>
        <p xml:id="id882152bf-87f5-43e9-9c60-c1af07f94634" rendition="#ind">Dersom en Forfatter, som hverken har et betydeligt Fond af Ideer, ei heller er meget flittig, engang i Ny og Næ udgiver en <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-242" xml:id="kks-242">pyntelig</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-243" xml:id="kks-243">Examens-Skriverbog</ref>, der er særdeles <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-244" xml:id="kks-244">nitid</ref> og med mange rene Blade elegant udstyret: saa seer Mængden med Forundring og Beundring dette pyntelige Phænomen; den tænker, har han været saa længe om at skrive den, og staaer der saa lidt paa Siden, saa maa det være noget Overordenligt. Dersom derimod en righoldig Forfatter, der har Andet at tænke paa end paa Pyntelighed, og paa at profitere af et Sandsebedrag, anstrængende sig med større og større Flid, seer sig istand til at kunne <pb xml:id="s1504" n="1504"/> arbeide med en usædvanlig Hurtighed, saa bliver Mængden vant dertil, og tænker: <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-245" xml:id="kks-245">det maa være Jadsk</ref>. Thi om Noget er udarbeidet eller ikke, kan Mængden naturligvis ikke bedømme, den holder sig til – Sandsebedraget. Dersom en Præst, som <choice xml:id="id07f610e2-a70d-4ecc-bc43-fc0a8c3ec6e8"><abbr xml:id="id72b552e4-09b2-42bf-8be4-48ff64ced8ca">f. Ex.</abbr><expan xml:id="idd95bf902-1e1e-4925-bc7d-68da70ee2c0c">for Exempel</expan></choice> den forøvrigt saa høitbegavede afdøde <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-104" xml:id="kks-104">Hofprædikant i <placeName xml:id="id346ee9d7-3ed9-418a-82b0-8feca38ceb3b">Berlin</placeName>, <hi xml:id="idd385c9e5-d101-468f-96ac-d5061c850277" rendition="#spa"><persName xml:id="id9620f730-4fbd-4a2f-80bc-29dfcdac1fc8" key="Theremin, Ludwig Friedrich Franz">Theremim</persName></hi></ref><hi xml:id="id22f06f04-2365-4eac-aa98-92d9e35be5f9" rendition="#spa">,</hi> kun prædiker hver ottende Søndag eller vel endog kun hver tolvte, men da ogsaa i Majestæternes og det hele kongelige <app xml:id="ide3731fb4-f323-4d82-85eb-5f31d110990d"><lem xml:id="idd7a82258-b56c-464e-b146-56f263c7df27" wit="#SKS"><corr xml:id="idf5141b56-33cd-4894-90aa-c8e65d69e887">Huses</corr></lem><rdg xml:id="idc0c4f420-f758-47f1-9232-7fc84f8ab469" wit="#A">Husets</rdg></app> allerhøieste og høieste Nærværelse: saa udvikler der sig strax et Sandsebedrag i Forhold til en saadan <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-105" xml:id="kks-105">Oberhofprædikant</ref>. Han bliver – ja, i Sandhed bliver han naturligvis hvad han i Sandhed er: den Høitbegavede, men i Mængdens Øine bliver han, foruden at være Oberhofprædikant, tillige <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-106" xml:id="kks-106">Stadsprædikant</ref>, eller en <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-246" xml:id="kks-246">stadselig</ref> Oberhofprædikant, noget Stadseligt, Noget lig <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-107" xml:id="kks-107">Kongens Guld-Karreet</ref>, som man med Forbauselse <pb xml:id="id321d839e-b0ca-4e85-8f69-3213f27de85d" edRef="#SV3" n="118"/>seer et Par Gange om Aaret. Mængden vil studse: den vil i sin Visdom tænke saaledes: bruger en saadan Taler 3 Maaneder alene til at udarbeide en Prædiken og lære den udenad, saa maa den ogsaa være overordenlig. See, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-247" xml:id="kks-247">Trængselen</ref> paa den nysgjerrigt og længe forventede ottende eller tolvte Søndag var saa stor, at Oberhofprædikanten næsten ikke selv kunde slippe op paa Prædikestolen – havde han kun prædiket een Gang om Aaret, havde vel Trængselen været saa stor, at han ikke havde kunnet slippe ned igjen, eller at bevæbnede <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-108" xml:id="kks-108">Gravere</ref> og Politibetjente vare blevne fornødne, for at skaffe den <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-109" xml:id="kks-109">høiærværdige</ref> Oberhofprædikant <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-110" xml:id="kks-110">Indgang og Udgang</ref>. Saa stor var Trængselen, og var det hændt, at En havde sat Livet til i Trængselen, saa var Trængselen næste Gang bleven endnu større, thi ikke blot i Forhold til Sandheden, men ogsaa i Forhold til Nysgjærrigheden, gjælder det: <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-111" xml:id="kks-111">»sanguis martyrum est semen ecclesiæ«</ref>.</p>
        <p xml:id="id009c21f0-3f4b-4126-94cb-d31947a6d020" rendition="#ind"><pb xml:id="ss103" edRef="#SKS" n="103"/>Og nu en Skuespillerinde, der gjennem 14 Aar har været en stadig <pb xml:id="s1505" n="1505"/> Gjenstand for Beundring. Man har jo nu saa ofte seet hende og sovet paa den Beundring; man veed jo, at hun bliver i Landet – thi er hun en af dem, der reise i <placeName xml:id="idfc7d88f2-6458-4ad5-9317-2fdfdc588856">Europa</placeName>, saa kan hun dog have sit Haab til Sandsebedragets Assistance; man veed jo, hun maa blive her i Byen, thi <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-113" xml:id="kks-113">i <placeName xml:id="idac3642c5-afe7-49ac-90a2-c5283078b186">Danmark</placeName> er der kun een By og eet Theater</ref>; man veed jo, hun maa spille, da hun er engageret; Mangen er, trods sin Beundring, dog maaskee uforskammet nok til at være vidende om, at hun <hi xml:id="id5c712e50-9e9a-404f-b294-760628e79be3" rendition="#spa">maa</hi> spille, fordi det er hendes Næringsvei; man veed jo, at man kan faae hende at see, som oftest to Gange om Ugen. Det forstaaer sig, man vedbliver stadigt at beundre; men hvor Mange ere vel i en Samtid De, som vide at bevare den Inderlighedens og <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-279" xml:id="kks-279">Skjønsomhedens</ref> Aarvaagenhed, at de i Beundringens 14de Aar kan see hende med samme Oprindelighed, med samme Oprindelighed, som hun bevarer! Nei, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-248" xml:id="kks-248">Menneskenes Slægt ligner</ref> ogsaa i denne Henseende Børnene paa Torvet, at naar <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-249" xml:id="kks-249">de</ref> mærke, at de have Noget, kunne faae Lov at <app xml:id="id10b3db85-f263-4c2a-b65a-f690a0ab94c5"><lem xml:id="id17ebb50e-f562-4523-b0f5-2889e4ec4b71" wit="#R"><corr xml:id="id8dff48d3-3029-4ca4-b151-f0805d940497">beholde</corr></lem><rdg xml:id="ideeea6efb-ac0f-4c0d-a946-35f5ee04be77" wit="#A">heholde</rdg></app> det, saa blive de utaknemmelige, om ikke ligefrem utaknemmelige, saa dog dvaske i Beundringens Vane. Mod Ingen ere derfor Menneskene saa utaknemlige, som mod Gud, netop fordi de have en dvask Forestilling om, at ham kan man da altid have, – ak, han kan jo <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-115" xml:id="kks-115">ikke engang ved at døe</ref> lade dem føle, hvad de tabte. O, menneskelige Beundring, hvor er du <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-250" xml:id="kks-250">idel Forfængelighed</ref>, ikke mindst, naar du mener at være stadig!</p>
        <p xml:id="id4c8353f0-b48f-4e24-93cb-930fd863b96b" rendition="#ind">Der er da ingen Forandring foregaaet i Beundringens og Anerkjendelsens <pb xml:id="id767e4eb3-c165-4fc7-81a1-30b40415a4dd" edRef="#SV3" n="119"/>Udtryk, kun i Betoningen; hin det første Indtryks <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-116" xml:id="kks-116">spiritus asper</ref> er sagtnet i en forkrænkelig, tilvant Beundrings spagfærdigere Beaandelse. Skuespillerindens Actier staae uforandrede i <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-251" xml:id="kks-251">den noterede Pris</ref>, dog ikke slet saa <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-252" xml:id="kks-252">stive</ref>; en snigende, ængstelig, i <pb xml:id="s1506" n="1506"/> Grunden velmenende, men dog ved sin Nysgjerrighed forræderisk Reflexion begynder at <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-253" xml:id="kks-253">munkle om</ref>, at hun bliver ældre. Ingen vil vedgaae det, og dog siges det, og dog vil Ingen vedgaae at have sagt det. Netop fordi hendes Tilværelse har været et National-Anliggende er Forlegenhedens Spænding <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-254" xml:id="kks-254">pinligere</ref>. Man mener hende det vel (thi hvad Del Enkeltes Misundelse kan have i en saadan Opinions Tilbliven, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-255" xml:id="kks-255">ville</ref> vi her ikke dvæle ved), man er egenlig vred paa Tiden, at den vil gjøre hende ældre, da man nu engang beqvemt har indrettet sig i den Beundringens Vane, at hun bestandig skulde blive 18 Aar; men dog, dog kan man ikke berolige sig i Forhold til denne Tanke om, at hun bliver ældre. Ingen tænker paa, hvorledes man utaknemmeligt gjør hende Metamorphosen vanskeligere og vanskeligere, <app xml:id="idcf2f4287-549d-4b49-97c2-3c20927c3583"><lem xml:id="id8331a51e-a1d3-4a4f-884f-29cd966d26ab" wit="#R"><corr xml:id="ida33b55c0-e428-4f4c-95f5-0a20662532de">hvorledes</corr></lem><rdg xml:id="id00ecaa2c-c1c0-4142-8579-50c3ac8c17da" wit="#A">bvorledes</rdg></app> man utaknemmeligt lønner hende, ved at forvandle Erindringen til en Modstand i det afgjørende Øieblik; – og Ingen tænker paa, at dette Hele <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-280" xml:id="kks-280">turde være</ref> Galimathias, som intetsteds har hjemme, mindst i Æsthetiken, da just med Metamorphosen hendes Tidsregning ret egenligen vil begynde.</p>
      </div>
      <div xml:id="id7f89ee5f-58ee-4306-8e61-0ff5bf803887" type="chapter" subtype="col2" rend="newPage">
        <head xml:id="id2dad4d73-47f3-4e4d-96cd-8f5734637825" type="topText" n="F&#xE6;drelandet &#xB7; 27. juli 1848" subtype="versoPage"/>
        <head xml:id="id54583750-7266-4cb6-98f1-64f7ec5441d8" type="topText" n="Krisen og en Krise. IV"/>
        <head xml:id="id866aff1b-5b34-4faa-a1fb-c7513e649df1" rendition="#niv1">
          <l xml:id="idfe372225-cac4-47ad-954a-a1e311b65008" rendition="#cen">
            <pb xml:id="s1509" n="1509"/>
            <hi xml:id="id4f4ca504-fc28-4b2b-bac4-87fdc5f6d445" rendition="#size1">
              <hi xml:id="id4080aeba-36f2-44b4-b3c7-dac1eb30db49" rendition="#bol"><pb xml:id="ss104" edRef="#SKS" n="104"/>Krisen og en Krise i en Skuespillerindes <choice xml:id="idab072849-5a72-40bd-b3bf-742308caaa8d"><orig xml:id="id60972b8d-66f4-462c-be0f-4c977b25328a">Liv.</orig><reg xml:id="id5acb7df1-a9d1-4070-97ae-c5b622f17983">Liv</reg></choice></hi>
            </hi>
          </l>
        </head>
        <p xml:id="ideeaa9201-0dfe-4487-8ed4-53d080db57d8" rendition="#cen">IV.</p>
        <p xml:id="id6305e663-80e1-4274-a7e0-57ffecad262c" rendition="#cen">(Sidste Artikel.)</p>
        <p xml:id="idbe2f092f-8e4c-4dee-95db-7fb75c67ecb8" rendition="#init"><hi xml:id="id52f1a3cc-ee98-4f3b-bba5-e8d12eae7001" rendition="#initTyp">A</hi>ltsaa nu til Metamorphosen. Det, der constituerede denne Skuespillerinde, var ikke, hvad man ellers kalder qvindelig Ungdommelighed. Saaledes forstaaet er denne Ungdommelighed Aarenes Bytte; om Tiden tager nok saa kjærligt, nok saa omhyggeligt, den tager alligevel dette Timelige. Men der var i denne Skuespillerinde en væsenlig Genialitet, som forholdt sig til den Idee: qvindelig Ungdommelighed. Dette er en Idee, og en Idee er noget ganske Andet end <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-120" xml:id="kks-120">det Phænomenale</ref> selv at være 17 Aar gammel, hvilket jo ogsaa er den mest ideeløse Piges Tilfælde, der bliver 17 Aar gammel. Havde dette Genialitetens Forhold til Ideen ikke været, kunde der ikke være Tale om en Metamorphose; men netop fordi dette er Tilfældet, og Ideen er den, den er, kan Metamorphosen blive den sjeldne. Som Naturen ved sin Fremsynethed og ved sin erindrende Tilbageseen, hvad <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-256" xml:id="kks-256">Naturforskerne</ref> skjønt have kaldt det Promethiske og <pb xml:id="id281b785d-b9a2-4203-850c-12bc3342df7d" edRef="#SV3" n="120"/>det Epimethiske, bevarer Continuerligheden: saaledes maa ogsaa i Aandens Forhold Det, som egenligen skal constituere Metamorphosen, være tilstede fra Begyndelsen, medens det ikke afgjørende tages i Brug eller afgjørende viser sig som dette, førend der er gaaet nogen Tid – dette er just Metamorphosen.</p>
        <p xml:id="id752b73d0-6348-4153-9dd8-d166dd77deef" rendition="#ind">Den, der kun har qvindelig Ungdommelighed ligefrem forstaaet, kan ingen Metamorphose faae, thi qvindelig Ungdommelighed saaledes forstaaet er ikke dialektisk i sig selv, er kun eet Liv, der ikke ved det <pb xml:id="s1510" n="1510"/> Dialektiskes <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-123" xml:id="kks-123">Tiltræden</ref> kan blive skilt og udsondret, men blot fortæret. Tiden er det Dialektiske, som kommer udenfra, og den fortærer derfor, hurtigt eller langsomt, den udialektiske Ungdommelighed. Men hvor der er eet Liv mere, der vil Tiden, idet den tager Noget af den ligefremme Ungdommelighed, netop <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-257" xml:id="kks-257">gjøre</ref> Genialiteten mere aabenbar, og aabenbar i Idealitetens rent æsthetiske Forhold til Ideen. Hun vil naturligvis ikke blive ung igjen i den latterlige Forstand, hvori Slagtersvende og Publicum taler om en satans rask Tøs, men kun i Idealitetens Forstand vil hun blive ung og yngre. Hun er nu ret egenligen Gjenstand for en væsenlig Kritik, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-258" xml:id="kks-258">nu da hun anden Gang</ref> og i anden Potens kommer til at forholde sig til den samme Idee eller nøiagtigere udtrykt, netop fordi det er anden Gang, kommer hun til rent ideelt at forholde sig til Ideen. Sagen er ganske simpel; man kan spørge saaledes: hvilken Indfatning er den væsenligen tilsvarende til en Genialitet, hvis Idee er qvindelig Ungdommelighed. De fleste Mennesker ville <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-126" xml:id="kks-126">desto værre</ref> formodenligen svare: det er qvindelig Ungdommelighed eller at være 17 Aar gammel. Men dette er <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-259" xml:id="kks-259">vistnok</ref> en Misforstaaelse, som strider mod det Dialektiskes egen Tankegang. Rent ideelt og dialektisk er Fordringen: at Indfatningen, eller det hvori Ideen er, forholder sig til Ideen paa en Afstand fra Ideen. I Forhold til alle Naturbestemmelser gjælder det, at den første Gang er det Høieste, er Culminationen; i Idealitetens Forstand gjælder det, at den anden Gang er det Høieste, thi hvad er Idealitet Andet end just: den anden Gang. Ungdommelighedens Idee som Opgave og det selv at være aldeles ung svare i Idealitetens Forstand ingenlunde correct til hinanden. Forsaavidt uæsthetiske Tilskuere ere af den modsatte Mening, da er det fordi de bedrages af et Sandsebedrag, <pb xml:id="s1511" n="1511"/> der forvexler Glæden over <choice xml:id="id31852b6c-d4b4-4d5e-8bc5-eb9c543833b4"><abbr xml:id="idd4373046-f696-4685-b23a-4c8e47b3cf94">Jfr.</abbr><expan xml:id="id0e7fab34-cd1a-493b-97c1-43014f48b08b">Jomfru</expan></choice> <persName xml:id="id0a20fcf7-5a51-4631-9180-b150013ea31e" key="N. N.">N. N.</persName>'s <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-130" xml:id="kks-130">phænomenale</ref> <pb xml:id="ss105" edRef="#SKS" n="105"/>Ungdommelighed med Skuespillerindens væsenlige Idealitet. Lad os tage et andet Exempel. Der er en Lyrik, som man maatte kalde Ungdommelighedens Lyrik; ethvert <pb xml:id="id19ce220e-1156-43ae-9a4b-52d785fe943a" edRef="#SV3" n="121"/>ungt Menneske, der er <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-131" xml:id="kks-131">erectioris ingenii</ref>, har lidt af den. Men saa er der et ungt Menneske, der qva Yngling har denne Ungdommelighedens Lyrik, og tillige har en Genialitet, hvis Idee er Ungdommelighedens Lyrik: nu spørges, naar vil han præstere sin bedste Lyrik, mon i det 20de Aar? Ingenlunde. Hans bedste Lyrik vil netop komme i en noget ældre Alder, naar Tiden har taget hans Ungdommeligheds lykkelige Tilfældigheder, saa han nu rent ideelt, og derved tillige i dybere Forstand <hi xml:id="id54e9d263-5676-4727-845b-e35a9d7ca15a" rendition="#spa">tjenende</hi> forholder sig til sin Idee. De, der kun have Sands for hin første Ungdommeligheds lykkelige Tilfældigheder, de mangle æsthetisk Dannelse, og opdage derfor ikke, at dette Lykkelige er det Tilfældige, det Forgængelige, medens Genialiteten og Forholdet til Ideen er det Evige og Væsenlige.</p>
        <p xml:id="idaf69b0b8-706e-471f-aefc-f484a1210390" rendition="#ind">Den betydeligste Opgave, der er sat en Skuespillerinde, som forholder sig til den Idee: qvindelig Ungdommelighed i dennes mest lyriske Potensation, er vistnok <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-134" xml:id="kks-134"><persName xml:id="ide2329657-960a-4e2b-9d4a-4f5936c9d849" key="Julie">Julie</persName> i <title xml:id="id68d4c791-6800-405d-905f-41fcd09e6fa2">Romeo og Julie</title></ref>. Mon virkeligen nogen Æsthetiker vilde <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-135" xml:id="kks-135">falde paa</ref>, at en Skuespillerinde paa 17 Aar kunde spille <persName xml:id="idc274160b-1bc9-474a-845f-6f0c9f91e3f7" key="Julie">Julie</persName>? Man taler rigtignok <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-260" xml:id="kks-260">trompetende</ref> om dette hele Spil af Kræfter, dette Fyr, denne Ild og dette meget andet Deslige; men man taler egenligen derom i Galleri-Kategorier, og Sligt strækker ikke til for at bedømme en Opfattelse af <persName xml:id="id49b40000-df86-4a94-a7d5-26439d634e7c" key="Julie">Julie</persName>. Det, Galleriet vil see, er naturligvis ikke en ideal Præstation, en Idealitetens Gjengivelse: Galleriet vil see <choice xml:id="id879b04db-5a75-45fa-aaf8-4027b6782842"><abbr xml:id="idcc3fd630-68de-42df-adad-e04e751caea0">Jfr.</abbr><expan xml:id="id25f3b501-e728-4ad5-8fd0-aa2c5dcd8081">Jomfru</expan></choice> <persName xml:id="iddd047d4b-ee62-4106-8dba-1ecaf3f2cf13" key="Julie">Julie</persName>, en satans nydelig og forbandet rask Tøs paa 18 Aar, der leger <persName xml:id="ida82447cd-5c18-44c2-a24a-dfc74443800f" key="Julie">Julie</persName> eller udgiver sig for <persName xml:id="idbaac339d-117e-4963-8b09-71489f1e9f1a" key="Julie">Julie</persName>, medens Galleriet forlystes ved den <pb xml:id="s1512" n="1512"/> Tanke, at det er <choice xml:id="id2d1e0660-bad9-4be8-a512-ea386323322e"><abbr xml:id="idd25254ab-4921-4ca0-bb6c-b2c0ff430119">Jfr.</abbr><expan xml:id="id2847793a-7e71-4587-8443-1fd47bb5898c">Jomfru</expan></choice> <persName xml:id="id4b566240-6a6b-4b79-9108-b1651b44881e" key="N. N.">N. N.</persName> Derfor kan Galleriet naturligvis aldrig faae det i sit Hoved, at en Skuespillerinde netop for at <hi xml:id="idca5aa4fb-9794-419c-b14b-3aa9453c28d7" rendition="#spa">gjengive</hi>
        <persName xml:id="idf7f3fbdf-6e4e-4f6a-ba40-d4bd7340c35a" key="Julie">Julie</persName> maa væsenligen have en Afstand i Alder fra <persName xml:id="id2a480ebb-651b-481b-b0e1-c308a8654ab1" key="Julie">Julie</persName>. Og dog er det saaledes, og hint beundrede Overmaal af Kræfter i det 18de Aar egenligen, æsthetisk, en Misforstaaelse, thi i Idealiteten gjælder det: den bedste Kraft er Bevidstheden og Gjennemsigtigheden, der veed at disponere over de væsenlige Kræfter, vel at mærke i en Idees Tjeneste. Der gives <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-261" xml:id="kks-261">vistnok</ref> Opgaver for en Skuespillerinde, i Forhold til hvilke de 18 Aar ere <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-138" xml:id="kks-138">qvod desideratur</ref>: men disse Opgaver ere netop ikke de <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-139" xml:id="kks-139">eminente</ref> Opgaver. Der er Opgaver, hvor dette Overmaal af den første Ungdommeligheds Kræfter, skal benyttes som en yndig Leg. Disse Opgaver kan da en saadan Skuespillerinde overtage, og det kan da betragtes som en skjøn, ogsaa betydningsfuld Tidsfordriv, indtil hun bliver saa meget ældre, at hun med de væsenlige Kræfter kan bære de eminente Opgaver. At <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-281" xml:id="kks-281">fremstille en lille Jomfru</ref> paa 16 Aar i <pb xml:id="id110eafc3-a6e3-4e12-a2e5-8b27283ab4e4" edRef="#SV3" n="122"/>et fransk Drama, det vil være den passende Opgave. Men denne flygtige, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-263" xml:id="kks-263">gækkende</ref> Skrøbelighed at løbe med er ogsaa som Intet at regne i Sammenligning med at skulle bære Vægten af <persName xml:id="id21708be8-4d2e-4be8-8a80-025b060d458d" key="Julie">Julie</persName>s intensive Fylde. Det følger af sig selv, at det vilde være Misforstaaelse, at enhver, der engang kunde fremstille en saadan næsten kun skizzeret Figur, derfor ogsaa med Tiden skulde blive istand til at overtage de eminente Opgaver. Nei, langtfra. Men just derfor er det det Sjældne, naar Den, der absolut lykkeligt, bestandigt friskt og forynget dannede sig i <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-141" xml:id="kks-141">de flygtige Bølgepigers lette Skikkelser</ref>, naar hun i Tidens Fylde <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-262" xml:id="kks-262">forklarer sig</ref> i den eminente <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-143" xml:id="kks-143">Hypostase</ref>.</p>
        <p xml:id="id8ad22a80-b6af-4e43-9461-7b795d4fa167" rendition="#ind">Metamorphosen vil da blive: en, i eminent Forstand, Tilbagevenden til sit Første. Dette <pb xml:id="ss106" edRef="#SKS" n="106"/>skal nu nærmere belyses ved at vise de dialektiske <pb xml:id="s1513" n="1513"/> Bestemmelser i Metamorphosen. Tiden er, som sagt, det Dialektiske, der kommer udenfra, men hun var oprindelig dialektisk i sig selv, netop derfor kan hun gjøre Tiden Modstand, saa dens Dialektik kun gjør det Dialektiske i hende aabenbart – i Metamorphosen.</p>
        <p xml:id="idffa8ae8c-2b1a-467b-81e0-5365dd74c269" rendition="#ind">Tiden har gjort sin Ret gjældende; den har taget Noget af den umiddelbare, den første, den ligefremme, den tilfældige Ungdommelighed. Men derved vil Tiden igjen netop gjøre hendes Genialitet væsenligere aabenbar. Hun har tabt i Galleriets Øine, hun har vundet i Idealitetens Forstand. Galleri-Forvexlingernes Tid er forbi; skal hun spille <persName xml:id="iddfea979f-59bb-448c-bcd9-38865865b555" key="Julie">Julie</persName>, kan der ikke mere være Tale om at gjøre furore som <choice xml:id="id11f4867b-46bd-4fd9-9ba4-c20268a5c993"><abbr xml:id="idf29485bf-9cb5-45e0-8854-81322ae6e741">Jfr.</abbr><expan xml:id="id97c236a0-8d12-4cbf-8983-9618939ba78a">Jomfru</expan></choice> <persName xml:id="idc544f401-d656-42d1-9a05-583ba98ec662" key="Julie">Julie</persName>, skal hun spille den, maa det blive en eminent Præstation, eller endnu rigtigere en Præstation i eminent Forstand. Og dette er just Metamorphosen. <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-145" xml:id="kks-145">Haardt mod Haardt hedder det</ref>, og saaledes ogsaa her: Dialektik mod Dialektik, saa har Tiden ingen Magt til egenligen at tage, den er kun en tjenende Magt, der tjener til at gjøre aabenbar.</p>
        <p xml:id="ided06b868-f9a8-48cd-9ed8-64e87eafa9bb" rendition="#ind">Tiden har gjort sin Ret gjældende; den har taget Noget af hin første Ungdommeligheds lykkelige Tilfældigheder eller tilfældige Lykke, men den har tillige dannende og forædlende udviklet hende, saa hun nu i fuld og bevidst, i erhvervet og indviet Raadighed over sin væsenlige Kraft i Sandhed kan være sin Idees Tjenerinde, hvilket er det væsenlige æsthetiske Forhold og væsenligen forskjelligt fra det 17de Aars umiddelbare Forhold til den egne Ungdommelighed. Det er dette tjenende Forhold til Ideen, der egenligen er Culminationen, netop denne bevidste Sig-Ydmygen under Ideen er netop Udtrykket for Præstationens eminente Opløftelse. Det 17de Aars Ungdommelighed <pb xml:id="id3fb91a2e-c8a8-4ea4-81a7-89275a6a9e25" edRef="#SV3" n="123"/>er meget for <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-264" xml:id="kks-264">knibsk</ref>, meget for overmodig, meget for lykkelig til i dybeste, eller, hvilket er det Samme, <pb xml:id="s1514" n="1514"/> i høieste Forstand at tjene. Men det, ganske at være tjenende, er Inderligheden; det 17de Aars Inderlighed er væsenlig en Higen ud efter, der i al sin Lykke dog aldrig kan være sikker for en eller anden Tilfældighed; eller hvis det undgaaes, at Tilfældigheden viser sig, maa man dog hver Gang sige: det var en Lykke, thi muligt er det bestandigt. Først i det absolut tjenende Forhold til Ideen er Tilfældigheden absolut gjort umulig.</p>
        <p xml:id="id3d70836c-0acc-41b0-b08b-90e23805d44d" rendition="#ind">Tiden har gjort sin Ret gjældende; der er et Noget, som er blevet forbigangent; men da vil igjen en Erindringens Idealitet kaste en høieste Belysning over hele Præstationen, <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-146" xml:id="kks-146">et Incarnat</ref>, som end ikke var i hin den første Ungdommeligheds Dage. Kun i Erindringen er der absolut Ro, og derfor just det Eviges stille Brand, dets uforkrænkelige Gløden. Og beroliget er hun i sin væsenlige Genialitets Evighed; hun vil ikke barnagtigt eller vemodigt længes efter det Svundnes Blussen, dertil er hun netop i Metamorphosen bleven baade for varm og for rig. Denne rene, beroligede og foryngende Erindren vil som et idealiserende Lys gjennemlyse hele Præstationen, der i dette Lys vil være ganske gjennemsigtig.</p>
        <p xml:id="id715dfd9f-a379-49ef-a5a4-cb1e1814a66a" rendition="#ind">Disse ere Metamorphosens Momenter. Lad os nu blot til Slutning for endnu engang fra en anden Side at belyse dens Eiendommelighed, comparativt med den sammenstille en anden Metamorphose. Vi vælge en qvalitativ forskjellig; just dette vil give Sammenligningen væsenlig Interesse, medens det vil forhindre al nysgjerrig <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-148" xml:id="kks-148">Qvantiteren</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-149" xml:id="kks-149">betræffende</ref> hvilken der er den <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-265" xml:id="kks-265">rareste</ref> <choice xml:id="id6a760d20-190b-4942-a576-a99329a1fe9c"><abbr xml:id="id07d0d18d-927a-4fd4-a372-83e20715726a">osv.</abbr><expan xml:id="id35160a37-3630-4dd7-891c-abface9f07e4">og saa videre</expan></choice> Denne anden Metamorphose er Continuerlighedens, hvilken igjen nærmere bestemmet <pb xml:id="ss107" edRef="#SKS" n="107"/>er en Proces, en Succession, en stadig Forvandling i Aarene, saa Skuespillerinden, efterhaanden som hun bliver ældre, forandrer Fag, tager ældre Roller, igjen med samme <pb xml:id="s1515" n="1515" facs="../kks/ill_k12.jpg"/><ptr xml:id="id83386029-6c8f-4446-a426-362b3ff2034d" type="figure" target="txr.xml#ill_k12"/> Fuldendthed som hun i en yngre Alder udfyldte yngre. Denne Metamorphose kunde man kalde den ligefremme <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-266" xml:id="kks-266">Perfectibilitet</ref>. Den har især ethisk Interesse, og den vil derfor i høi Grad glæde ja ligesom overbevise <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-267" xml:id="kks-267">en Ethiker</ref>, der i Kamp for sin Livsanskuelse stolt peger paa et saadant Phænomen, som paa sin Seier, i stille, inderlig Taknemmelighed kalder en saadan Skuespillerinde sin almægtige Allierede, fordi hun, bedre end han, og netop paa eet af de allerfarligste Puncter beviser hans Theori. Den Metamorphose derimod, om hvilken vi have talt, er Potensationens, eller den er en intensivere og <pb xml:id="id51fb541b-a620-4afe-8b99-908a82f00446" edRef="#SV3" n="124"/>intensivere Tilbagevenden til sit Første. Denne Metamorphose vil absolut beskæftige en Æsthetiker, thi Potensationens Dialektik er netop den æsthetisk-metaphysiske Dialektik. Lykkeligere end <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-152" xml:id="kks-152">Archimedes</ref> vil han dithyrambisk raabe »heureka«, idet han peger paa Phænomenet; beruset i Beundring og dog ædru i dialektisk Besindighed vil han kun have Øie for dette Eneste, og forstaae det som sit Kald at skaffe Plads, for at det Vidunderlige kan blive seet og beundret just som saadant. – Continuerlighedens Metamorphose vil i Aarenes Løb ligeligt udbrede sig over det væsenlige Omfang af Opgaver indenfor Qvindelighedens Idee; Potensationens vil i Aarenes Løb forholde sig intensivere og intensivere til den samme Idee, hvilken vel at mærke, æsthetisk forstaaet, er <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-154" xml:id="kks-154">sensu eminentissimo</ref> Qvindelighedens Idee. Vil man om den Skuespillerinde, der svarer til Continuerlighedens Metamorphose, sige, at hun, i Idealitetens Forstand, vel bliver ældre, men ikke ældre i Timelighedens Forstand; saa maa man om den anden sige, at hun bliver yngre. Men om dem begge maa der siges, at Tiden ingen Magt har over dem. Der er nemlig een Modstand mod Aarenes Magt, det er Perfectibiliteten, den udfolder sig just i Aarene; og der er en anden <pb xml:id="s1516" n="1516"/> Modstand mod Aarenes Magt, det er Potensationen, den bliver netop aabenbar i Aarene. Begge Phænomener ere væsenligen Sjeldenheder, og begge have de det tilfælles, at de med hvert Aar blive sjeldnere. Netop fordi de ere dialektisk sammensatte, vil ogsaa deres Existens Aar for Aar blive dialektisk; hvert Aar vil gjøre Forsøget paa at bevise sin <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-268" xml:id="kks-268">Sætning</ref> om Aarenes Magt, men Perfectibiliteten og Potensationen vil seierrigt modbevise Aarenes Sætning. Dette giver atter absolut Ro i Tilskueren, thi det 17de Aars Ungdommelighed er dog skrøbelig, men Perfectibiliteten og Potensationen er den absolute Tilforladelighed.</p>
        <p xml:id="id32e6abec-2315-4b38-b484-85140ae84538" rendition="#ind">Maatte det ved denne lille Artikel være lykkedes mig, at bidrage Noget til at gjøre det indlysende, hvor betrygget, trods Aarene, den væsenlige Skuespillerindes Fremtid er, skulde det være mig en kjær Tilfredsstillelse, saa meget mere, som jeg er forvisset om, at der paa saa mange Maader er Misforstand nok i Forhold til den rette Opfattelse af en Skuespillerindes Fremtid, idet den samme Misforstaaelse, der misforstaaet og uæsthetisk overvurderer Begyndelsen, misforstaaet og uæsthetisk <ref type="commentary" target="kom.xml#kks-282" xml:id="kks-282">seer feil af</ref> det Senere, eller rettere af det Høieste.</p>
        <p xml:id="id8eab991d-f784-4ebd-8d7c-76147b579336" rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#kks-269" xml:id="kks-269">Sommeren <date xml:id="id4987a53b-e599-4fe6-819b-5c40181481e9" when="18470000">1847</date></ref>.</p>
        <p xml:id="id8ad3bf51-a4d2-4858-a18f-9bc43cc69719" rendition="#bagind"><ref type="commentary" target="kom.xml#kks-156" xml:id="kks-156"><hi xml:id="ide4d44437-ad6c-4776-a1d1-37a545612325" rendition="#spa">Inter et Inter</hi></ref>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
