<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>»Ypperstepræsten« – »Tolderen« – »Synderinden«</title>
     
     <title type="short">YTS</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Anne Mette Hansen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Richard Purkarthofer</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2006</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K11</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/yts/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/yts/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="yts-1" n="245,1">
   <label><hi rendition="#bol">»Ypperstepræsten« – »Tolderen« – »Synderinden«</hi></label>
   <p>Om de tre talers forhold til pseudonymerne <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> og <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName>, se journaloptegnelsen NB13:79, fra okt. 1849, hvor SK skriver: »<hi rendition="#ita">Om de tre Taler</hi> (Ypperstepræsten, Tolderen, Synderinden) / De ere nu afleverede i Bogtrykkeriet. / 1) Et Hvilepunkt maa jeg have; men en Pseudonym kan jeg ikke hvile paa; og de svare til Anti-Climacus; og Situationen: Taler ved Altergangen om Fredagen er engang for alle udseet til Forfatterskabets Hvilepunkt. / 2) Da man nu i denne Tid er ifærd med at trække min Pseudonym (Climacus) frem, er det vigtigt, at der pointeres i Retning af Opbyggelse. / Atter, hvor kjerligt af Styrelsen, at hvad jeg behøver og skal bruge altid ligger færdigt. / 3) 'Forordet' erindrer om to opbl. Taler 1843; thi det er mig af Vigtighed at indskærpe, at jeg strax er begyndt som religieus Forfatter; det er af Vigtighed for Repetitionen«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 322, se kommentarerne dertil. – <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> udkom den 30. juli 1849, se <ref target="../SD/txr.xml#ss121" type="textCriticalAccount" n="121">tekstredegørelsen, s. 121</ref>, mens <hi rendition="#ita">YTS,</hi> der var blevet afleveret til Bianco Lunos Bogtrykkeri den 29. okt., udkom den 14. nov. 1849, se <ref target="../YTS/txr.xml#ss253" type="textCriticalAccount" n="253">tekstredegørelsen, s. 253</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-4" n="245,3">
   <label><hi rendition="#bol">Taler ved Altergangen om Fredagen</hi></label>
   <p>På SKs tid blev der hver fredag kl. 9 holdt skriftemål og altergang i <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName>, hvor der foruden skriftetalen under skriftemålet også blev holdt en kort prædiken, her af SK kaldt 'tale', mellem skriftemålet og altergangen. SK havde selv tre gange prædiket ved fredagsaltergangen i Vor Frue Kirke, første gang den 18. juni 1847 over <rs type="bible">Matt 11,28</rs>, anden gang den 27. aug. 1847 over <rs type="bible">Joh 10,27</rs>, tredje gang den 1. sept. 1848 over <rs type="bible">Joh 12,32</rs>. Prædikenerne er trykt dels som anden og tredje tale i »Taler ved Altergang om Fredagen. Christelige Taler«, fjerde afdeling af <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), i <ref target="../CT/txt.xml#ss277" type="publishedWritings" n="277"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 10, 277</ref>-292, dels som nr. I i »Fra Høiheden vil han drage Alle til sig. Christelige Udviklinger« af <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName>, nr. III i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850), s. 163-169 (<ref target="../IC/txt.xml#ss155" type="publishedWritings" n="sv2:12" rend="IC, 155"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 12, 173-179</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-6" n="247,2">
   <label><hi rendition="#bol">»Hiin Enkelte, hvem jeg med Glæde ... kalder min Læser«</hi></label>
   <p>citat fra forordet til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843 (<ptr type="commentary" target="#yts-12" n="247,8"/>), i <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>. SK skriver 'Taknemlighed' for 'Taknemmelighed'. En tilsvarende formel forekommer i hvert af forordene til de øvrige to samlinger af opbyggelige taler 1843 og til de tre samlinger af opbyggelige taler 1844, se <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>, 63 ('som jeg' i stedet for 'hvem jeg'), 113 ('som jeg' i stedet for 'hvem jeg'), 183, 231 ('som jeg' i stedet for 'hvem jeg') og 289; samt i forordet til <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> (1845), i <ref target="../TTL/txt.xml#ss389" type="publishedWritings" n="389"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 389</ref>; i forordet til »En Leiligheds-Tale«, første afdeling af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i Forskjellig Aand</hi> (1847), i <ref target="../OTA/txt.xml#ss121" type="publishedWritings" n="121"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 121</ref>; i forordet til »Hvad vi lære af Lilierne paa Marken og af Himmelens Fugle«, anden afdeling af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i Forskjellig Aand,</hi> i <ref target="../OTA/txt.xml#ss257" type="publishedWritings" n="257"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 257</ref>; og i forordet til <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen</hi> (1849), se <ref target="../LF/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="9"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 9</ref>. – <hi rendition="#bol">Hiin</hi> Enkelte: Det påpegende stedord 'hin' refererer i almindelighed til en person, en begivenhed el. en genstand, som i forvejen er omtalt el. kendt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-7" n="247,3">
   <label><hi rendition="#bol">Vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-8" n="247,3">
   <label><hi rendition="#bol">er det at give saligere end det at modtage</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">ApG 20,35</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> i sin tale til de ældste i <placeName>Efesos</placeName> siger: »Jeg viste Eder i alle Ting, at det bør os saaledes at arbeide, og komme de Skrøbelige til Hielp, og at ihukomme den Herres <persName key="Jesus">Jesu</persName> Ord, hvorledes han selv haver sagt: saligt er det at give, hellere end at tage [dvs. tage imod]« (NT-1819). Det sidste udtryk er blevet til ordsproget: 'Det er saligere at give end at tage', optegnet som nr. 912 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita"><title>Danske Ordsprog og Mundheld</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, ktl. 1549, s. 34.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-9" n="247,3">
   <label><hi rendition="#bol">er dette saa</hi></label>
   <p>forholder dette sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-11" n="247,7">
   <label><hi rendition="#bol">den lille Bog</hi></label>
   <p>jf. forordet til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843 (se følgende kommentar), der indledes med ordene: »Uagtet denne lille Bog <hi rendition="#ita">(...),</hi>« <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>,2.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-12" n="247,8">
   <label><hi rendition="#bol">jvf. To opbyggelige Taler 1843 Forordet</hi></label>
   <p>jf. »Forord« til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1843, i <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-13" n="247,9">
   <label><hi rendition="#bol">»en ubetydelig lille Blomst, i Skjul af den store Skov«</hi></label>
   <p>citat fra forordet til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843, i <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>,17f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-14" n="247,10">
   <label><hi rendition="#bol">»hvorledes hiin Fugl ... tager den til sig«</hi></label>
   <p>frit citat fra forordet til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843: »hvorledes den Fugl, som jeg kalder <hi rendition="#bol">min</hi> Læser, pludselig fik Øie paa den [dvs. den lille bog], kastede sig ned paa sin Vinge, plukkede den af, tog den til sig«, <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>,20f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-15" n="247,13">
   <label><hi rendition="#bol">»gaaer sin Gang ad eensomme Veie ... udstrækker sine Arme«</hi></label>
   <p>frit, afkortet citat fra forordet til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843: »gik sin Gang ad eensomme Veie eller eensom ad de alfare. Efter en og anden lille Misforstaaelse, idet den blev bedraget af en flygtig Lighed, traf den endelig hiin Enkelte, hvem jeg med Glæde og Taknemmelighed kalder <hi rendition="#bol">min</hi> Læser, hiin Enkelte, hvem den søger, efter hvem den ligesom udstrækker sine Arme«, <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>,9-13. – <hi rendition="#bol">ad de alfare:</hi> ad de veje, hvor alle færdes, ad de brede og befolkede veje.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-200" n="247,16">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-201" n="247,18">
   <label><hi rendition="#bol">Først i September 1849</hi></label>
   <p>Både i kladden og i trykmanuskriptet har SK først skrevet »d. 10 Sept. 49« og rettet '10' til '8', se <ref target="../YTS/txr.xml#ss272" type="textCriticalAccount" n="272">tekstredegørelsen, s. 272</ref>. Hermed hentydes til SKs forlovelse med <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> Olsen. Sit forhold til hende har SK tilbageskuende beskrevet i »Mit Forhold til 'hende'. / d. 24 Aug 49. / noget Digterisk«, svarende til Notesbog 15 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 431-445. Her fortæller han, at han opsøgte Regine Olsen den 8. sept. 1840, og at han modtog hendes ja to dage efter, den 10. sept., om eftermiddagen, se <ref target="../Not15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">Not15:4</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 433,19 - 434,9. Det endelige brud på forlovelsen skete den 12. okt. 1841, sml. <ref target="../Not15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">Not15:4</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 435f., og marginaloptegnelsen NB14:44.a, fra nov. 1849, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 369, og se <ref target="../NB14/kom.xml#nb14-258" type="commentary">kommentaren dertil</ref>. Se endvidere marginaloptegnelsen NB14:44.g: »Havde det ladet sig gjøre, saa vilde Forligelsen med 'hende' være indtruffet samtidigt med de tre Taler (Ypperstepræsten, Tolderen, Synderinden), der i Forordet – for Repetitionens Skyld af hele Forfatterskabet – indeholder Gjentagelsen af Forordet til de to opbgl. Taler 1843, det Skrift, jeg veed, hun har læst i sin Tid«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 370<hi rendition="#ita">m</hi>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-16" n="249,1">
   <label><hi rendition="#bol">I</hi></label>
   <p>Under overskriften »<hi rendition="#ita">Fredags-Prædiken</hi>« nedfældede SK en fyldig disposition for denne tale i journaloptegnelsen <ref target="../NB7/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB7:14</ref>, dateret den 1. sept. 1848, med tilhørende marginaloptegnelser <ref target="../NB7/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14.a">NB7:14.a</ref>-d. I hovedoptegnelsen angives først talens tema »<hi rendition="#ita">Hvorledes Christus satte sig i vort Sted</hi>«, derpå en disposition for dens indhold og forløb: »1) en Lidende klager altid over, at Den, der vil trøste ham ikke sætter sig i hans Sted. Det kan hell. aldrig det ene Msk. [menneske] ganske gjøre i Forhold til det andet, der er en Grændse. Men Χstus [Kristus] gjorde det. Han var Gud og blev Msk., altsaa han satte sig i vort Sted. Og han satte sig paa enhver Maade i enhver Lidendes Sted. Er det Armod og Nød – ogsaa han var fattig. Er det Vanære o: s: v: – ogsaa han var foragtet. Er det Frygt for Døden – ogsaa han leed Døden. Er det Sorg over en Afdød – ogsaa han græd over <persName key="Lazarus">Lazarus</persName>. Er det Veemod over Verdens Forvirring og Fordærvethed – ogsaa han græd over <placeName>Jerusalem</placeName>. // 2) forsøgt i Alt. Han fristedes ligesom Du. Her er det lige saa, at Den, der fornemmer Fristelsen, siger: den Anden forstaaer ham ikke, sætter sig ikke i hans Sted. Men Christus satte sig i Dit Sted. Gjennemføres. // 3) dog uden Synd. I denne Henseende satte han sig ikke i Dit Sted. Dog i en ganske anden Forstand gjorde han det, Christi <hi rendition="#ita">forsonende Død,</hi> han døde for Dig, leed i Dit Sted Syndens Straf«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 83f. De to første marginaloptegnelser knytter sig til pkt. 1 i dispositionen. 14.a lyder: »Han <hi rendition="#ita">kan</hi> have Medlidenhed med vore Skrøbeligheder – thi han blev forsøgt [hårdt prøvet] i Alt i lige [på samme] Maade (dette er Betingelsen for Medlidenhed) og han maa have Medlidenhed med vore Skrøbeligheder, thi just for at kunne have Medlidenhed blev han efter sin egen frivillige Bestemmelse forsøgt i Alt i lige Maade«, s. 83<hi rendition="#ita">m</hi>. Og 14.b: »Ja, Han ogsaa i een Forstand mere end satte sig i vort Sted; thi er det tungest naar man har været riig at blive fattig, naar man har været lykkelig at blive ulykkelig: en saadan Omvexling forsøgtes intet Msk i som den: at være Gud og at blive en ringe Tjener, fra Himlen at komme ned til Jorden«, s. 83<hi rendition="#ita">m</hi>. Den tredje og fjerde marginaloptegnelse knytter sig til pkt. 3 i dispositionen. 14.c lyder: »3.) Han satte sig ganske i Dit Sted, blev forsøgt i alle Ting i lige Maade – dog uden Synd«, s. 84<hi rendition="#ita">m</hi>. Og 14.d: »... Og naar den straffende Retfærdighed her i Verden ell. hisset i Dommen søger det Sted, hvor jeg Synder staaer med al min Skyld, med mine mange Synder: den træffer mig ikke; jeg staaer ikke mere paa det Sted, jeg har forladt det; der staaer en Anden i mit Sted paa mit Sted; jeg staaer frelst ved Siden af denne Anden, Ham, min Forsoner, der satte sig i mit Sted: hav Tak derfor Herre <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus. / Her antages Talen væsentlig at ende; og saa blot et Par Ord til Dem, der nu gaae til Alteret«, s. 84<hi rendition="#ita">m</hi>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-17" n="249,2">
   <label><hi rendition="#bol">Hebr. IV, 15</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-20" n="251,5"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-18" n="251,2">
   <label><hi rendition="#bol">Hvor skulde vi gaae hen ... Herre Jesus Christus</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 6,68</rs>; efter at mange af <persName key="Jesus">Jesu</persName> disciple havde forladt ham, spurgte han de to tolv apostle, om de også ville gå deres vej, og <persName key="Peter">Simon Peter</persName> svarede ham: »Herre, til hvem skulle [skal] vi gaae hen? du haver det evige Livs Ord« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-19" n="251,3">
   <label><hi rendition="#bol">finde Medlidenhed</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Hebr 4,15</rs>, se følgende kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-20" n="251,6">
   <label><hi rendition="#bol">Hebr. IV, 15. Thi vi have ikke en Ypperste-Præst ... dog uden Synd</hi></label>
   <p>citat fra NT-1819. – <hi rendition="#bol">forsøgt:</hi> fristet, (hårdt) prøvet. – <hi rendition="#bol">i lige Maade:</hi> på samme måde (som os).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-202" n="251,10">
   <label><hi rendition="#bol">hvad enten <hi rendition="#ita">(...)</hi> hvad eller</hi></label>
   <p>poetisk sprogbrug svarende til: hvad enten <hi rendition="#ita">(...)</hi> eller. – <hi rendition="#bol">muligt:</hi> muligvis.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-21" n="251,12">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-22" n="251,22">
   <label><hi rendition="#bol">saa var</hi></label>
   <p>det var således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-203" n="252,9">
   <label><hi rendition="#bol">velbehagelige</hi></label>
   <p>som stemmer med, er udtryk for ens vilje el. ønske.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-23" n="252,10">
   <label><hi rendition="#bol">smagløse</hi></label>
   <p>uden smag.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-24" n="252,11">
   <label><hi rendition="#bol">haver Salt i Eder selv og holder Fred med hverandre</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Mark 9,50</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til de tolv apostle: »Saltet er godt, men dersom Saltet mister sin Kraft, hvormed ville [vil] I give det sin Smag igien? Haver Salt i Eder selv og holder Fred med hverandre« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-204" n="252,13">
   <label><hi rendition="#bol">strider dog ikke den unyttige Strid</hi></label>
   <p>spiller formentlig på <rs type="bible">2 Tim 4,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Jeg haver stridt den gode Striid, fuldkommet Løbet, bevaret Troen« (NT-1819). Se også <rs type="bible">1 Tim 1,18</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-25" n="252,16">
   <label><hi rendition="#bol">Skjønsomhed</hi></label>
   <p>evne til at kunne skønne, vurdere, vælge; påskønnelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-26" n="252,19">
   <label><hi rendition="#bol">forelæste</hi></label>
   <p>oplæste (i andres påhør).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-28" n="252,36">
   <label><hi rendition="#bol">Derom ville vi tale i det foreskrevne korte Øieblik</hi></label>
   <p>En lignende formulering i forskellige variationer anvendes gang på gang af <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> som introduktion af temaet for en prædiken, jf. især <hi rendition="#ita"><title>Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</title>,</hi> 3. opl., bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837 [1823], ktl. 229-230 og 2191; fx bd. 1, s. 59: »vi ville [vil] denne Gang tale med hverandre / <hi rendition="#ita">om det store Gode, at være en Christen</hi>«; s. 132: »men denne Gang ville vi med hinanden ret betragte / <hi rendition="#ita">den christelige Taalmodighed</hi>«; s. 207: »i det jeg denne Gang taler / <hi rendition="#ita">om vor Daabs Pagt</hi>«; s. 361: »lader os stræbe at overbevise os om, / <hi rendition="#ita">at vi alle, eenfoldigen og oprigtigen, skulle holde os til den samme christelige Tro</hi>«; bd. 2, s. 95: »vi maae paaminde om, / <hi rendition="#ita">at ogsaa Gienvordigheder kunne vorde Fristelser</hi>«; s. 340: »Lader os derfor nu overveie, / <hi rendition="#ita">hvorledes vi skulle fortsætte de hellige Mænds Værk, som have bevirket vor Kirkes Forbedring</hi>«; s. 382: »naar vi tale om / <hi rendition="#ita">Døden som en Søvn.</hi>« – <hi rendition="#bol">det foreskrevne korte Øieblik:</hi> Det var en regel fra reformationens første tid, at der skulle prædikes, når der blev holdt nadver ved en hverdagsgudstjeneste, og denne regel blev holdt i hævd i <placeName>Vor Frue Kirke</placeName>, landets mønsterkirke. Denne kommunionsprædiken eller altergangsprædiken var – i forhold til prædikenen på søn- og helligdage – ganske kort, af ti til femten minutters varighed, og blev holdt over en frit valgt tekst. Se § 28 i J.P. Mynsters »Forslag til et: Kirke-Ritual for Danmark«, s. 19, og »Bemærkninger ved Forslagene«, s. 39, i <hi rendition="#ita">Udkast til en Alterbog og et Kirke-Ritual for Danmark,</hi> Kbh. 1839 (forkortet <hi rendition="#ita">Udkast til en Alter- og Ritualbog</hi>), som dog aldrig blev autoriseret, men i en vis udstrækning afspejler samtidens praksis. Om en videre diskussion heraf, se <persName key="Engelstoft, Christian Thorning">C.T. Engelstoft</persName> <hi rendition="#ita">Liturgiens eller Alterbogens og Kirkeritualets Historie i Danmark,</hi> Kbh. 1840, s. 286f., og især <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName> <hi rendition="#ita">Under hvilken Form maa den reviderede Liturgie ønskes indført i vore Menigheder og anvendt i vore Kirker?</hi> Kbh. 1841, hvor der argumenteres imod altergangsprædikener: »Ved Alterens Sakrament har det fri, homiletiske Ord sin Plads anviist i den forberedende Skriftetale«, s. 17.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-29" n="253,1">
   <label><hi rendition="#bol">Han var Gud og blev Menneske</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til Kristushymnen i <rs type="bible">Fil 2,5-11</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne: »Thi det samme Sindelag [skal] være i Eder, som og [også] var i Christo <persName key="Jesus">Jesu</persName>, hvilken, der han var i Guds Skikkelse, ikke holdt det for et Rov at være Gud liig; men han forringede sig selv, i det han tog en Tieners Skikkelse paa, og blev Mennesker liig; og da han var funden i Skikkelse, som et Menneske, fornedrede han sig selv, saa han blev lydig indtil Døden, ja Korsets Død«, v. 5-8 (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-205" n="253,4">
   <label><hi rendition="#bol">ret</hi> at kunne</label>
   <p>i høj grad, virkelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-30" n="253,11">
   <label><hi rendition="#bol">kommer hid ... Alle I, som lide og ere besværede</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 11,28</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Kommer hid til mig Alle, som arbeide og ere besværede! og jeg vil give Eder Hvile« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-31" n="253,28">
   <label><hi rendition="#bol">Sorg for Udkommet</hi></label>
   <p>bekymring for udkommet, næringssorg.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-32" n="253,29">
   <label><hi rendition="#bol">Han har lidt Hunger og Tørst ... i Ørkenen og paa Korset</hi></label>
   <p>hentyder dels til beretningen i <rs type="bible">Matt 4,1-11</rs> om Jesu fristelse i ørkenen, hvor det fortælles: »Og der [da] han havde fastet fyrretive Dage og fyrretive Nætter, hungrede ham omsider«, v. 2 (NT-1819); dels til korsordet i <rs type="bible">Joh 19,28</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »jeg tørster« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-33" n="253,31">
   <label><hi rendition="#bol">eiede Han ikke mere end ... Fuglen under Himlen</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 6,28-29</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Og hvi [hvorfor] bekymre I Eder for Klæderne? Betragter Lilierne paa Marken, hvorledes de voxe; de arbeide ikke, spinde ikke. Men jeg siger Eder, at end ikke <persName key="Salomo">Salomon</persName> i al sin Herlighed var saa [således] klædt, som een af dem«, og til <rs type="bible">Matt 6,26</rs>, hvor Jesus siger: »Seer til Himmelens Fugle; de saae ikke, og høste ikke, og sanke ikke i Lader, og Eders himmelske Fader føder dem; ere I ikke meget Mere end de?« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">Fuglen under Himlen:</hi> allusion til udtrykket »Fuglene under Himmelen« i <rs type="bible">Sl 8,9</rs> og <rs type="bible">Jer 4,25</rs> (GT-1740), se nr. I i »Hvad vi lære af Lilierne paa Marken og af Himmelens Fugle. Tre Taler«, anden afdeling af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847): »'<hi rendition="#ita">Himmelens Fugle</hi>'«, eller, som der siges et andet Sted, 'Fuglene under Himmelen'«, <ref target="../OTA/txt.xml#ss271" type="publishedWritings" n="271"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 271</ref>,13f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-34" n="253,33">
   <label><hi rendition="#bol">blev født i en Stald, svøbt i Klude, lagt i en Krybbe</hi></label>
   <p>hentyder til v. 7 i beretningen i <rs type="bible">Luk 2,1-20</rs> om <persName key="Jesus">Jesu</persName> fødsel; i <hi rendition="#ita">Biblia, det er: den gandske Hellige Skrifts Bøger, efter den Aaret 1699 udgangne Huus- og Reyse-Bibel,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1802, er v. 7 gengivet således: »Og hun fødde sin første Søn, og svøbte ham i Klude, og lagde ham i en Krybbe; thi de havde intet Rum i Gieste-Herberget.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-35" n="253,34">
   <label><hi rendition="#bol">ikke det, hvortil Han kunde hælde sit Hoved</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 8,20</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> til en, der forsikrer at ville følge ham overalt, siger: »Ræve have Huler, og Himmelens Fugle Reder; men Menneskens Søn haver ikke det, hvortil han kan hælde sit Hoved« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-36" n="254,3">
   <label><hi rendition="#bol">da saa Afgjørelsen kom, da forlode de Ham alle</hi></label>
   <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">Matt 26,47-56</rs> om tilfangetagelsen af <persName key="Jesus">Jesus</persName> i <placeName key="Getsemane">Getsemane Have</placeName>, hvor det hedder: »Da forlode alle Disciplene ham, og flyede«, v. 56 (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-37" n="254,4">
   <label><hi rendition="#bol">den ene forraadte Ham</hi></label>
   <p>sigter til, at <persName key="Judas">Judas</persName> forrådte <persName key="Jesus">Jesus</persName>, se <rs type="bible">Matt 26,14-16</rs>.48.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-38" n="254,5">
   <label><hi rendition="#bol">den anden fornegtede Ham</hi></label>
   <p>sigter til, at <persName key="Peter">Peter</persName> fornægtede <persName key="Jesus">Jesus</persName>, mens han blev forhørt af ypperstepræsten i Rådet, se <rs type="bible">Matt 26,69-75</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-39" n="254,7">
   <label><hi rendition="#bol">de stredes endog om ... Pladsen paa Hans høire og ... Hans venstre Side</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Mark 10,35-41</rs> (NT-1819), hvor det fortælles, at to af Jesu disciple, de to Zebedæussønner, <persName key="Jakob, Zebedæus' søn">Jakob</persName> og <persName key="Johannes">Johannes</persName>, engang kom hen til ham og bad om, at de måtte få sæde i hans herlighed, den ene ved hans højre, den anden ved hans venstre side. <persName key="Jesus">Jesus</persName> svarede dem ved at spørge, om de kunne drikke den kalk, han drikker, og døbes med den dåb, han døbes med. Da de svarede ja, sagde Jesus til dem, at vel skulle de drikke den samme kalk som han og døbes med den samme dåb som han, »men at sidde ved min høire og ved min venstre Side hører ikke mig til, at give Nogen, uden [undtagen] den, som det er beredt«. Da disciplene hørte det, blev de vrede på de to brødre. – <hi rendition="#bol">hvo:</hi> hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-206" n="254,9">
   <label><hi rendition="#bol">ophøiedes paa Korset</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Joh 3,14</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> i samtalen med <persName key="Nikodemus">Nikodemus</persName> siger: »Og ligesom <persName key="Moses">Moses</persName> ophøiede Slangen i Ørken, saa [sådan] bør det Menneskens Søn at ophøies« (NT-1819). Jf. <rs type="bible">4 Mos 21,9</rs>, hvor det fortælles, at Moses på Guds befaling ophængte en kobberslange på en stang, og at enhver, som var blevet bidt af en giftslange, kunne overleve blot ved at se hen på kobberslangen. På baggrund heraf er denne kobberslange i den kirkelige tradition allegorisk blevet opfattet som et billede på den korsfæstede Kristus.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-40" n="254,9">
   <label><hi rendition="#bol">da bleve tvende Røvere ... ved Hans venstre Side</hi></label>
   <p>hentyder til beretningerne om <persName key="Jesus">Jesu</persName> korsfæstelse sammen med to røvere el. forbrydere, den ene ved hans højre, den anden ved hans venstre side, se især <rs type="bible">Luk 23,31-33</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-41" n="254,20">
   <label><hi rendition="#bol">foragtet</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til, at det forudsiges om Menneskesønnen, at han skal 'foragtes', se <rs type="bible">Mark 9,12</rs>, jf. <rs type="bible">Es 53,3</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-42" n="254,20">
   <label><hi rendition="#bol">forfulgt</hi></label>
   <p>hentyder til, at <persName key="Jesus">Jesus</persName> blev forfulgt af jøderne, se <rs type="bible">Joh 5,16</rs>. Se også <rs type="bible">Joh 15,20</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-43" n="254,20">
   <label><hi rendition="#bol">forhaanet</hi></label>
   <p>hentyder til, at <persName key="Jesus">Jesus</persName> blev 'forhånet' og 'bespottet' af kong <persName key="Herodes Antipas">Herodes</persName> og hans soldater, se <rs type="bible">Luk 23,11</rs> (NT-1819), og at de to røvere (<ptr type="commentary" target="#yts-40" n="254,9"/>) 'forhånede' Jesus på korset, se <rs type="bible">Mark 15,32</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-44" n="254,20">
   <label><hi rendition="#bol">bespottet</hi></label>
   <p>hentyder til, at de mænd, der holdt <persName key="Jesus">Jesus</persName> bevogtet inden forhøret i Rådet, 'bespottede' ham, se <rs type="bible">Luk 22,63</rs>.65 (NT-1819); at Jesus blev 'bespottet' af den rom. statholders soldater, se <rs type="bible">Matt 27,29</rs>.31 (NT-1819); at de, der gik forbi den korsfæstede Jesus, 'bespottede' ham, se <rs type="bible">Matt 27,39</rs>; at ypperstepræsterne sammen med de skriftkloge og de ældste 'bespottede' ham, mens han hang på korset, se <rs type="bible">Matt 27,41</rs>; og at den ene af de to røvere (<ptr type="commentary" target="#yts-40" n="254,9"/>) 'bespottede' ham, se <rs type="bible">Luk 23,39</rs>. Se endvidere <rs type="bible">Luk 23,11</rs> i foregående kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-45" n="254,21">
   <label><hi rendition="#bol">bespyttet</hi></label>
   <p>hentyder til, at nogle begyndte at 'bespytte' <persName key="Jesus">Jesus</persName> under forhøret af ypperstepræsterne i Rådet, se <rs type="bible">Mark 14,65</rs> (NT-1819), og at Jesus blev 'bespyttet' af den rom. statholders soldater, se <rs type="bible">Mark 15,19</rs> (NT-1819). Se endvidere <rs type="bible">Luk 18,32</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-43" n="254,20"/>). Se dog også <rs type="bible">Mark 14,65</rs> og 15,19.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-46" n="254,21">
   <label><hi rendition="#bol">hudflettet</hi></label>
   <p>pisket; hentyder til, at <persName key="Pilatus, Pontius">Pilatus</persName> lod <persName key="Jesus">Jesus</persName> 'hudstryge', se <rs type="bible">Matt 27,26</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-47" n="254,21">
   <label><hi rendition="#bol">mishandlet, martret</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til, at de mænd, der holdt <persName key="Jesus">Jesus</persName> bevogtet inden forhøret i Rådet, slog ham, se <rs type="bible">Luk 22,63</rs>, at den rom. statholders soldater flettede en krone af torne og satte den på Jesu hoved, se <rs type="bible">Matt 27,29</rs>, og at de slog ham i hovedet med en kæp, se <rs type="bible">Matt 27,30</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-48" n="254,21">
   <label><hi rendition="#bol">forladt af Gud</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 27,46</rs>, hvor det fortælles, at <persName key="Jesus">Jesus</persName> råbte på korset: »min Gud! min Gud! hvorfor haver du forladt mig« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-49" n="254,22">
   <label><hi rendition="#bol">korsfæstet under almindelig Jubel</hi></label>
   <p>hentyder måske til det sceneri, der udspillede sig, efter at <persName key="Jesus">Jesus</persName> var blevet korsfæstet: De forbipasserende 'bespottede' ham, rystede på hovedet af ham og sagde: »Du, som nedbryder Templet og bygger det i tre Dage, frels dig selv; er du Guds Søn, da stiig ned af Korset«, og ypperstepræsterne sammen med de skriftkloge og de ældste 'bespottede' ham og sagde: »Han haver frelst Andre, sig selv kan han ikke frelse; er han <placeName>Israel</placeName>s Konge, da stige han nu ned af Korset, saa ville [vil] vi troe ham; han forlod sig paa Gud; han frie ham nu, om han haver Behag i ham; thi han haver sagt: jeg er Guds Søn«, <rs type="bible">Matt 27,39-43</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-50" n="254,25">
   <label><hi rendition="#bol">Guld er Dyd ... Mængde er Sandhed</hi></label>
   <p>I journaloptegnelsen NB14:43, fra nov. 1849, skriver SK: »Til den Passus (i Talen om 'Ypperstepræsten' Hebr. IV): at Guld er Dyd, at Magt er Ret, at Mængde er Sandhed kunde have været tilføiet: at Udfaldet er Dommen. Det er en Kategorie af samme Art som de andre«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 368.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-51" n="254,29">
   <label><hi rendition="#bol">anprises</hi></label>
   <p>lovprises, anbefales.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-52" n="254,31">
   <label><hi rendition="#bol">Verdens Frelser</hi></label>
   <p>Betegnelsen om <persName key="Jesus">Jesus</persName> som 'verdens frelser' anvendes i <rs type="bible">Joh 4,42</rs>, men se også <rs type="bible">Joh 3,17</rs>: »Thi Gud haver ikke sendt sin Søn til Verden, at han skal dømme Verden, men at Verden skal blive salig ved ham« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-207" n="254,34">
   <label><hi rendition="#bol">raab <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa</hi></label>
   <p>gør ihærdigt opmærksom på, beklag dig over.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-208" n="254,36">
   <label><hi rendition="#bol">formast Dig ikke til</hi></label>
   <p>indlad dig ikke hovmodigt på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-53" n="255,16">
   <label><hi rendition="#bol">»Trøsteren«</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Matt 11,28</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-30" n="253,11"/>). Se også <rs type="bible">2 Kor 1,5</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi ligesom Christi Lidelser komme overflødigen [i rigt mål] over os, saaledes er og [også] vor Trøst overflødig ved Christum« (NT-1819). Og <rs type="bible">2 Thess 2,16-17</rs>, hvor Paulus skriver til thessalonikerne: »Men han, vor Herre <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus, og vor Gud og Fader, som os haver elsket, og givet os en evig Trøst og et godt Haab i Naade, han trøste Eders Hierter, og styrke Eder i al god Tale og Gierning!« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-209" n="255,28">
   <label><hi rendition="#bol">virker til</hi></label>
   <p>medvirker til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-54" n="255,32">
   <label><hi rendition="#bol">gjøre <hi rendition="#ita">(...)</hi> fast</hi></label>
   <p>fæste, befæste; gøre bestandig, urokkelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-55" n="256,3">
   <label><hi rendition="#bol">forsøges</hi></label>
   <p>prøves (hårdt).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-57" n="256,11">
   <label><hi rendition="#bol">enhver min Anstrengelse</hi></label>
   <p>enhver af mine anstrengelser.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-58" n="256,19">
   <label><hi rendition="#bol">»efterdi han leed ... dem til ... som fristes« (Hebr. 2, 18)</hi></label>
   <p>citat fra NT-1819. SK udelader komma efter 'leed'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-59" n="256,22">
   <label><hi rendition="#bol">Han bestod i enhver Fristelse</hi></label>
   <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">Matt 4,1-11</rs> om Jesu fristelse i ørkenen, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> modstod alle de tre fristelser, <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> udsatte ham for, se følgende kommentarer. – <hi rendition="#bol">bestod:</hi> holdt stand.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-60" n="256,23">
   <label><hi rendition="#bol">Sorg for Næring</hi></label>
   <p>bekymring for føde, næringssorg.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-210" n="256,24">
   <label><hi rendition="#bol">saa Hungersdøden truer: ogsaa Han fristedes saaledes</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 4,2-4</rs>: »Og der [da] han havde fastet fyrretive Dage og fyrretive Nætter, hungrede han omsider. Og Fristeren gik til ham, og sagde: er du Guds Søn, da siig, at disse Stene blive Brød. Men han svarede og sagde: der er skrevet: Mennesket lever ikke alene af Brød, men ved hvert Ord, som udgaaer igiennem Guds Mund« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-62" n="256,25">
   <label><hi rendition="#bol">den dumdristige Voven ... ogsaa Han fristedes saaledes</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 4,5-7</rs>: »Da tog Diævelen ham med sig til den hellige Stad [<placeName>Jerusalem</placeName>], og satte ham paa Tindingen af Templet, og sagde til ham: Er du Guds Søn, da kast dig selv herned, thi der er skrevet: han skal give sine Engle Befaling om dig, og de skulle [skal] bære dig paa Hænderne, at du ikke skal støde din Fod paa nogen Steen. Da sagde <persName key="Jesus">Jesus</persName> til ham: der er atter skrevet: du skal ikke friste Herren din Gud« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-63" n="256,26">
   <label><hi rendition="#bol">til at affalde fra Gud ... ogsaa Han fristedes saaledes</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 4,8-10</rs>: »Atter tog Diævelen ham op med sig paa et saare høit Bierg, og viste ham alle Verdens Riger og deres Herlighed, og sagde til ham: Alt dette vil jeg give dig, om du vil falde ned, og tilbede mig. Da sagde <persName key="Jesus">Jesus</persName> til ham: viig bort, <persName key="Satan">Satan</persName>! thi der er skrevet: du skal tilbede Herren din Gud, og tiene ham alene« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">affalde:</hi> frafalde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-64" n="256,28">
   <label><hi rendition="#bol">Han, hvem den onde Aand ... for at friste Ham</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 4,1</rs>: »Da blev <persName key="Jesus">Jesus</persName> ført af Aanden i Ørken, at fristes af Diævelen« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-65" n="256,30">
   <label><hi rendition="#bol">forhindrede <hi rendition="#ita">(...),</hi> at Han ikke</hi></label>
   <p>ældre brug af 'forhindre' med (overflødig) efterfølgende nægtelse, dvs. 'forhindrede, at han'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-66" n="256,31">
   <label><hi rendition="#bol">før Han havde fuldkommet sin Kjerligheds Gjerning</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Joh 17,4</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> i sin ypperstepræstelige bøn til Gud siger: »Jeg haver herliggiort dig paa Jorden; jeg haver fuldkommet den Gierning, som du haver givet mig at giøre« (NT-1819). Der kan også være tænkt på Jesu korsdød, jf. <rs type="bible">Joh 19,30</rs>: »Der [da] nu Jesus havde taget Æddiken, sagde han: det er fuldbragt, og bøiede Hovedet, og opgav Aanden« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-67" n="256,32">
   <label><hi rendition="#bol">naar det gjælder at forsage Alt: ogsaa Han</hi></label>
   <p>Belæg herfor i NT er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-68" n="256,33">
   <label><hi rendition="#bol">fristes til at fortryde, at Du offrede Alt: ogsaa Han</hi></label>
   <p>Belæg herfor i NT er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-69" n="256,34">
   <label><hi rendition="#bol">at ønske, at Farens Virkelighed ... ogsaa Han</hi></label>
   <p>hentyder måske til beretningen i <rs type="bible">Joh 13,18-30</rs> om forudsigelsen af <persName key="Judas">Judas</persName>' forræderi. Her fortælles det, at <persName key="Jesus">Jesus</persName> udpegede Judas som den, der ville forråde ham, ved at dyppe et stykke brød og give det til ham, og at <persName key="Satan">Satan</persName> fór i Judas, da han havde fået brødet. Herpå sagde Jesus til Judas: »hvad du giør, det giør snart!« v. 27 (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-70" n="256,36">
   <label><hi rendition="#bol">forsmægtende</hi></label>
   <p>nødlidende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-71" n="256,36">
   <label><hi rendition="#bol">at ønske Dig Døden: ogsaa Han</hi></label>
   <p>Belæg herfor i NT er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-72" n="257,1">
   <label><hi rendition="#bol">at være forladt af Menneskene: ogsaa Han fristedes</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-36" n="254,3"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-73" n="257,2">
   <label><hi rendition="#bol">den Anfægtelse ... forladt af Gud; men Han fristedes saaledes</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-48" n="254,21"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-74" n="257,14">
   <label><hi rendition="#bol">Fristelsen er en Bedrager og Løgner</hi></label>
   <p>måske allusion, dels til <rs type="bible">2 Kor 11,3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> med henvisning til syndefaldsberetningen i <rs type="bible">1 Mos 3</rs> skriver, at »Slangen bedrog <persName key="Eva">Eva</persName> med sin Trædskhed [snedighed]« (NT-1819); dels til <rs type="bible">Joh 8,44</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> om <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> siger: »Han var en Manddraber fra Begyndelsen af, og blev ikke bestaaende i Sandheden; thi Sandhed er ikke i ham. Naar han taler Løgn, taler han af sit eget; thi han er en Løgner, og Løgnens Fader« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-75" n="257,17">
   <label><hi rendition="#bol">den Stærkere</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til beretningen i <rs type="bible">Luk 11,14-23</rs> om samtalen mellem <persName key="Jesus">Jesus</persName> og folkeskaren om beskyldningen mod ham for at uddrive dæmoner ved dæmonernes fyrste <persName key="Beelzebub">Beelzebul</persName>; Jesus siger: »hvert Rige, som er spliidagtigt med sig selv, bliver øde, og et Huus, som er spliidagtigt med sig selv, falder. Men er og [også] Satanas bleven spliidagtig med sig selv, hvorledes skal hans Rige da blive [forblive] bestandigt? Thi I sige, jeg uddriver Diævle ved Beelzebul. Men om jeg uddriver Diævle ved Beelzebul, ved hvem uddrive da Eders Sønner dem? Derfor skulle [skal] de være Eders Dommere. Men dersom jeg uddriver Diævle ved Guds Finger, da er jo Guds Rige kommet til Eder. Naar den Stærke bevæbnet vogter sit Pallads, bliver [forbliver] det, han haver, med Fred. Men naar en stærkere end han kommer over ham, og overvinder ham, da borttager han hans fulde Rustning, som han forlod sig paa, og uddeler hans Bytte. Hvo [den] som ikke er med mig, er imod mig; og hvo som ikke sanker med mig, adspreder« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-211" n="257,22">
   <label><hi rendition="#bol">Tag Dig <hi rendition="#ita">(...)</hi> iagt</hi></label>
   <p>vogt dig for, vær forsigtig med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-77" n="258,15">
   <label><hi rendition="#bol">Han, den Hellige</hi></label>
   <p>dvs. <persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus. I NT kaldes han 'den Hellige' i <rs type="bible">1 Joh 2,20</rs>, se også <rs type="bible">Åb 3,7</rs>; 'Guds Hellige' i <rs type="bible">Mark 1,24</rs>; <rs type="bible">Luk 4,34</rs> og <rs type="bible">Joh 6,69</rs>, se også <rs type="bible">ApG 2,27</rs> og 13,35; og Guds 'hellige tjener' i <rs type="bible">ApG 4,27</rs>.30.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-78" n="258,21">
   <label><hi rendition="#bol">Fyldestgjørelsen for Din Synd og Skyld</hi></label>
   <p>hentyder til bortsendelsesordene efter nadver: »Den korsfæstede og atter opstandne Christus <persName key="Jesus">Jesus</persName>, som nu har bespiset og skienket Eder med sit hellige Legem og Blod, hvormed han har fyldestgiort for alle Eders Synder, han styrke og opholde Eder derved i en sand Tro til det evige Liv!« <hi rendition="#ita"><title>Forordnet Alter-Bog for Danmark</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830 [1688], ktl. 381 (forkortet <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi>), s. 254.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-79" n="258,22">
   <label><hi rendition="#bol">Han, Fyldestgjøreren ... lidende Syndens Straf ... at Du maatte leve</hi></label>
   <p>hentyder til den dogmatiske lære om Kristi vikarierende satisfaktion, dvs. stedfortrædende fyldestgørelse, at han som Guds egen Søn med sin frivillige lidelse og død har tilfredsstillet el. forsonet Guds dømmende vrede over menneskenes syndefald og således gjort fyldest for den straf til døden, de ellers var skyldige at lide for deres synd, så at de kan leve og frelses.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-212" n="258,27">
   <label><hi rendition="#bol">betegnedes</hi></label>
   <p>blev tilkendegivet, beskrevet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-82" n="259,5">
   <label><hi rendition="#bol">M. T.</hi></label>
   <p>min tilhører.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-83" n="259,9">
   <label><hi rendition="#bol">Brødet rækkes Dig atter og Vinen</hi></label>
   <p>jf. indstiftelsesordene i nadverritualet: »Vor HErre <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus i den Nat, der [da] han blev forraadt, tog han Brødet, takkede og brød det, gav sine Disciple og sagde: Tager dette hen [tag imod dette], og æder det! Det er mit Legem, som gives for Eder! Dette giøre [gør dette] til min Ihukommelse! / Ligesaa tog han og [også] Kalken efter Aftens-Maaltid, takkede, gav dem, og sagde: Drikker alle deraf! Denne er det ny Testamentes Kalk i mit Blod, som udgydes for Eder til Syndernes Forladelse! Dette giører, saa ofte som I det drikke, til min Ihukommelse.« <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" target="#yts-78" n="258,21"/>), s. 253f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-213" n="259,10">
   <label><hi rendition="#bol">Hans hellige Legeme og Blod</hi></label>
   <p>se bortsendelsesordene efter nadver (<ptr type="commentary" target="#yts-79" n="258,21"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-300" n="259,10">
   <label><hi rendition="#bol">Pant</hi></label>
   <p>genstand, man overgiver en anden til tegn på, at noget skal ske, som bekræftelse på løfte; tegn, der giver en forsikring el. forvisning om noget. Se spørgsmål og svar om nadveren i <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s lille Katekismus, hvor spørgsmålet »Hvoraf veed du, at <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus er død for dig?« skal besvares således: »Af det hellige Evangelio [evangelium], og af de Ord om Sacramentet, og ved hans Legem og Blod i Sacramentet, der ere mig givne som et Pant derpaa«. <hi rendition="#ita">Dr. Morten Luthers lille Catechismus,</hi> her citeret efter en udgave fra 1847 [uden sidetal, ty. 1529].</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-85" n="259,12">
   <label><hi rendition="#bol">hvor igjen Han har beredt Dig Sted</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 14,2</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til sine disciple: »I min Faders Huus ere mange Boliger. Men dersom det ikke saa [således] var, havde jeg sagt Eder det. Jeg gaaer bort, at berede Eder Sted« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-86" n="261,1">
   <label><hi rendition="#bol">II</hi></label>
   <p>Under overskriften »Text til en Fredags-Prædiken« nedfældede SK ideen til en tale ved altergang om fredagen over <rs type="bible">Luk 18,13</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-87" n="261,2"/> og <ptr type="commentary" target="#yts-92" n="263,8"/>) i journaloptegnelsen NB11:129, fra maj el. juni 1849: »Blot det Vers af Evangeliet om Tolderen og Pharisæeren: / men Tolderen stod langt borte for sig selv, og vovede end ikke at løfte sine Øine, men sagde: Gud være mig Synder naadig. / I ere dog nu nærmere – I gaae jo nu op til Alteret, om I end dog ere langt borte. Men ved Alteret er jo i en Forstand det Sted, hvor man er Gud nærmest. / 'Han gik retfærdiggjort hjem.' (<ptr type="commentary" target="#yts-91" n="263,5"/>) Dette benyttes saa til Slutning«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 77. Se endvidere marginaloptegnelsen 129.a: »Den Χstne [kristne] staaer i Syndsbevidsthedens Inderlighed (og denne Inderlighed afgjør Afstanden) endnu længere borte – og dog er han ved Alterets Fod Gud det nærmeste, det er muligt at være. Dette langtborte og nærved, medens Pharisæeren i formastelig Nærgaaenhed var nærved – og langt borte«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 77<hi rendition="#ita">m</hi>. Forskellen mellem tolderen og farisæeren har SK også tidligere beskæftiget sig med i journaloptegnelsen <ref target="../NB4/txt.xml#n149" type="journalsAndPapers" n="149">NB4:149</ref>, fra april 1848: »Pharisæeren og Tolderen. // Den Ene slog Øiet op / Den Anden slog Øiet ned // hvorledes den sande Bedende slaaer Øiet op og hvorledes den slaaer det ned«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 355. Og igen i optegnelsen <ref target="../NB7/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB7:17</ref>, fra en af de første dage i sept. 1848: »Forskjellen mellem Pharisæeren og Tolderen. // 1) Tolderen stod langt borte for sig selv / Pharisæeren har formdl. [formodentlig] valgt den øverste Plads, hvor han stod for sig selv. / 2) Pharisæeren taler med sig selv. / Tolderen taler med Gud. / Thi rigtignok bilder Pharisæeren sig ind, at han taler med Gud, men man seer let, at det er en Indbildning. / Dette er en stor Forskjel. / 3) Tolderen slaaer Øiet ned. / Pharisæeren har formdl. stolt hævet det op. / 4) Pharisæeren <hi rendition="#ita">takker</hi> Gud – og bespotter ham dog egl. / Tolderen anklager sig selv beder – ærer Gud. / 5) Tolderen gik retfærdig hjem. / Antaget endog, at Pharisæeren retfærdig var gaaet op – den Maade han gik til Guds Huus paa blev en Skyld, han i ethvert Tilfælde tog hjem. Dette er formdl. ganske undgaaet ham, at hans Skyld blandt Andet just blev den, at han <hi rendition="#ita">saaledes</hi> var gaaet op i Herrens Huus, var han blevet hjemme, havde han havt een Skyld mindre«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 85.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-87" n="261,2">
   <label><hi rendition="#bol">Luc. XVIII, 13</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-92" n="263,8"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-88" n="263,2">
   <label><hi rendition="#bol">lad Du Din hellige Aand ... overbevise os om vor Synd</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 16,8</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> om Helligånden siger: »Og naar han kommer, skal han overbevise Verden om Synd, og om Retfærdighed, og om Dom« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-89" n="263,3">
   <label><hi rendition="#bol">med nedslagent Blik</hi></label>
   <p>sigter til, at tolderen if. <rs type="bible">Luk 18,13</rs> »vilde end ikke opløfte Øinene til Himmelen« (<ptr type="commentary" target="#yts-92" n="263,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-90" n="263,4">
   <label><hi rendition="#bol">staae langt, langt borte ... Gud vær mig Synder naadig</hi></label>
   <p>sigter til <rs type="bible">Luk 18,13</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-92" n="263,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-91" n="263,5">
   <label><hi rendition="#bol">hiin Tolder ... gik retfærdiggjort hjem til sit Huus</hi></label>
   <p>sigter til <rs type="bible">Luk 18,9</rs> og 18,14 (<ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-92" n="263,9">
   <label><hi rendition="#bol">Luc. XVIII, 13. Og Tolderen stod langt borte ... vær mig Synder naadig!</hi></label>
   <p>citat fra NT-1819. SK udelader komma efter 'Bryst' og efter 'Gud'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-93" n="263,13">
   <label><hi rendition="#bol">A. T.</hi></label>
   <p>andægtige tilhører.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-94" n="263,13">
   <label><hi rendition="#bol">forelæste</hi></label>
   <p>oplæste (i andres påhør).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-95" n="263,13">
   <label><hi rendition="#bol">Evangeliet om Pharisæeren og Tolderen</hi></label>
   <p>Jesu lignelse om farisæeren og tolderen, <rs type="bible">Luk 18,9-14</rs>, er evangeliet til 11. søndag efter trinitatis, se <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" target="#yts-78" n="258,21"/>), s. 135f.: »Men han [<persName key="Jesus">Jesus</persName>] sagde ogsaa til nogle, som stolede paa sig selv, at de vare retfærdige, og foragtede andre, denne Lignelse: 10. Der gik to Mennesker op til Templet at bede; den ene var en Pharisæer, og den anden en Tolder. 11. Pharisæeren stod for sig selv, og bad saaledes: jeg takker dig, Gud! at jeg er ikke som de andre Mennesker, Røvere, Uretfærdige, Hoerkarle, eller og [også] som denne Tolder. 12. Jeg faster to Gange om Ugen; jeg giver Tiende af alt det, jeg eier. 13. Og Tolderen stod langt borte, og vilde end ikke opløfte Øinene til Himmelen, men slog sig paa sit Bryst, og sagde: Gud! vær mig Synder naadig! 14. Jeg siger Eder: denne gik retfærdiggiort hiem i sit Huus fremfor den anden; thi hvo [hvem] sig selv ophøier, skal fornedres, men hvo sig selv fornedrer, skal ophøies.« – I 1849 faldt 11. søndag efter trinitatis den 19. aug. – <hi rendition="#bol">Pharisæeren:</hi> medlem af en af de mest indflydelsesrige bevægelser i den antikke jødedom i hellenistisk-rom. tid, dvs. fra o. 100 f.Kr. til <placeName>Jerusalem</placeName>s ødelæggelse i 70 e.Kr. De lagde vægt på en nøje overholdelse af Moseloven, herunder også det kompleks af renhedsforskrifter, der angik præsteskabet, og fordømte enhver overtrædelse af loven; ud over Moseloven skabte de en omfattende mundtlig tradition for udlægning af dens bud, kaldet 'fædrenes' el. 'de gamles overlevering'. De troede desuden på de dødes opstandelse til dom og på mellemvæsener, engle. Deres antal på Jesu tid skal have været o. 6.000.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-96" n="263,18">
   <label><hi rendition="#bol">Skriftens Ord ... »stole paa sig selv ... foragte Andre«</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Luk 18,9</rs>, se foregående kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-98" n="264,2">
   <label><hi rendition="#bol">»jeg takker Dig Gud, at jeg ikke er som denne Tolder«</hi></label>
   <p>frit, sammentrukket citat fra <rs type="bible">Luk 18,11</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-99" n="264,4">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-100" n="264,5">
   <label><hi rendition="#bol">lærte Ydmyghed</hi></label>
   <p>hentyder til slutningen på <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om at fornedre sig selv, <rs type="bible">Luk 18,14</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>), og <rs type="bible">Luk 14,11</rs> (se følgende kommentar).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-101" n="264,8">
   <label><hi rendition="#bol">lærte, at Du ikke skal stolt ... søge den øverste Plads ... men sætte Dig nederst</hi></label>
   <p>sigter til Jesu lignelse om pladserne ved bordet, <rs type="bible">Luk 14,7-11</rs>: »Men han [<persName key="Jesus">Jesus</persName>] sagde en Lignelse til Giæsterne, der [da] han gav Agt paa [lagde mærke til], hvorledes de udvalgte de øverste Sæder ved Bordet, og sagde til dem: Naar du er buden [indbudt] af nogen til Bryllup, da sæt dig ikke øverst tilbords, at ikke en hæderligere end du maatte være buden af ham; og den, som indbød dig og ham, maatte komme, og sige til dig: giv denne Plads; og du da med Blusel komme til at sidde nederst. Men naar du er buden, gak hen, og sæt dig nederst, at naar han kommer, som dig indbød, han da maa sige til dig: Ven! sæt dig høiere op; og da skal du have Ære for dem, som sidde med dig tilbords. Thi hver den, sig selv ophøier, skal fornedres; og hvo [hvem] sig selv fornedrer, skal ophøies« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-103" n="264,19">
   <label><hi rendition="#bol">Underfundighed</hi></label>
   <p>snedighed, lumskhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-104" n="264,24">
   <label><hi rendition="#bol">betænkelig</hi></label>
   <p>farefuld; alvorlig, foruroligende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-105" n="264,28">
   <label><hi rendition="#bol">Saa lader os da ... betragte Tolderen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-28" n="252,36"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-106" n="264,33">
   <label><hi rendition="#bol">»han gik retfærdiggjort hjem i sit Huus«</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Luk 18,14</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-107" n="265,8">
   <label><hi rendition="#bol">Tolderen ... den menneskelige Retfærdighed dømmer skyldig</hi></label>
   <p>sigter til, at toldere i alm. omdømme var foragtet og hadet og fordømt ude af det religiøse og nationale fællesskab. <placeName>Palæstina</placeName> var på <persName key="Jesus">Jesu</persName> tid behersket af den rom. besættelsesmagt, som udliciterede toldopkrævningen af ind- og delvis også udførte varer til dem, der bød højst; til gengæld udnyttede tolderne deres privilegier til at sikre sig ekstra indtægter ved højere beregning af toldsatserne end foreskrevet (jf. <rs type="bible">Luk 3,13</rs> og 19,8). I NT omtales tolderne således ofte sammen med syndere (jf. fx <rs type="bible">Matt 9,10-11</rs>; 11,19 og <rs type="bible">Luk 5,30</rs>; 15,1), med skøger (jf. <rs type="bible">Matt 21,31-32</rs>), med røvere, uretfærdige, horkarle (se <rs type="bible">Luk 18,11</rs>), og med hedninger (jf. <rs type="bible">Matt 5,46-48</rs>; 18,17). Se fx <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName> <hi rendition="#ita"><title>Biblisches Realwörterbuch zum Handgebrauch für Studirende, Candidaten, Gymnasiallehrer und Prediger</title>,</hi> 2. udg., bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1833-38 [1820], ktl. 70-71; bd. 2, s. 854-856.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-108" n="265,11">
   <label><hi rendition="#bol">skuffes</hi></label>
   <p>bedrages.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-109" n="265,11">
   <label>om <hi rendition="#bol">saa var</hi></label>
   <p>det forholdt sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-110" n="265,19">
   <label><hi rendition="#bol">efter Skriftens Ord, »stod for sig selv,«</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Luk 18,11</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-111" n="265,22">
   <label><hi rendition="#bol">Evangeliet siger ... »at han ikke var som de andre Mennesker.«</hi></label>
   <p>referat og frit citat fra <rs type="bible">Luk 18,11</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>). I sit eksemplar af <hi rendition="#ita"><title>Vor Herres og Frelsers Jesu Christi Nye Testamente</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1820, ktl. 33, som findes i KA på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>, har SK i <rs type="bible">Luk 18,11</rs> med blæk understreget »de andre Mennesker« og »som denne Tolder« og med indvisningstegn på foden af siden skrevet: »deri stikker just Pharisæerens Synd, at han for Gud <hi rendition="#bol">sammenligner</hi> sig med 'denne Tolder' og taler om: <hi rendition="#ita">de andre Msker</hi>« (<hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 6 C 1,56).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-215" n="266,2">
   <label><hi rendition="#bol">Guds Hellighed</hi></label>
   <p>se kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 9: »Gud er <hi rendition="#ita">hellig,</hi> og elsker altid det Gode, men haver den største Mishag til alt det, som er ondt«, i <hi rendition="#ita"><title>Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion indrettet til Brug i de danske Skoler</title></hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, oftest omtalt som <hi rendition="#ita"><title>Balles Lærebog</title></hi>), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1824 [1791], ktl. 183, s. 15.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-112" n="266,6">
   <label><hi rendition="#bol">selv legemligt ... kalder dets Virkning Svimmelhed</hi></label>
   <p>sml. kap. 3, § 2, i <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi> (1846), hvor det hedder: »Man har, physiologisk rigtigt, gjort opmærksom paa, at Svimmelhed fremkommer naar Øiet intet fast Punkt har at hvile sig paa. Derfor bliver man svimmel ved at see ned fra et høit Taarn, thi idet Blikket styrter sig ned, finder det ikke Grændsen, Begrændsningen. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Det Svimlende er det Vide, det Uendelige, det Ubegrændsede, det Ubestemmelige; og Svimmelheden selv er Sandsens Tøilesløshed. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Svimmelhedens Dialektik har <hi rendition="#ita">(...)</hi> den Modsigelse i sig, at ville det man ikke vil, det man gyser for, medens dog denne Gysen kun afskrækker – fristende« (<ref target="../BOA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:VII2B235" rend="BOA"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 2 B 235</ref>, s. 161).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-113" n="266,19">
   <label><hi rendition="#bol">»denne Tolder«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-111" n="265,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-114" n="266,19">
   <label><hi rendition="#bol">vi læse jo: ... ikke var som denne Tolder</hi></label>
   <p>fri gengivelse af <rs type="bible">Luk 18,11</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-115" n="266,28">
   <label><hi rendition="#bol">udmærket</hi></label>
   <p>særskilt; udpræget, eminent.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-116" n="266,35">
   <label><hi rendition="#bol">m. T.</hi></label>
   <p>min tilhører.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-216" n="267,13">
   <label><hi rendition="#bol">Nød har opfundet Bønnen</hi></label>
   <p>hentyder til ordsproget 'Nød lærer at bede', optegnet som nr. 7030 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879; bd. 2, s. 88.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-117" n="267,24">
   <label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label>
   <p>desuden, samtidig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-217" n="267,29">
   <label><hi rendition="#bol">Slutningen. Tolderen gik retfærdiggjort hjem i sit Huus</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen NB11:129 (<ptr type="commentary" target="#yts-86" n="261,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-119" n="267,31">
   <label><hi rendition="#bol">hvad Skriften siger ... at de holdt sig nær til Christum</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 15,1</rs>: »Men alle Toldere og Syndere holdte sig nær til ham [<persName key="Jesus">Jesus</persName>], for at høre ham« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-120" n="268,2">
   <label><hi rendition="#bol">Hjertets Opløftelse</hi></label>
   <p>måske allusion til den oldkirkelige nadverliturgi, if. hvilken den gejstlige person, oftest biskoppen, der forestod nadveren, skulle sige: »Sursum corda!« (»Opløft (jeres) hjerter!«) og menigheden svare: »Habemus ad Dominum« (»Vi har (opløftet dem) til Herren«). Se <persName key="Augusti, Johann Christian Wilhelm">J.C.W. Augusti</persName> <hi rendition="#ita"><title>Handbuch der christlichen Archäologie. Ein neugeordneter und vielfach berichtigter Auszug aus den Denkwürdigkeiten aus der christlichen Archäologie</title></hi> bd. 1-3, <placeName>Leipzig</placeName> 1836-37, ktl. 388-390; bd. 2, 1836, s. 585.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-122" n="268,6">
   <label><hi rendition="#bol">Ydmygelse er Opløftelse</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til slutningen af <rs type="bible">Luk 18,14</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>) og til <rs type="bible">Luk 14,11</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-101" n="264,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-123" n="268,10">
   <label><hi rendition="#bol">som nu, at den Stjernekyndige ... i fordums Tid grov han ned i Jorden ... at iagttage Stjernerne</hi></label>
   <p>sigter til underjordiske observatorier, som er kendt siden oldtiden; jf. <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s beskrivelse af <persName key="Brahe, Tycho">Tycho Brahe</persName>s observatorium <placeName>Stjerneborg</placeName> på øen <placeName>Hven</placeName> i »Hveen, tilforn <placeName>Danmark</placeName>s Observatorium« i <hi rendition="#ita">Urania. Aarbog for 1846,</hi> udg. af J.L. Heiberg, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1846, s. 55-169; s. 84: »Der var fire Observatorier paa Slottet, i hvilke de astronomiske Instrumenter vare opstillede. Men om faa Aar var Dette ham [Tycho Brahe] endnu ikke Nok, og han indrettede derfor Aar 1584 et <hi rendition="#ita">underjordisk Observatorium,</hi> som han kaldte Stjerneborg, beliggende 70 Skridt sydligt fra Uranienborg, og bestaaende af fem <hi rendition="#ita">Crypter</hi> eller underjordiske Kamre, hvoraf hver havde sit eget betydelige Instrument. At han lagde dette Observatorium under Jorden, havde sin Grund deri, at Instrumenterne saaledes kunde faae en fastere Opstilling end i en høi Bygning <hi rendition="#ita">(...).</hi> Det er besynderligt, at man ikke i nyere Tider har optaget denne simple Idee«. Se illustration VII og VIII i <hi rendition="#ita">Urania 1846</hi>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-220" n="268,19">
   <label><hi rendition="#bol">den borgerlige Retfærdighed ... »Du er en Forbryder«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-107" n="265,8"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-126" n="268,28">
   <label><hi rendition="#bol">himmelraabende Synd</hi></label>
   <p>jf. udtrykket 'peccata clamantia' (lat. egl. 'råbende synder') om visse grove synder if. den katolske etik.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-127" n="268,30">
   <label><hi rendition="#bol">»at ville gjøre sig retfærdig«</hi></label>
   <p>som farisæeren gjorde i sin bøn. Citatet er formentlig frit gengivet efter <rs type="bible">Luk 10,29</rs>, hvor det fortælles om en skriftklog, at »han vilde giøre sig selv retfærdig«. Den skriftkloge havde forinden villet sætte <persName key="Jesus">Jesus</persName> på prøve og spurgt, hvad han skulle gøre for at arve evigt liv. Jesus svarede ved at spørge ham, hvad der står i loven; og den skriftkloge svarede ved at citere det dobbelte kærlighedsbud om at elske Gud og elske næsten. Og Jesus sagde, at han svarede rigtigt, og føjede til: »giør dette, saa skal du leve.« Herpå fortælles det: »Men han vilde giøre sig selv retfærdig, og sagde til Jesum: hvo [hvem] er da min Næste?« (NT-1819). Dette fik Jesus til at fortælle lignelsen om den barmhjertige samaritaner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-128" n="268,33">
   <label><hi rendition="#bol">Gud skal erklære Dig retfærdiggjort</hi></label>
   <p>jf. den dogmatiske lære om forensisk retfærdiggørelse, if. hvilken Gud i sin domfældelse af det syndige menneske erklærer det retfærdigt, så der ikke umiddelbart sker nogen forandring i menneskets etiske beskaffenhed, men alene i Guds syn på mennesket og dermed i dets forhold til ham. Se § 109 »Retfærdiggjørelsen« i <persName key="Hase, Karl August">K.A. Hase</persName> <hi rendition="#ita"><title>Hutterus redivivus eller den Evangelisk-Lutherske Kirkes Dogmatik. Et dogmatisk Repertorium for Studerende</title>,</hi> overs. af <persName key="Listow, Andreas Laurits Carl">A.L.C. Listow</persName> efter 4. udg., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841 [ty. 1828; 4. forbedrede udg. 1839, ktl. 581], s. 282-287, især s. 284f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-129" n="268,36">
   <label><hi rendition="#bol">Fra at have skriftet gaaer Du til Alteret</hi></label>
   <p>sigter til, at skriftemålet har fundet sted i skriftestolen, et særligt aflukket rum, placeret enten i kirken el. i sakristiet, hvorfra de skriftede nu er vendt tilbage til kirkerummet, dels for at høre altergangsprædikenen, dels for at gå til alters. Om skriftemål forordnes det i <hi rendition="#ita">Dannemarks og Norges Kirke-Ritual,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1762 [1685] (forkortet <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi>), i kap. 4, art. 1: »De som ville [vil] bruge det hellige Nadverens Sacramente, skulle [skal] enten Dagen tilforn, eller samme Dag for [før] Prædiken, om det for vigtige Aarsager ikke kand skee Dagen tilforn, indstille sig for Præsten i Skriftestolen, bekiende deres Synder for hannem og bede om Afløsning« (s. 143). Hermed var skriftemål gjort til en uomgængelig betingelse for, at man kunne deltage i nadveren. Og skønt der var indført visse liturgiske ændringer ved kgl. forordninger og reskripter og opstået et væld af liturgiske nydannelser ved skik og brug såvel som ved selvtægt, var <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> stadig gældende på SKs tid. Skulle de skriftede til alters ved en almindelig søndagshøjmesse, fandt skriftemålet som regel sted kl. 8:30; skulle de deltage i altergangen om fredagen, begyndte altergangsgudstjenesten kl. 9 og skriftemålet kl. 8:30. På SKs tid fandt skriftemål altid sted på altergangsdagen og ikke som tidligere dagen forinden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-130" n="269,9">
   <label><hi rendition="#bol">end</hi> stærkere</label>
   <p>endnu.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-131" n="269,11">
   <label><hi rendition="#bol">er ved Alteret Dit Hjerte opløftet til Gud</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-120" n="268,2"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-221" n="269,16">
   <label><hi rendition="#bol">Betegnelse</hi></label>
   <p>tilkendegivelse (med et tegn).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-132" n="269,22">
   <label><hi rendition="#bol">til Lykke og Velsignelse</hi></label>
   <p>ældre fast udtryk som hilsen el. ønske til den, der har været til alters.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-133" n="269,25">
   <label><hi rendition="#bol">det naturlige Menneske ... at staae opreist</hi></label>
   <p>hentydermåske til den mytologiske forklaring på menneskets oprejste gang. Se 2. bog, kap. 56, 140, i <persName key="Cicero, Marcus Tullius">Cicero</persName> <hi rendition="#ita">De natura deorum</hi> (<hi rendition="#ita">Om gudernes væsen</hi>), hvor det om de gaver, guderne har tildelt menneskene, siges, at de har »hævet dem op fra jorden, således at de går omkring, høje og oprejste, for at de skulle kunne skue op mod himlen og således erkende guderne. Menneskene er nemlig rundne af jorden ikke som dens beboere og indbyggere, men som en art tilskuere til de overjordiske og himmelske ting« (<hi rendition="#ita">Ciceros filosofiske skrifter,</hi> udg. af <persName key="Blatt, Franz">Franz Blatt</persName>, <persName key="Hastrup, Thure">Thure Hastrup</persName> og <persName key="Krarup, Per">Per Krarup</persName>, bd. 1-5, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1969-75; bd. 3, 1970, overs. af F. Blatt, s. 209).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-134" n="269,30">
   <label><hi rendition="#bol">hiin Qvinde <hi rendition="#ita">(...)</hi> der ... valgte den gode Deel ... ved Frelserens Fødder</hi></label>
   <p>sigter til beretningen i <rs type="bible">Luk 10,38-42</rs> om Jesu besøg hos søstrene <persName key="Martha">Martha</persName> og <persName key="Maria, Marthas søster">Maria</persName>. Her fortælles det, at Maria »satte sig ved Jesu Fødder, og hørte hans Tale«, v. 39, mens Martha havde travlt med at varte op. Og da hun spurgte <persName key="Jesus">Jesus</persName>, om han var ligeglad med, at Maria lod hende være alene om opvartningen, og bad ham få hende til at hjælpe sig, svarede Jesus hende, at hun gjorde sig urolige bekymringer for mange ting, og føjede til: »Men Eet er fornødent. Maria haver udvalgt den gode Deel, som ikke skal borttages fra hende«, v. 42 (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-136" n="271,2">
   <label><hi rendition="#bol">Luc. VII, 47</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-141" n="273,14"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-137" n="273,3">
   <label><hi rendition="#bol">at vi maatte elske Dig meget</hi></label>
   <p>hentydning til <rs type="bible">Luk 7,47</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-141" n="273,14"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-222" n="273,7">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-138" n="273,9">
   <label><hi rendition="#bol">»at komme til Dig«</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Matt 11,28</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-30" n="253,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-139" n="273,10">
   <label><hi rendition="#bol">»at blive i Dig«</hi></label>
   <p>frit citat enten fra <rs type="bible">Joh 6,56</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Hvo [hvem] som æder mit Kiød, og drikker mit Blod, han bliver i mig, og jeg i ham« (NT-1819), eller fra <rs type="bible">Joh 15,4</rs>, hvor Jesus siger til sine disciple: »Bliver i mig, da bliver og [også] jeg i Eder. Ligesom Grenen ikke kan bære Frugt af sig selv, uden [med mindre] den bliver i Træet, saa kunne [således kan] I ikke heller, uden I blive i mig« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-140" n="273,10">
   <label><hi rendition="#bol">den fuldkomne Kjerlighed, der udjager Frygt</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 4,18</rs>: »Frygt er ikke i Kierligheden, men den fuldkomne Kierlighed driver Frygten ud« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-141" n="273,15">
   <label><hi rendition="#bol">Luc. VII, 47. Derfor ... thi hun elskede meget</hi></label>
   <p>citat fra NT-1819. SK udelader sidste del af verset: »men hvem Lidet forlades, elsker lidet«. Verset indgår i beretningen i <rs type="bible">Luk 7,36-50</rs> om synderinden i farisæerens hus.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-142" n="273,18">
   <label><hi rendition="#bol">M. T.</hi></label>
   <p>min tilhører.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-143" n="273,18">
   <label><hi rendition="#bol">hiin Qvinde, hvis Navn er: Synderinden</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 7,37</rs>: »Og see, der var en Qvinde i Staden, som var en Synderinde« (NT-1819). Se også <rs type="bible">Luk 7,39</rs>, hvor den farisæer, i hvis hus <persName key="Jesus">Jesus</persName> var til middag, sagde ved sig selv: »hun er en Synderinde« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-223" n="273,19">
   <label><hi rendition="#bol">»Da hun fornam, at Christus sad tilbords ... salvede dem med Salve.«</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Luk 7,37-38</rs> (NT-1819). SK skriver 'Da' for 'der [da]', 'Christus' for 'han', 'en Pharisæers' for 'Pharisæerens' og 'bag ved' for 'bagved', og han udelader komma efter 'græd' og efter 'Taarer'. – <hi rendition="#bol">en Pharisæer</hi>s: <ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-144" n="274,4">
   <label><hi rendition="#bol">den Hellige</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-77" n="258,15"/> og <ptr type="commentary" target="#yts-215" n="266,2"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-145" n="274,6">
   <label><hi rendition="#bol">skrækket</hi></label>
   <p>forskrækket, forfærdet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-224" n="274,7">
   <label><hi rendition="#bol">skrækker <hi rendition="#ita">(...)</hi> sammen</hi></label>
   <p>farer sammen (pga. en pludselig fare).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-146" n="274,11">
   <label><hi rendition="#bol">for dette Møde med Lyset</hi></label>
   <p>formentlig allusion til <rs type="bible">Joh 3,20</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Thi hver, som giør ondt, hader Lyset, og kommer ikke til Lyset, at hans Gierninger ikke skulle [skal] overbevises ham« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-147" n="274,11">
   <label><hi rendition="#bol">skulkende</hi></label>
   <p>unddragende, især ved luskeri el. snyderi.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-148" n="274,12">
   <label><hi rendition="#bol">Besmykkelse</hi></label>
   <p>det at fremstille noget (især noget dadelværdigt) på en sådan måde, at det synes bedre, end det virkelig er, pynte på noget.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-149" n="274,15">
   <label><hi rendition="#bol">Undseelse</hi>ns</label>
   <p>ærbødighed; blufærdighed (især i forhold til det erotiske).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-150" n="274,28">
   <label><hi rendition="#bol">i Pharisæerens Huus ... mange Pharisæer vare samlede</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 7,36</rs>: »Men En af Pharisæerne bad ham [<persName key="Jesus">Jesus</persName>], at han vilde æde med [spise sammen med] ham; og han gik ind i Pharisæernes Huus, og sad tilbords« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-225" n="274,29">
   <label><hi rendition="#bol">der vilde dømme hende</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-143" n="273,16"/>; om farisæernes dømmende holdning til overtrædelse af Moseloven, <ptr type="commentary" target="#yts-95" n="263,11"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-226" n="275,4">
   <label><hi rendition="#bol">Hun gik ind til den Hellige ... til Gjestebudet</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen NB12:161, fra sept. 1849: »Synderinden, som dog var en Qvinde og en Synderinde, hun vovede at gaae ind til Χstus [Kristus] i Pharisæerens Huus, hvor Pharisæerne vare samlede til Gjestebud – Nicodemus, som dog ansaae sig selv for en retfærdig Mand, vovede kun at komme til ham om Natten«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 241. Om at farisæeren, medlem af jødernes råd, <persName key="Nikodemus">Nikodemus</persName> opsøgte <persName key="Jesus">Jesus</persName> om natten for at tale med ham, se <rs type="bible">Joh 3,1-21</rs>, se også <rs type="bible">Joh 7,50</rs> og 19,39. – <hi rendition="#bol">til Gjestebudet:</hi> hentyder til, at Jesus var indbudt til at være middagsgæst i 'farisæernes hus', se <rs type="bible">Luk 7,36</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-150" n="274,28"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-152" n="275,7">
   <label><hi rendition="#bol">ikke er et »Sorrigs-Huus« men et »Gjestebuds-Huus«</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Præd 7,2</rs>: »Det er bedre at gaae til Sorrigs Huus, end at gaae til Giæstebuds Huus, fordi i det samme [dvs. i sorgens hus] er hvert Menneskes Ende; og den Levende skal legge det paa sit Hierte« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-153" n="275,13">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-154" n="275,21">
   <label><hi rendition="#bol">det hellige Sted</hi></label>
   <p>Kirkens rum betragtes i den forstand som helligt, at kirken er indviet af biskoppen ved en højtidelig (fest)gudstjeneste under medvirken af provsten samt sognets og de nærliggende sognes præster. Se »Om Kirkers Indvielse«, § 114-117 i <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s »Forslag til et: Kirke-Ritual for Danmark«, s. 79-83, i <hi rendition="#ita">Udkast til en Alter- og Ritualbog</hi> (<ptr type="commentary" target="#yts-28" n="252,36"/>). If. dette forslag, som afspejlede tidens praksis, hedder det i indledningen af biskoppens indvielsestale: »Saa indvier jeg da paa mit Embeds Vegne denne Kirke i Navn Gud Faders, Søns og Hellig Aands. Jeg helliger og afsondrer dette Rum fra Verdens Larm og fra al verdslig Handel, at Guds Navn skal boe deri, at her skal være et Guds Huus, her en Forgaard til Himlene«, s. 81f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-155" n="275,21">
   <label><hi rendition="#bol">i et skjultere Indelukke derinde <hi rendition="#ita">(...)</hi> der tilbydes ... at bekjende sin Synd</hi></label>
   <p>sigter til skriftestolen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-156" n="275,25">
   <label><hi rendition="#bol">at Den, der modtog Bekjendelsen, var skjult</hi></label>
   <p>sigter til den ældre praksis, som ophørte i det 18. årh., at der kun var plads til én skriftende i skriftestolen, og at den præst, skriftefaderen, der skulle høre bekendelsen, var skjult for den skriftende. En praksis, der stadig er i funktion i Den rom.-katolske Kirke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-157" n="275,27">
   <label><hi rendition="#bol">at der end ikke ... eller en saadan skjult Hører</hi></label>
   <p>sigter til den praksis, der lidt efter lidt vandt frem fra midten af det 18. årh.; først blev den enkeltes syndsbekendelse erstattet af en fælles skriftebøn el. af en syndsbekendelse, fremsagt af én på alles vegne, dernæst gled denne kollektive skriftebøn og syndsbekendelse helt ud og blev erstattet af en kort skriftetale, holdt af den præst, der som skriftefader forestod skriftemålet som forberedelse til altergang. I takt hermed blev der indrettet mere rummelige skriftestole enten i kirken el. i sakristiet; de større kirker som <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName>, landets mønsterkirke, hvor SK altid selv gik til skrifte, havde to skriftestole hver med plads til 30-50 personer. I <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i København forløb skriftemålet således: De skriftesøgende samledes i kirken, hvor handlingen blev indledt med en salme og en skriftebøn læst af kirkesangeren fra kordøren. Derefter blev de af klokkeren lukket ind i skriftestolen, hvor de tog plads på bænke. Præsten satte sig i sin stol og holdt en kort skriftetale. Efter denne tale gik han rundt og tilsagde hver enkelt syndernes forladelse under håndspålæggelse, to ad gangen: »Efterdi I af Hiertet angrer og fortryder eders Synder og i en stadig Tro henflyer til GUds Barmhiertighed i Christo JEsu, lover derhos [desuden] ved GUds Naade at beflitte eder paa et bedre og skikkeligere Liv herefter, da paa GUds og mit Embedes Vegne, efter den Magt og Myndighed GUd selv har givet mig her oven fra til at forlade Synderne paa Jorden, tilsiger jeg eder alle eders Synders <hi rendition="#ita">Forladelse i Navn Gud Faders, Søns og Hellig Aands, Amen!</hi>« (<hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> (<ptr type="commentary" target="#yts-129" n="268,36"/>), s. 146f.). Når præsten havde været raden rundt, sluttede han med at sige: »GUd som har selv begyndt det gode hos eder, han fuldkomme det fremdeles til vor HErres JEsu Christi Dag, og opholde eder i en fast og levende Tro indtil Enden for JEsu Christi Skyld, Amen!« (<hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet,</hi> s. 147). Derefter vendte de skriftede tilbage til kirkerummet, og var der flere, end skriftestolen kunne rumme på én gang, kunne et nyt hold komme ind. Når hele handlingen var færdig, blev der sunget en salme inde i Kirken.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-158" n="275,28">
   <label><hi rendition="#bol">for Gud i Løndom <hi rendition="#ita">(...)</hi> skulde Bekjendelsen kun være</hi></label>
   <p>sigter til den enkeltes egen stille bekendelse af sine synder over for Gud. Her spilles på <rs type="bible">Matt 6,6</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Men du, naar du beder, gak ind i dit Kammer, og luk din Dør, og beed til din Fader, som er i Løndom, og din Fader, som seer i Løndom, skal betale dig aabenbare« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-227" n="275,29">
   <label><hi rendition="#bol">der <hi rendition="#ita">(...)</hi> veed Alt</hi></label>
   <p>sigter til Guds alvidenhed, jf. kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 4: »Gud er <hi rendition="#ita">alvidende,</hi> og kiender paa eengang, hvadsomhelst der er skeet, eller nu skeer, eller skal skee i al Eftertiden. Vore hemmeligste Tanker ere ikke skiulte for ham«, i <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" target="#yts-215" n="266,2"/>), s. 13f. Herefter citeres <rs type="bible">1 Joh 3,20</rs>: »Gud kiender alle Ting.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-159" n="275,32">
   <label><hi rendition="#bol">et Halv-Dunkel</hi></label>
   <p>dvs. et halvmørke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-160" n="275,34">
   <label><hi rendition="#bol">Dølgsmaal</hi></label>
   <p>det at holde noget skjult el. hemmeligt; hemmeligholdelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-161" n="276,4">
   <label><hi rendition="#bol">Marter</hi>en</label>
   <p>pinsel, sjælekval.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-162" n="276,12">
   <label><hi rendition="#bol">gjør ikke Ord</hi></label>
   <p>er tavs.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-228" n="276,15">
   <label><hi rendition="#bol">er <hi rendition="#ita">(...)</hi> betænkt paa</hi></label>
   <p>har i sinde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-164" n="276,25">
   <label><hi rendition="#bol">stillet</hi></label>
   <p>faldet til ro, beroliget.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-165" n="276,25">
   <label><hi rendition="#bol">stilles</hi></label>
   <p>bringes til ro, beroliges.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-166" n="277,22">
   <label><hi rendition="#bol">hun er Betegnelsen, som et Billede</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-221" n="269,16"/> og <ptr type="commentary" target="#yts-229" n="277,32"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-167" n="277,28">
   <label><hi rendition="#bol">Vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-229" n="277,32">
   <label><hi rendition="#bol">skjøndt hun er nærværende ... hende til et Billede <hi rendition="#ita">(...)</hi> dog foregaaer ... det Samme virkeligt</hi></label>
   <p>sml. følgende optegnelse, fra midten af nov. 1850, i journalen NB21: »Synderinden er næsten kun tilstede som in effigie, og dog er hun Den, om hvem der handles, den Nærværende« (<ref target="../NB21/txt.xml#n123" type="journalsAndPapers" n="pap:X3A566" rend="NB21:123"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 3 A 566</ref>). Med det lat. udtryk 'in effigie' (egl. 'efter form el. billede deraf') spilles der på vendingen: at brænde en in effigie, dvs. brænde ens billede pga. vedkommendes fysiske fravær.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-168" n="277,35">
   <label><hi rendition="#bol">Simon, jeg haver Noget at sige Dig</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 7,40</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til den farisæer, der havde indbudt ham: »<persName key="Simon farisæer">Simon</persName>! jeg haver Noget at sige dig« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-230" n="277,36">
   <label><hi rendition="#bol">Menneskens Søn</hi></label>
   <p>el. Menneskesønnen, den betegnelse, <persName key="Jesus">Jesus</persName> hyppigst anvender om sig selv i evangelierne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-231" n="278,10">
   <label><hi rendition="#bol">Idet der siges: Dig forlades Dine Synder</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 7,48</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til kvinden: »dine Synder ere forladne« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-232" n="278,19">
   <label><hi rendition="#bol">længst</hi></label>
   <p>for lang tid siden, for længst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-233" n="278,19">
   <label><hi rendition="#bol">hendes Navn er: Synderinden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-174" n="279,12"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-234" n="278,22">
   <label><hi rendition="#bol">Pharisæerne opholdt sig ... sluttede ... at Han ingen Prophet var</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 7,39</rs>, hvor den farisæer, der havde indbudt <persName key="Jesus">Jesus</persName>, siger ved sig selv: »dersom Denne var en Prophet, vidste han jo, hvo [hvem] og hvordan en Qvinde Denne er, som rører ved ham; thi hun er en Synderinde« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">opholdt sig <hi rendition="#ita">(...)</hi> over:</hi> havde noget at udsætte på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-235" n="278,29">
   <label><hi rendition="#bol">fordristede mig til</hi></label>
   <p>dristede mig til, vovede, formastede mig til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-171" n="278,36">
   <label><hi rendition="#bol">Verdens Frelser</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-52" n="254,31"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-236" n="279,2">
   <label><hi rendition="#bol">et Forbillede</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#yts-174" n="279,12"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-172" n="279,5">
   <label><hi rendition="#bol">Det siges til Alle ... Dine Synder ere Dig forladte</hi></label>
   <p>hentyder til absolutionen, dvs. syndsforladelsen under håndspålæggelse i skriftemålet (<ptr type="commentary" target="#yts-157" n="275,27"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-173" n="279,6">
   <label><hi rendition="#bol">modtage Alle ... Pantet paa, at Synderne ... forladte</hi></label>
   <p>hentyder til nadverindstiftelsesordene (<ptr type="commentary" target="#yts-83" n="259,9"/>), og til den opfattelse, at brødet og vinen er et pant på syndstilgivelsen (<ptr type="commentary" target="#yts-300" n="259,10"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-174" n="279,12">
   <label><hi rendition="#bol">et evigt Billede</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen NB12:167, fra sept. 1849: »Forbillederne ere anonyme ell. evige Billeder: 'Tolderen', 'Synderinden' – et Navn forstyrrer saa let, sætter Snakken i Bevægelse, saa man kommer til at glemme sig selv. Det anonyme Forbillede nødsager En saavidt muligt til at tænke paa sig selv«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 244.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-237" n="279,14">
   <label><hi rendition="#bol">erhvervede</hi></label>
   <p>bragte til veje.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-176" n="279,22">
   <label><hi rendition="#bol">forsøges</hi></label>
   <p>(hårdt) prøves.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-177" n="279,23">
   <label><hi rendition="#bol">at elske Christum høiere end Fader og Moder</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 10,37</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Hvo [hvem] som elsker Fader eller Moder mere end mig, er mig ikke værd; og hvo som elsker Søn eller Datter mere end mig, er mig ikke værd« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-178" n="280,2">
   <label><hi rendition="#bol">mellem Skriftestolen og Alteret</hi></label>
   <p>Altergangsprædikenen blev holdt i kirken efter skriftemålet i skriftestolen og inden nadveren ved alteret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-179" n="280,9">
   <label><hi rendition="#bol">hiin Indbydelse ... »kommer hid ... ere besværede«</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Matt 11,28</rs> (<ptr type="commentary" target="#yts-30" n="253,11"/>); men der hentydes formentlig også til <persName key="Thorvaldsen, Bertel">Bertel Thorvaldsen</persName>s Kristusstatue i alterpartiet i <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName>, hvor der på fodstykket står: »Kommer til mig / Matth. XI. 28.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="yts-180" n="280,11">
   <label><hi rendition="#bol">fandt Hvile for sin Sjel</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 11,29</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Tager mit Aag paa Eder, og lærer af mig, thi jeg er sagtmodig og ydmyg af Hiertet: saa skulle [skal] I finde Hvile for Eders Siele« (NT-1819).</p>
   <p/>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
