<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>To Taler ved Altergangen om Fredagen</title>
     
     <title type="short">TAF</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Anne Mette Hansen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Klaus Nielsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2008</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K12</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/taf/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/taf/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="taf-1" n="277,1">
   <label><hi rendition="#bol">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> blev sammen med <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> averteret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 184, den 7. aug. 1851. Begge skrifter blev omtalt i <hi rendition="#ita">Flyveposten,</hi> nr. 181, den 7. aug. 1851; efter at den anonyme anmelder kort har gjort rede for indholdet af <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> fortsætter han: »At han [SK] dermed synes at have afsluttet sin egentlige Forfattervirksomhed fremgaaer ikke alene af forskjellige Yttringer i det ovennævnte Skrift, men ogsaa af Fortalen til de hos samme Forlægger [C.A. Reitzel] samtidig dermed udkomne '<hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi>', der kunne [kan] ansees som Mønstre paa geistlig Veltalenhed.« Omtalen blev næsten enslydende bragt i <hi rendition="#ita">Fyens Avis,</hi> nr. 187, den 9. aug. 1851, sml. <ref target="../NB24/txt.xml#n128" type="journalsAndPapers" n="128">NB24:128</ref>, dateret den 13. aug. 1851, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 403f. – <hi rendition="#bol">Altergangen om Fredagen:</hi> På SKs tid blev der hver fredag kl. 9 holdt skriftemål og altergang i Vor Frue Kirke i København, hvor der foruden skriftetalen under skriftemålet også blev holdt en kort prædiken mellem skriftemålet og altergangen. Tre gange havde SK selv prædiket ved disse altergangsgudstjenester om fredagen, den 18. juni 1847, den 27. aug. 1847 og den 1. sept. 1848. Og han udgav dem alle tre som taler, dels som nr. II og nr. III i »Taler ved Altergang om Fredagen. Christelige Taler«, fjerde afdeling af <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), i <ref target="../CT/txt.xml#ss277" type="publishedWritings" n="277"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 10, 277</ref>-283 og 285-292, dels som nr. I i »Fra Høiheden vil han drage Alle til sig. Christelige Udviklinger«, nr. III i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850), i <ref target="../IC/txt.xml#ss155" type="publishedWritings" n="155"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 155</ref>-160.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-2" n="279,1">
   <label><hi rendition="#bol">En Ubenævnt ... helliges ... den hele Forfatter-Virksomhed, hvad den var fra Begyndelsen</hi></label>
   <p>sigter til Regine Schlegel, f. Olsen (1822-1904), forlovet med SK fra den 10. sept. 1840 til det endelige brud den 12. okt. 1841, forlovet med J.F. Schlegel den 28. aug. 1843 og gift med ham den 3. nov. 1847 i Vor Frelsers Kirke på Christianshavn. Da SK besluttede at udgive <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen,</hi> skrev han i kladden: »Dedicationen fra Regnskabet bruges her«, manuskript ms. 1.6 (se <ref target="../TAF/txr.xml#ss340" type="textCriticalAccount" n="340">tekstredegørelsen, s. 340</ref>). Sml. følgende passage i manuskriptmaterialet til <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> fra o. 1850: »Dedicationen til Regine Schlegel, / hvis der i mit <hi rendition="#ita">levende Live</hi> kan være Tale om en saadan, kunde vel finde Plads foran en lille Samling Fredags-Taler, men hører dog væsentligen til Skrifterne om min Forfatter-Virksomhed. Idet jeg træder saaledes afgjørende i Charakteren af det Religieuse som det, jeg har villet fra Begyndelsen, i det Øieblik er <hi rendition="#ita">hun</hi> den eneste Vigtige, da jeg til hende har et <hi rendition="#ita">Guds-</hi>Forhold. / Dedicationen kunde lyde: / R. S. helliges med dette Skrift en Forfatter-Virksomhed, som til en vis Grad tilhører hende, af den, som tilhører hende ganske. / Eller med en Samling Fredags-Taler: / R. S. helliges dette lille Skrift« (<ref target="../NB13/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="pap:X5B263" rend="NB13:4"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 263</ref>). I manuskriptmaterialet findes en række udkast med stærkt varierende ordlyd til dedikationer, som SK overvejede at lade trykke i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> hvis hoveddel udgøres af »Regnskabet«, fx »Til 'Regnskabet.' / Dedicationen kommer til at lyde / En Ubenævnt / hvis Navn engang vil nævnes / helliges / o: s: v:« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:X5B261" rend="FV,ms.2.47"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 261</ref>), og »<hi rendition="#ita">En Medlevende,</hi> / hvis Navn endnu maa forties, men som / Historien vil nævne, – dette være nu / et kortere eller et længere, – saalænge / den nævner mit, / helliges / med dette lille Skrift den / hele Forfatter-Virksomhed, hvad den / var fra Begyndelsen« (<ref target="../NB15/txt.xml#n130" type="journalsAndPapers" n="pap:X5B264" rend="NB15:130"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 264</ref>). I den trykte udgave af <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> der udkom samme dag som <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-1" n="277,1"/>), er der ingen dedikation. – <hi rendition="#bol">helliges:</hi> dediceres, tilegnes. – <hi rendition="#bol">fra Begyndelsen:</hi> <ptr type="commentary" target="#taf-4" n="281,2"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-3" n="281,1">
   <label><hi rendition="#bol">Forord</hi></label>
   <p>Om forordets tilblivelseshistorie, se <ref target="../TAF/txr.xml#ss348" type="textCriticalAccount" n="348">tekstredegørelsen, s. 348</ref>-351.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-4" n="281,2">
   <label><hi rendition="#bol">tog sin Begyndelse med »Enten – Eller«</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">Enten – Eller. Et Livs-Fragment,</hi> udg. af Victor Eremita, første og anden del, Kbh. 1843, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 2-3, udkom den 20. feb. 1843, se <ref target="../EE1/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 7</ref>. Sml. »Regnskabet« i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> s. 6f., hvor SK skriver: »Den Bevægelse Forfatterskabet beskriver er: <hi rendition="#ita">fra</hi> 'Digteren' – fra det Æsthetiske, <hi rendition="#ita">fra</hi> 'Philosophen' – fra det Speculative <hi rendition="#ita">til</hi> Antydningen af den meest inderlige Bestemmelse i det Christelige: <hi rendition="#bol">fra</hi> den <hi rendition="#ita">pseudonyme</hi> 'Enten – Eller' <hi rendition="#bol">gjennem</hi> 'Afsluttende Efterskrift', med <hi rendition="#ita">mit Navn som Udgiver,</hi> <hi rendition="#bol">til</hi> 'Taler ved Altergangen om Fredagen' *), af hvilke de to vare holdte i Frue Kirke« (<ref target="../FV/txt.xml#ss12" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="FV, 12"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 528</ref>); noten *), <ptr type="commentary" target="#taf-6" n="281,4"/>. Med »Taler ved Altergangen om Fredagen« sigtes til »Taler ved Altergang om Fredagen. Christelige Taler«, fjerde afdeling af <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-5" n="281,3">
   <label><hi rendition="#bol">ved Alterets Fod</hi></label>
   <p>på knæfaldet foran alteret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-6" n="281,4">
   <label><hi rendition="#bol">ingenlunde kalder sig et Sandheds-Vidne ... Digter og Tænker</hi></label>
   <p>se fx noten til det ovenfor anførte citat fra »Regnskabet« i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> s. 6f.: »Senere er der dog udkommet en ny Pseudonym: Anti-Climacus. Men just at det er en Pseudonym betyder, hvad ogsaa Navnet (<hi rendition="#ita">Anti-</hi>Cl.) antyder, at han er, omvendt, standsende. Hele den tidligere Pseudonymitet er lavere end 'den opbyggelige Forfatter'; den nye Pseudonym er en høiere Pseudonymitet. Dog saaledes 'standses' der jo: der udvises et Høiere, hvilket just tvinger mig tilbage indenfor min Grændse, dømmende mig, at mit Liv ikke svarer til saa høi en Fordring, og at altsaa Meddelelsen er et Digterisk. – Og lidt tidligere udkom i samme Aar en lille Bog: to ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger af H. H. Betydningen af denne lille Bog (der ikke saa meget forholder sig <hi rendition="#bol">i</hi> Forfatterskabet som totalt <hi rendition="#bol">til</hi> Forfatterskabet, og af den Grund ogsaa var anonym, for ganske at holdes udenfor) er ikke saa let at angive uden at gaae ind paa det Hele. Den er som et Sømærke, <hi rendition="#ita">efter</hi> hvilket der styres, vel at mærke, saaledes, at den Styrende forstaaer, at han just skal <hi rendition="#ita">holde sig paa en vis Afstand deraf.</hi> Den definerer Forfatterskabets Grændse. 'Forskjellen mellem et Geni og en Apostel' (Afhandl. Nr. 2) er: 'Geniet er uden Myndighed'. Men just fordi Geniet, som saadant, er uden Myndighed, har det heller ikke den sidste Concentration i sig, der giver Kraft og Berettigelse til at accentuere i Retning af: 'at lade sig slaae ihjel for Sandheden' (Afhandl. Nr. 1). Geniet, som saadant, bliver i en Reflexion« (<ref target="../FV/txt.xml#ss12" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="FV, 12"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 528</ref>). Se også følgende passage i »Et Ord om min Forfatter-Virksomheds Forhold til 'den Enkelte'«, nr. 2 i »'Den Enkelte'. Tvende 'Noter' betræffende [angående] min Forfatter-Virksomhed«, bilag til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed,</hi> posthumt udg. af P.C. Kierkegaard, Kbh. 1859, s. 106f., hvor SK skriver: »Et 'Sandheds-Vidne' kalder Forfatteren sig dog <hi rendition="#ita">(...)</hi> ikke, nei, o, nei langtfra. Ved et saadant forstaaes virkelig ikke Enhver, der siger noget Sandt <hi rendition="#ita">(...).</hi> Nei ved et 'Sandheds-Vidne' maa sees ethisk paa den personlige Existeren i Forhold til det Sagte, om den personlige Existeren udtrykker det Sagte« (<ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 649</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-8" n="281,6">
   <label><hi rendition="#bol">»uden Myndighed«</hi></label>
   <p>se foregående kommentar. Se også de to særskilte sider i forlængelse af »Regnskabet« i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> s. 13-14; s. 14, hvor SK skriver: »'<hi rendition="#ita">Uden Myndighed</hi>' at <hi rendition="#bol">gjøre opmærksom</hi> paa det Religieuse, det Christelige, er Categorien for hele min Forfatter-Virksomhed totalt betragtet. At jeg var 'uden Myndighed', har jeg fra første Øieblik indskærpet og stereotyp gjentaget; jeg betragter mig selv helst som en <hi rendition="#ita">Læser</hi> af Bøgerne, ikke som <hi rendition="#ita">Forfatter</hi>« (<ref target="../FV/txt.xml#ss18" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="FV, 18"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 534-535</ref>; 535). I hvert af forordene til de seks samlinger af opbyggelige taler fra 1843 og 1844 gentager SK, at forfatteren »ikke har Myndighed til at <hi rendition="#ita">prædike</hi>«, se <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>,3, 63,3, 113,3, 183,3, 231,3 og 289,3; forordet til den første samling, <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> (1843), jævnfører SK til i forordet til <hi rendition="#ita">En opbyggelig Tale</hi> (1850), se <ref target="../EOT/txt.xml#ss261" type="publishedWritings" n="261"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 261</ref>,2. Sml. også det gentagne udtryk, at bogen ikke har »Leiligheden, som gjør Taleren og gjør ham <hi rendition="#ita">myndig</hi>«, i hhv. forordet til <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> (1845) og til »En Leiligheds-Tale«, første afdeling af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847), se <ref target="../TTL/txt.xml#ss389" type="publishedWritings" n="389"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 389</ref>,3, og <ref target="../OTA/txt.xml#ss121" type="publishedWritings" n="121"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 121</ref>,3. Sml. endelig journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">NB:120</ref>, fra jan. 1847, hvor SK skriver: »Prædikenen opererer absolut, ene og alene ved Myndigheden, Skriftens, Christi[,] Apostlenes. <hi rendition="#ita">(...)</hi> En Prædiken forudsætter en Præst (Ordinationen)«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 87, og følgende passage i forordet til »Taler ved Altergang om Fredagen. Christelige Taler«, fjerde afdeling af <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), hvor det hedder, at disse taler »mangle et Væsentligt i at være og derfor heller ei bleve kaldte Prædikener«, <ref target="../CT/txt.xml#ss261" type="publishedWritings" n="261"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 10, 261</ref>,2f. (om den ordinerede præsts myndighed, <ptr type="commentary" target="#taf-31" n="286,2"/> og <ptr type="commentary" target="#taf-132" n="299,10"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-9" n="281,6">
   <label><hi rendition="#bol">»villet læse ... Existents-Forholds Urskrift ... paa en inderligere Maade« (jvf. ... »Afsluttende Efterskrift«)</hi></label>
   <p>tilpasset citat fra »En første og sidste Forklaring«, signet »S. Kierkegaard«, anbragt bagest i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift til de philosophiske Smuler. Mimisk-pathetisk-dialektisk Sammenskrift, Existentielt Indlæg,</hi> af Johannes Climacus, udg. af S. Kierkegaard (1846), i <ref target="../AE/txt.xml#ss573" type="publishedWritings" n="573"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 573</ref>,1-4, hvor SK skriver, at pseudonymernes betydning ligger i »paa en Afstand som er Dobbelt-Reflexionens Fjernhed at ville solo læse de individuelle, humane Existents-Forholds Urskrift, det Gamle, Bekjendte og fra Fædrene Overleverede, igjennem endnu engang om muligt paa en inderligere Maade.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-10" n="281,12">
   <label><hi rendition="#bol">Menneskeligheds og Menneske-Liighedens Tanke</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n154" type="journalsAndPapers" n="154">NB2:154</ref>, formentlig fra aug. 1847, hvor det hedder: »Hvad er Menneskelighed? Det er Menneske-Lighed. Uligheden er det Umenneskelige.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 202. Sml. også følgende passage i forordet til »'Den Enkelte'. Tvende 'Noter' betræffende [angående] min Forfatter-Virksomhed«, bilag til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed,</hi> s. 87f., hvor SK skriver: »Ingen Politik har kunnet, ingen Politik kan, ingen Verdslighed har kunnet, ingen Verdslighed kan, indtil den sidste Conseqvents gjennemtænke eller realisere denne Tanke: Menneske-Lighed. At realisere fuldkommen Lighed i Mediet 'Verds-Lighed' ɔ: i det Medium, hvis Væsen er Forskjellighed, og realisere den 'verds-ligt' ɔ: forskjelliggjørende, det er evigt umuligt, det kan man see paa Kategorierne. Thi hvis fuldkommen Lighed skulde naaes, maatte 'Verdslighed' reent bort, og naar fuldkommen Lighed er naaet, er 'Verdslighed' ophørt; men er det saa dog ikke som en Besathed, at 'Verdslighed' har faaet den Idee at ville fremtvinge fuldkommen Lighed, og verdsligt at ville fremtvinge den – i Verdslighed! Kun det Religieuse kan ved Evighedens Hjælp indtil det Sidste gjennemføre Menneske-Lighed, den gudelige [som angår forholdet til Gud], den væsentlige, den ikke-verdslige, den sande, den eneste mulige Menneske-Lighed; og derfor er ogsaa – det være sagt til dets Forherligelse – det Religieuse den sande Menneskelighed« (<ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 631f.</ref>). Sml. endelig renskriften til det forord, der var påtænkt til, men ikke blev anvendt i <hi rendition="#ita">En opbyggelig Tale</hi> (1850), hvor SK skriver, at det forundtes ham som opbyggelig forfatter i alt væsentligt at indeholde sin »Tanke-Virksomhed« i »denne ene Tanke: den Enkelte. / 'Den Enkelte'; den Enkelte, naturligviis religieust forstaaet, altsaa saaledes forstaaet, at Enhver, ubetinget Enhver, ja ubetinget Enhver, saasandt som dog vel Enhver har eller skulde have Samvittighed, kan være denne Enkelte, ogsaa skulde være det, sætte sin Ære i at ville være, men saa ogsaa finde Saligheden i at være, hvad der er Udtrykket for sand Gudsfrygt, sand Kjerlighed til Næsten, den sande Menneskelighed og den sande Menneske-Lighed«, se <ref target="../TAF/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">En opbyggelig Tale,</hi> s. 304-308.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-12" n="281,19">
   <label><hi rendition="#bol">70 Aar</hi></label>
   <p>allusion til den traditionelle opfattelse, at et menneskes alm. levetid er 70 år, en opfattelse, der går tilbage til <rs type="bible">Sl 90,10</rs>: »Vore leveår kan være halvfjerds, eller firs, hvis kræfterne slår til.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-13" n="281,20">
   <label><hi rendition="#bol">fare fort</hi></label>
   <p>begive sig, drage o.l. videre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-15" n="281,25">
   <label><hi rendition="#bol">Medlevende</hi></label>
   <p>samtidige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-16" n="281,28">
   <label><hi rendition="#bol">kan <hi rendition="#ita">(...)</hi> ikke for</hi></label>
   <p>kan ikke gøre for, ikke være skyld i.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-200" n="281,29">
   <label><hi rendition="#bol">guddommelige Kjerlighed, som ingen Forskjel gjør</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til de mange steder i GT og NT, hvor det siges, at hos Gud er der ingen personsanseelse, dvs. at Gud ikke gør forskel på mennesker, fx <rs type="bible">5 Mos 10,17</rs>; <rs type="bible">2 Krøn 19,7</rs>; <rs type="bible">Job 34,19</rs> (GT-1740), og <rs type="bible">ApG 10,34</rs>; <rs type="bible">Rom 2,11</rs>; <rs type="bible">Gal 2,6</rs>; <rs type="bible">1 Pet 1,17</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-17" n="281,31">
   <label>det <hi rendition="#bol">saa</hi> var</label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-18" n="281,34">
   <label><hi rendition="#bol">takkende for hvad ... Velvillie der kan være blevet mig beviist</hi></label>
   <p>sml. den afsluttende passage i indledningen til »Regnskabet« i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> s. 6, hvor SK skriver: »Hvad der <hi rendition="#ita">(...)</hi> vedkommer mig, og hvad der er mig saa kjert at det vedkommer mig, er at skulle og burde takke for, hvad Gunst og Velvillie og Imødekommen og Paaskjønnen der, i Almindelighed eller af de Enkelte særligen, er blevet mig beviist« (<ref target="../FV/txt.xml#ss11" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="FV, 11"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 527f.</ref>). – <hi rendition="#bol">blevet mig beviist:</hi> vederfaredes mig, blevet mig vist.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-19" n="281,39">
   <label><hi rendition="#bol">i Eftersommeren 1851</hi></label>
   <p>Om ændring af dateringen fra trykmanuskriptet til førstekorrekturen, se <ref target="../TAF/txr.xml#ss351" type="textCriticalAccount" n="351">tekstredegørelsen, s. 351</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-20" n="283,2">
   <label><hi rendition="#bol">Luc. VII, 47</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-26" n="285,10"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-21" n="285,2">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-22" n="285,2">
   <label><hi rendition="#bol">ikke kom til Verden for at dømme</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 3,16-19</rs>, hvor Jesus siger: »For således elskede Gud verden, at han gav sin enbårne søn, for at enhver, som tror på ham, ikke skal fortabes, men have evigt liv. For Gud sendte ikke sin søn til verden for at dømme verden, men for at verden skal frelses ved ham. Den, der tror på ham dømmes ikke; den, der ikke tror, er allerede dømt, fordi han ikke har troet på Guds enbårne søns navn. Og dette er dommen, at lyset er kommet til verden, og menneskene elskede mørket frem for lyset, fordi deres gerninger var onde.« Se også <rs type="bible">Joh 12,47</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-201" n="285,4">
   <label><hi rendition="#bol">uden</hi> til Dig</label>
   <p>undtagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-24" n="285,4">
   <label><hi rendition="#bol">til hvem skulle vi saa gaae hen</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 6,68</rs>, hvor det fortælles, at apostlen Peter på Jesu spørgsmål, om de tolv disciple også ville forlade ham, svarede: »Herre, til hvem skulle [skal] vi gaae hen? du haver det evige Livs Ord« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-25" n="285,8">
   <label><hi rendition="#bol">vi som syndede meget ved at elske lidet</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Luk 7,47</rs>, se følgende kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-26" n="285,11">
   <label><hi rendition="#bol">Luc. VII, 47: Men hvem Lidet forlades elsker lidet</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Luk 7,47</rs> (NT-1819); SK skriver 'Men' med stort begyndelsesbogstav og udelader komma efter 'forlades'. Citatet indgår i beretningen i <rs type="bible">Luk 7,36-50</rs> om synderinden i farisæerens hus. Sml. nr. III i <hi rendition="#ita">»Ypperstepræsten« – »Tolderen« – »Synderinden« tre Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (1849), i <ref target="../YTS/txt.xml#ss271" type="publishedWritings" n="271"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 271</ref>-280, og <hi rendition="#ita">En opbyggelig Tale</hi> (1850), i <ref target="../EOT/txt.xml#ss255" type="publishedWritings" n="255"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 255</ref>-273.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-27" n="285,12">
   <label><hi rendition="#bol">A. T.</hi></label>
   <p>andægtige tilhører.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-28" n="285,12">
   <label><hi rendition="#bol">Ved Alteret lyder jo Indbydelsen »kommer hid alle I ... jeg vil give Eder Hvile«</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Matt 11,28</rs>, hvor Jesus siger: »Kommer hid til mig Alle, som arbeide og ere besværede! og jeg vil give Eder Hvile« (NT-1819). Desuden hentydes der formentlig til Bertel Thorvaldsens Kristusstatue i alterpartiet i Vor Frue Kirke i København (<ptr type="commentary" target="#taf-126" n="298,18"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-29" n="285,19">
   <label><hi rendition="#bol">Alterets Retfærdiggjørelse</hi></label>
   <p>retfærdiggørelse af alteret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-214" n="285,22">
   <label><hi rendition="#bol">en vanskelig Sag ... at kunne komme til Amen ... kommer han ikke til Amen</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen NB11:90, fra slutningen af maj el. begyndelsen af juni 1849: »At bede sig ud som man siger at græde sig ud [komme til en ende med sin gråd (og sorg)]. / Og naar Du da ganske har bedet Dig ud, da bliver der kun Eet tilbage: Amen.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 52. Og journaloptegnelsen NB11:91, hvor SK under overskriften »Thema til en opbyggelig Tale« skriver: »<hi rendition="#ita">Den Kunst at komme til Amen.</hi> / Det er ikke saa let. Der synes bestandigt at være mere at tilføie. En Beslutning, Troens Beslutning.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 52.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-31" n="286,2">
   <label><hi rendition="#bol">Der tilsiges Dig alle Dine Synders naadefulde Forladelse</hi></label>
   <p>hentyder til absolutionen, dvs. syndsforladelsen under håndspålæggelse i skriftemålet, hvor præsten siger til hver enkelt: »Efterdi I af Hiertet angrer og fortryder eders Synder og i en stadig Tro henflyer til GUds Barmhiertighed i Christo JEsu, lover derhos [desuden] ved GUds Naade at beflitte eder paa et bedre og skikkeligere Liv herefter, da paa GUds og mit Embedes Vegne, efter den Magt og Myndighed GUd selv har givet mig her oven fra til at forlade Synderne paa Jorden, tilsiger jeg eder alle eders Synders <hi rendition="#ita">Forladelse i Navn GUd Faders, Søns og Hellig Aands, Amen!</hi>« <hi rendition="#ita">Dannemarkes og Norges Kirke-Ritual,</hi> Kbh. 1762 [1685] (forkortet <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi>), s. 146f., der stadig var gældende på SKs tid. – <hi rendition="#bol">naadefulde:</hi> barmhjertige, nådige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-32" n="286,4">
   <label><hi rendition="#bol">gudelig forstaaet</hi></label>
   <p>forstået i forhold til Gud, religiøst forstået.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-202" n="286,7">
   <label><hi rendition="#bol">beholder</hi></label>
   <p>tilregner; formentlig allusion til <rs type="bible">Joh 20,23</rs>, hvor Jesus efter sin opstandelse siger til disciplene: »Hvem I forlade Synderne, dem ere de forladne, og hvem I beholde dem, ere de beholdne« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-34" n="286,12">
   <label><hi rendition="#bol">kaste af</hi></label>
   <p>afkaste (om byrder o.l.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-36" n="286,16">
   <label><hi rendition="#bol">fuldkommede</hi></label>
   <p>fuldbyrdede, virkeliggjorde fuldt ud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-37" n="286,18">
   <label><hi rendition="#bol">Pantet derpaa</hi></label>
   <p>hentydning til nadverelementerne, Jesu Kristi legeme og blod, som pant, dvs. som tegn, der giver bekræftelse på el. forvisning om syndernes forladelse. Se spørgsmål og svar om nadveren i Martin Luthers (<ptr type="commentary" target="#taf-111" n="296,26"/>) lille katekismus, hvor man på spørgsmålet: »Hvoraf veed du, at Jesus Christus er død for dig?« skal svare således: »Af det hellige Evangelio [evangelium], og af de Ord om Sacramentet, og ved hans Legem og Blod i Sacramentet, der ere mig givne som et Pant derpaa«, <hi rendition="#ita">Doct. Morten Luthers liden (eller mindre) Catechismus,</hi> Kbh. [uden årstal og sidetal; ty. 1529].</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-38" n="286,20">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>givetvis.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-39" n="286,25">
   <label><hi rendition="#bol">ikke havde været en værdig Gjest ved Alteret</hi></label>
   <p>hentyder til præstens indledende tiltale til nadvergæsterne, hvor det hedder: »Paa det, kiæreste Christi Venner! at I rettelig og værdelig [værdigt] kunne [kan] annamme det høiværdige Sacramente, da bør Eder disse to Ting her besynderlig [særlig] at vide, som er, hvad I skulle [skal] troe og giøre. Disse Ord, Christus sagde: Det er mit Legem, som gives for Eder. Item [ligeledes]: Det er mit Blod, som udgydes for Eder til Syndernes Forladelse, skulle I fuldkommeligen troe saa [således] at være i Sandhed, at JEsus Christus er der selv tilstæde med sit Legem og Blod i Sacramentet efter Ordets Lydelse. Dernæst skulle I ogsaa troe af Christi Ord: 'til Syndernes Forladelse', at JEsus Christus skienker Eder sit Legem og Blod til en Stadfæstelse paa alle eders Synders Forladelse. Paa det sidste skulle I og [også] giøre Christi Befaling fyldest, der, som han saa [således] byder Eder sigende: Tager hen [modtag] og æder [spis] det. Item: Drikker alle her af. Item: Dette giører til min Ihukommelse; thi han haver givet os sit Legem og Blod at æde og drikke til Syndernes Forladelse, og derhos [desuden] ihukomme hans hellige Død og Pine. Derfor, naar I saa [således] troe disse Christi Ord, og giøre efter denne hans Befaling, da ere I ret prøvede, som Paulus siger, og kunne værdigen [på en værdig måde] æde Christi Legem og drikke hans Blod til eders Synders Forladelse!« <hi rendition="#ita"><title>Forordnet Alter-Bog for Danmark</title>,</hi> Kbh. 1830 [1688], ktl. 381 (forkortet <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi>), s. 252f. Det var en ofte udtrykt anfægtelse hos fromme kristne, især blandt pietister, om de var værdige til at gå til alters. Denne anfægtelse skyldtes især Paulus' advarende ord i <rs type="bible">1 Kor 11,27-29</rs>: »Derfor, hvo [hver den] som æder dette Brød, eller drikker Herrens Kalk uværdeligen [på en uværdig måde], skal være skyldig i Herrens Legeme og Blod. Men hvert Menneske prøve sig selv, og saaledes æde han af Brødet, og drikke af Kalken. Thi hvo som æder og drikker uværdeligen, æder og drikker sig selv til Dom, i det han ikke giør Forskiel paa Herrens Legeme« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-40" n="286,27">
   <label>dette <hi rendition="#bol">er saa</hi></label>
   <p>forholder sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-41" n="286,27">
   <label><hi rendition="#bol">ville</hi> vi</label>
   <p>vil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-42" n="286,27">
   <label><hi rendition="#bol">fordølge</hi></label>
   <p>holde hemmelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-43" n="286,34">
   <label><hi rendition="#bol">forsage</hi></label>
   <p>tabe modet, blive forknytte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-44" n="287,1">
   <label><hi rendition="#bol">Lader os da i de foreskrevne korte Øieblikke betænke dette Ord</hi></label>
   <p>En lignende formulering i forskellige variationer anvendes gang på gang af J.P. Mynster som introduktion af temaet for en prædiken, jf. især <hi rendition="#ita"><title>Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</title>,</hi> 3. opl., bd. 1-2, Kbh. 1837 [1823], ktl. 229-230 og ktl. 2191 (forkortet <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage</hi>); fx bd. 1, s. 59: »vi ville [vil] denne Gang tale med hverandre / <hi rendition="#ita">om det store Gode, at være en Christen</hi>«; s. 132: »men denne Gang ville vi med hinanden ret betragte / <hi rendition="#ita">den christelige Taalmodighed</hi>«; s. 207: »i det jeg denne Gang taler / <hi rendition="#ita">om vor Daabs Pagt</hi>«; s. 361: »lader os stræbe at overbevise os om, / <hi rendition="#ita">at vi alle, eenfoldigen og oprigtigen, skulle </hi>[skal] <hi rendition="#ita">holde os til den samme christelige Tro</hi>«; bd. 2, s. 95: »vi maae paaminde om, / <hi rendition="#ita">at ogsaa Gienvordigheder kunne </hi>[kan] <hi rendition="#ita">vorde Fristelser</hi>«; s. 340: »Lader os derfor nu overveie, / <hi rendition="#ita">hvorledes vi skulle fortsætte de hellige Mænds Værk, som have bevirket vor Kirkes Forbedring</hi>«; s. 382: »naar vi tale om / <hi rendition="#ita">Døden som en Søvn.</hi>« – <hi rendition="#bol">de foreskrevne korte Øieblikke:</hi> Det var en regel fra reformationens første tid, at der skulle prædikes, når der blev holdt nadver ved en hverdagsgudstjeneste, og denne regel blev holdt i hævd i Vor Frue Kirke, landets mønsterkirke. Denne kommunionsprædiken eller altergangsprædiken var – i forhold til prædikenen på søn- og helligdage – ganske kort, af ti til femten minutters varighed, og blev holdt over en frit valgt tekst. Se § 28 i J.P. Mynsters »Forslag til et: Kirke-Ritual for Danmark«, s. 19, og »Bemærkninger ved Forslagene«, s. 39, i <hi rendition="#ita">Udkast til en Alterbog og et Kirke-Ritual for Danmark,</hi> Kbh. 1839 (forkortet <hi rendition="#ita">Udkast til en Alter- og Ritualbog</hi>), som dog aldrig blev autoriseret, men i en vis udstrækning afspejler samtidens praksis. Om en videre diskussion heraf, se C.T. Engelstoft <hi rendition="#ita">Liturgiens eller Alterbogens og Kirkeritualets Historie i Danmark,</hi> Kbh. 1840, s. 286f., og især H.N. Clausen <hi rendition="#ita">Under hvilken Form maa den reviderede Liturgie ønskes indført i vore Menigheder og anvendt i vore Kirker?</hi> Kbh. 1841, hvor der, s. 17, argumenteres imod altergangsprædikener: »Ved <hi rendition="#ita">Alterens Sakrament</hi> har det frie, homiletiske Ord sin Plads anviist i den forberedende <hi rendition="#ita">Skriftetale.</hi>«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-45" n="287,4">
   <label>Du, <hi rendition="#bol">m. T.</hi></label>
   <p>min tilhører.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-46" n="287,4">
   <label><hi rendition="#bol">taler saaledes nu i dette Øieblik, inden Du gaaer op til Alteret</hi></label>
   <p>hentyder til, at altergangsprædikenen (<ptr type="commentary" target="#taf-44" n="287,1"/>) blev holdt i kirkerummet efter skriftemålet, som fandt sted inde i skriftestolen (et særligt aflukket rum, placeret enten i kirken el. i sakristiet), og inden nadveren oppe ved alteret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-47" n="287,5">
   <label><hi rendition="#bol">formenende</hi></label>
   <p>antagende, menende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-48" n="287,9">
   <label><hi rendition="#bol">været til Glæde og Velsignelse</hi></label>
   <p>spiller formentlig på det faste udtryk som hilsen el. ønske til den, der har været til alters: »Til lykke og velsignelse!«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-49" n="287,10">
   <label><hi rendition="#bol">er det <hi rendition="#ita">(...)</hi> ikke saa</hi></label>
   <p>forholder det sig ikke således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-50" n="287,17">
   <label><hi rendition="#bol">Sorgen efter Gud</hi></label>
   <p>den sorgfulde el. bekymrede længsel efter Gud – med den bagved liggende tanke: pga. adskillelsen efter syndefaldet. Også tankegangen i <rs type="bible">2 Kor 7,9-10</rs> spiller med; her skriver Paulus til korintherne, at han er glad, »fordi I blev bedrøvede til omvendelse. Jeres bedrøvelse var nemlig efter Guds vilje, så I altså ikke har lidt skade af os. For bedrøvelse efter Guds vilje virker omvendelse til frelse, som ikke fortrydes, men bedrøvelse i verdens forstand virker død.« Se endvidere journaloptegnelsen <ref target="../EE/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">EE:16</ref>, dateret den 10. feb. 1839, hvor SK skriver: »Deri viser sig den dybe gjennemgribende Betydning af Arvesynden, at al Χstd. [kristendom] begynder i den Enkelte begynder med Sorg – <hi rendition="#ita">Sorgen efter Gud.</hi>« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 11.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-51" n="287,27">
   <label><hi rendition="#bol">Syndfloden</hi></label>
   <p>sigter til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 6-9</rs> om syndfloden. Her fortælles det, at da Gud så, at menneskenes ondskab var stor, og at alt, hvad de ville og planlagde, kun var ondt, besluttede han at sende en stor vandflod for at udslette mennesker, kvæg, krybdyr og himlens fugle fra jordens overflade.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-52" n="287,27">
   <label><hi rendition="#bol">Babels Forvirring</hi></label>
   <p>sigter til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 11,1-9</rs> om Babelstårnet. Her fortælles det, at hele jorden havde ét sprog, og at menneskene besluttede at bygge en by med et tårn, der skulle nå op til himlen, for at skabe sig et navn og for ikke at blive spredt ud over hele jorden. Men da Gud indså, at det ville sætte dem i stand til at gennemføre alt, hvad de forsøgte sig med, forvirrede han deres sprog, så de ikke kunne forstå hinanden, og spredte dem ud over hele jorden, så de måtte holde op med at bygge byen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-53" n="287,28">
   <label><hi rendition="#bol">Sodoma og Ghomorras Undergang</hi></label>
   <p>sigter til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 18,16-19</rs>,28 om Sodoma og Gomorras ødelæggelse. Her fortælles det, at Gud i sin vrede ødelagde de to byer, fordi synden i dem var meget stor. Sodoma og Gomorra var formentlig beliggende SV for Salthavet (Det Døde Hav).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-54" n="287,28">
   <label><hi rendition="#bol">Christi uskyldige Død</hi></label>
   <p>se kap. 4 »Om Menneskets Opreisning ved Jesum Christum, Guds Søn, af sin Fordærvelse«, § 7.a, i <hi rendition="#ita"><title>Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</title></hi> (af N.E. Balle og C.B. Bastholm, gerne omtalt som <hi rendition="#ita"><title>Balles Lærebog</title></hi>), Kbh. 1824 [1791], ktl. 183, s. 43: »<hi rendition="#ita">Jesus var aldeles uskyldig,</hi> og maatte lide, uden <hi rendition="#ita">mindste Feyl</hi> eller <hi rendition="#ita">Brøde</hi> paa hans egen Side.« Her henvises til <rs type="bible">Luk 23,4</rs> og <rs type="bible">Matt 27,4</rs>.18-19.23-24.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-55" n="287,29">
   <label><hi rendition="#bol">Kjerlighedens Offer</hi></label>
   <p>se kap. 4, § 7.b, i <hi rendition="#ita">Balles Lærebog,</hi> s. 43: »<hi rendition="#ita">Jesus havde frivilligen paataget sig at lide,</hi> af Kierlighed og Medynk over os Syndere, efter sin himmelske Faders Raad og Villie, da vi ellers havde været evig ulyksalige i vore Synder.« Her henvises til <rs type="bible">Fil 2,6-8</rs> og <rs type="bible">Joh 10,11-18</rs>. Se også § 7.c, anmærkning b, s. 45: »<hi rendition="#ita">Da Jesus opofrede sig selv til en Forsoning for Verdens Synder, viiste han sig som den rette af Gud beskikkede ypperste Præst,</hi> og bragte et Offer til Forligelse, hvilket haver allene Gyldighed for alle i al Evighed.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-56" n="287,36">
   <label><hi rendition="#bol">sætter strengt Grændsen og siger: ikke videre</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Job 38,8-11</rs> i Jens Møllers oversættelse af »Jobs Bog« i <hi rendition="#ita"><title>Det Gamle Testaments poetiske og prophetiske Skrifter, efter Grundtexten paa ny oversatte</title></hi> af J. Møller og R. Møller, bd. 1-3, Kbh. 1828-30, ktl. 86-88 og ktl. 89-91; bd. 1, s. 87, hvor Gud siger til Job: »Og hvo [hvem] omsluttede Havet med Dørre, der [da] det frembrast og udgik af Moders Liv? der jeg gav det Skyerne til Klædning, og Taage til Svøb; der jeg grov mine Grændser omkring det, og satte Bomme og Dørre derfor? Og jeg sagde: hertil skal du komme og ikke længere; her skal dine Bølgers Overmod brydes.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-58" n="288,4">
   <label><hi rendition="#bol">forskylde</hi></label>
   <p>gøre sig skyld i.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-59" n="288,5">
   <label><hi rendition="#bol">begangne</hi></label>
   <p>begåede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-60" n="288,10">
   <label><hi rendition="#bol">slaaer Øiet ned</hi></label>
   <p>allusion til Jesu lignelse om farisæeren og tolderen i <rs type="bible">Luk 18,9-14</rs>, hvor det fortælles, at tolderen »stod langt borte, og vilde end ikke opløfte Øinene til Himmelen«, v. 13 (NT-1819). Herom skriver SK i journaloptegnelsen <ref target="../NB4/txt.xml#n149" type="journalsAndPapers" n="149">NB4:149</ref>, fra april 1848: »Pharisæeren og Tolderen. / Den Ene slog Øiet op / Den Anden slog Øiet ned / hvorledes den sande Bedende slaaer Øiet op og hvorledes den slaaer det ned.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 355; samt i journaloptegnelsen <ref target="../NB7/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB7:17</ref>, fra sept. 1848, hvor SK ligeledes beskæftiger sig med forskellen mellem tolderen og farisæeren: »3) Tolderen slaaer Øiet ned. / Pharisæeren har formdl. [formodentlig] stolt hævet det op.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 85,11-12. Sml. »II. Luc. XVIII, 13« i <hi rendition="#ita">»Ypperstepræsten« – »Tolderen« – »Synderinden«, tre Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (1849), i <ref target="../YTS/txt.xml#ss261" type="publishedWritings" n="261"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 261</ref>-269, hvor det om tolderen hedder: »<hi rendition="#ita">Og han ville end ikke opløfte Øinene til Himlen,</hi> altsaa han slog Øiet ned«, s. 266,5.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-61" n="288,13">
   <label><hi rendition="#bol">frastødende</hi></label>
   <p>ved at støde fra.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-62" n="288,13">
   <label><hi rendition="#bol">befæster det svælgende Dyb</hi></label>
   <p>allusion til Jesu lignelse om den rige mand og Lazarus i <rs type="bible">Luk 16,19-31</rs>, hvor Abraham siger til den rige mand i dødsriget, at der er »imellem os og Eder et stort Svælg befæstet, at de, som ville [vil] fare herfra ned til Eder, kunne [kan] ikke, og de kunne ikke heller fare derfra over til os«, v. 26 (NT-1819). – <hi rendition="#bol">svælgende:</hi> afledt af svælg, dyb afgrund el. kløft.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-203" n="288,19">
   <label><hi rendition="#bol">Intet mindre end</hi></label>
   <p>alt andet end, slet ikke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-63" n="288,21">
   <label><hi rendition="#bol">Hvor skal jeg henflye ... tager jeg Morgenrødens Vinger ... da er den der</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Sl 139,7-10</rs>: »Hvor skal jeg gaae fra din Aand? og hvor skal jeg flye fra dit Ansigt? Dersom jeg farer op til Himmelen, da er du der, og reder jeg Seng i Helvede, see, da er du der. Vilde jeg tage Morgenrødens Vinger, vilde jeg boe hos det yderste Hav: Saa skulde ogsaa der din Haand føre mig, og din høire Haand holde mig fast« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-67" n="288,34">
   <label><hi rendition="#bol">»Brodermorderens« Lidelse ... kjende ham paa Retfærdighedens Mærke</hi></label>
   <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 4,1-16</rs> om Kains mord på sin bror Abel. Da Kain havde slået Abel ihjel, fordi Gud tog imod Abels offergaver, men ikke imod Kains, sagde Gud til Kain, at han herefter skulle være bandlyst, fredløs og flygtning på jorden. Da Kain sagde, at den straf var for stor til at bære, for så kunne jo enhver, der mødte ham, slå ham ihjel, satte Gud et mærke på hans pande, for at ingen, der mødte ham, skulle slå ham ihjel.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-68" n="289,5">
   <label><hi rendition="#bol">aabenbar</hi></label>
   <p>synlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-69" n="289,5">
   <label><hi rendition="#bol">vil skjule den</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">1 Pet 4,8</rs> (<ptr type="commentary" target="#taf-95" n="295,9"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-204" n="289,6">
   <label><hi rendition="#bol">gjør Skylden frygteligere aabenbar end Retfærdigheden</hi></label>
   <p>gør skylden synlig på en frygteligere måde, end retfærdigheden gør.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-70" n="289,21">
   <label><hi rendition="#bol">Lader Retfærdigheden sig ikke spotte</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Gal 6,7</rs>, hvor Paulus skriver: »Far ikke vild! Gud lader sig ikke spotte.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-218" n="289,34">
   <label><hi rendition="#bol">Menneskenes utaknemlige Slægt</hi></label>
   <p>den utaknemlige menneskehed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-72" n="290,5">
   <label>det <hi rendition="#ita">(...)</hi> <hi rendition="#bol">er saa</hi></label>
   <p>forholder sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-73" n="290,14">
   <label><hi rendition="#bol">efter Skriftens Ord, at forlige Dig med ham</hi></label>
   <p>henviser til <rs type="bible">2 Kor 5,20</rs>, hvor Paulus skriver til korintherne: »vi bede i Christi Sted: lader Eder forlige med Gud« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-75" n="290,28">
   <label>spærrer mig enhver <hi rendition="#bol">Udflugt</hi></label>
   <p>mulighed for flugt; udvej.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-76" n="290,29">
   <label><hi rendition="#bol">Besmykkelse</hi>r</label>
   <p>det at fremstille noget (især noget dadelværdigt) på en sådan måde, at det synes bedre, end det virkelig er, pynte på noget.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-77" n="290,30">
   <label><hi rendition="#bol">Ordet, der dømmende trænger ind</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Hebr 4,12</rs>: »Thi det Guds Ord er levende og kraftigt, og skarpere end noget tveegget Sværd, og trænger igiennem, indtil det adskiller baade Siel og Aand, baade Ledemod [led] og Marve, og dømmer over Hiertets Tanker og Raad« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-78" n="290,36">
   <label><hi rendition="#bol">Gud er uforandret Kjerlighed</hi></label>
   <p>allusion dels til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>: »Den, der ikke elsker, kender ikke Gud, for Gud er kærlighed«, dels til <rs type="bible">1 Joh 4,16</rs>: »Gud er kærlighed, og den, der bliver i kærligheden, bliver i Gud, og Gud bliver i ham.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-79" n="291,5">
   <label>den <hi rendition="#bol">slutter af</hi></label>
   <p>afslutter (sagen).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-205" n="291,16">
   <label><hi rendition="#bol">nænt</hi></label>
   <p>nænnet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-80" n="291,17">
   <label><hi rendition="#bol">Skilsmissen</hi></label>
   <p>adskillelsen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-215" n="291,19">
   <label><hi rendition="#bol">glad i Himlen</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Luk 15,7</rs>, hvor Jesus slutter sin lignelse om det tabte får med ordene: »Jeg siger jer: Sådan bliver der større glæde i himlen over én synder, der omvender sig, end over nioghalvfems retfærdige, som ikke har brug for omvendelse.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-216" n="291,19">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-81" n="291,21">
   <label><hi rendition="#bol">er det <hi rendition="#ita">(...)</hi> ikke saa</hi></label>
   <p>forholder det sig ikke således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-82" n="291,21">
   <label><hi rendition="#bol">fortjenes</hi></label>
   <p>opnås, erhverves som fortjeneste (<ptr type="commentary" target="#taf-84" n="291,30"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-83" n="291,26">
   <label><hi rendition="#bol">(V. 42 Slutning) taler Christus om to Skyldnere ... Svaret er: Den, hvem Meget blev tilgivet</hi></label>
   <p>henviser til <rs type="bible">Luk 7,41-43</rs>, der gengiver følgende samtale mellem Jesus og farisæeren Simon, hos hvem Jesus er til middag: »Jesus sagde: en Mand, som udlaante Penge, havde to Skyldnere; den Ene var fem hundrede Penninge skyldig; men den Anden halvtrediesindstive [halvtredsindstyve]. Men der [da] de havde ikke at betale med, gav han dem begge det efter. Siig: hvilken af dem skal derfor elske ham meest? Men Simon svarede og sagde: jeg holder for [antager], den, som han eftergav meest. Men han [Jesus] sagde til ham: du dømte ret« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-84" n="291,30">
   <label><hi rendition="#bol">det Fortjenstlige</hi>s</label>
   <p>det fortjenstfulde, det prisværdige; i den lutherske dogmatik udtryk for den fejlagtige opfattelse, at man kan gøre sig fortjent over for Gud (til retfærdighed og frelse) i kraft af sine egne handlinger og præstationer, se fx art. 4, art. 6 og art. 20 i det første lutherske bekendelsesskrift <hi rendition="#ita">Confessio Augustana</hi> (lat., <hi rendition="#ita">Den augsburgske Bekendelse</hi>) fra 1530.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-86" n="292,2">
   <label><hi rendition="#bol">For at skulle helbredes maa han troe – nu troer han, og bliver helbredet</hi></label>
   <p>se fx beretningen i <rs type="bible">Matt 9,27-31</rs> om Jesu helbredelse af to blinde. Her fortælles det, at to blinde fulgte efter Jesus; »de råbte: 'Forbarm dig over os, Davids søn!' Da han var kommet hjem, kom de blinde hen til ham, og Jesus spurgte dem: 'Tror I, at jeg kan gøre det?' De svarede: 'Ja, Herre!' Da rørte han ved deres øjne og sagde: 'Det skal ske jer, som I tror.' Og deres øjne åbnedes.« Se fx også beretningen i <rs type="bible">Joh 9</rs> om Jesu helbredelse af den blindfødte. Om den mand, der havde været blind fra fødslen, fortælles det ganske vist ikke, at han udtrykte sin tro, inden Jesus helbredte ham; men da farisæerne ikke kunne få ham til at tage afstand fra Jesus og havde jaget ham ud af synagogen, fortælles det, at Jesus mødte ham og sagde til ham: »'Tror du på Menneskesønnen?' Han spurgte: 'Hvem er det, Herre, så jeg kan tro på ham?' Jesus sagde til ham: 'Du har set ham; det er ham, der taler med dig.' Han sagde: 'Jeg tror, Herre.' Og han tilbad ham«, v. 35-37.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-87" n="292,9">
   <label><hi rendition="#bol">guddommelig stærk i Svaghed</hi></label>
   <p>formentlig allusion til <rs type="bible">2 Kor 12,9</rs>, hvor Paulus skriver, at Herren sagde til ham: »min Naade er dig nok, thi min Kraft fuldkommes i Skrøbelighed« (NT-1819). Jf. v. 10, hvor Paulus tilføjer: »Derfor er jeg vel tilfreds i Skrøbeligheder, i Forhaanelser, i Nød, i Forfølgelser, i Angester for Christi Skyld; thi naar jeg er skrøbelig, da er jeg mægtig« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-88" n="292,20">
   <label><hi rendition="#bol">det Opbyggelige i sit Første altid er det Forfærdende</hi></label>
   <p>sml. marginaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n145" type="journalsAndPapers" n="145.a">NB:145.a</ref>, fra feb. el. marts 1847, hvor SK skriver: »Det første Indtryk af det Opbyggelige er imidlertid <hi rendition="#ita">forfærdende,</hi> naar da Mskene [menneskene] give sig Tid til at forstaae det ret, thi at lide eengang vil her være ligesom at være syg eengang ɔ: hele Livet igjennem. Men jordisk Kløgt og Utaalmodighed maa hell. ikke forlange at man skulde kunne tale den Trøst til – naar man da skal tale om det Christelige; thi det Christeliges Trøst begynder først der, hvor den mskelige Utaalmodighed reent vilde fortvivle. Saa dybt ligger det Christelige: <hi rendition="#ita">først</hi> maa man see nøie til for at finde det <hi rendition="#ita">Forfærdende,</hi> og saa igjen nøie til, saa finder man det <hi rendition="#ita">Opbyggelige.</hi> Ak i Almdl. seer man hverken nøie til i første Forhold ei hell. i andet.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 98<hi rendition="#ita">m,</hi>22-40. – <hi rendition="#bol">i sit Første:</hi> i sin førstning, dvs. i sin første begyndelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-89" n="292,21">
   <label><hi rendition="#bol">som Kjerlighed til Gud i sit Første altid er Sorg</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-50" n="287,17"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-90" n="292,28">
   <label><hi rendition="#bol">selsomt</hi></label>
   <p>sælsomt, besynderligt, ejendommeligt, forunderligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-91" n="292,30">
   <label><hi rendition="#bol">ved Afmagten, dog maaskee den Stærkeste</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-87" n="292,9"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-92" n="293,2">
   <label><hi rendition="#bol">1 Peter IV, 8</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-95" n="295,9"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-93" n="295,2">
   <label><hi rendition="#bol">Fuglene havde Reder ... Du havde ikke det, hvortil Du kunde hælde Dit Hoved</hi></label>
   <p>fri, tilpasset gengivelse af <rs type="bible">Matt 8,20</rs>, hvor Jesus siger: »Ræve have Huler, og Himmelens Fugle Reder; men Menneskens Søn haver ikke det, hvortil han kan hælde sit Hoved« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-206" n="295,6">
   <label><hi rendition="#bol">er skjult i Dig</hi></label>
   <p>formentlig allusion til <rs type="bible">Kol 3,3</rs>, hvor Paulus skriver til kolossenserne: »jeres liv er skjult med Kristus i Gud.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-207" n="295,6">
   <label><hi rendition="#bol">er <hi rendition="#ita">(...)</hi> vel forvaret</hi></label>
   <p>er vel beskyttet, i sikkerhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-94" n="295,6">
   <label><hi rendition="#bol">skjuler »Kjerligheden« Syndernes Mangfoldighed</hi></label>
   <p>se følgende kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-95" n="295,9">
   <label><hi rendition="#bol">1 Peter IV, 8: Kjerligheden skal skjule Syndernes Mangfoldighed</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">1 Pet 4,8</rs>: »Men haver for alle Ting en inderlig Kierlighed til hverandre; thi Kierligheden skal skiule Synders Mangfoldighed« (NT-1819). I sit eget eksemplar af <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-39" n="286,25"/>), som findes på Det Kgl. Bibliotek, har SK i epistelteksten <rs type="bible">1 Pet 4,7</rs>b-11 til 6. søndag efter påske, s. 96, understreget dele af første halvvers og hele andet halvvers af v. 8 og udfor i marginen skrevet hhv. »Luc. 7,47« (<ptr type="commentary" target="#taf-26" n="285,11"/>) og »Jac: 5,20«, hvor det hedder: »hvo [den] som omvender en Synder fra hans Veis Vildfarelse, han frelser en Siel fra Døden, og skiuler Synders Mangfoldighed« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-96" n="295,11">
   <label><hi rendition="#bol">Dette gjælder ... om menneskelig Kjerlighed ... andetsteds videre have udført ... skjuler Syndernes Mangfoldighed</hi></label>
   <p>sigter til nr. V »Kjerlighed skjuler Syndernes Mangfoldighed« i <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger,</hi> anden følge (1847), i <ref target="../KG/txt.xml#ss278" type="publishedWritings" n="278"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 278</ref>-297.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-208" n="295,15">
   <label><hi rendition="#bol">Kjerligheden gjør <hi rendition="#ita">(...)</hi> blind</hi></label>
   <p>jf. talemåden 'kærlighed er blind', optegnet som nr. 1427 i N.F.S. Grundtvig <hi rendition="#ita"><title>Danske Ordsprog og Mundheld</title>,</hi> Kbh. 1845, ktl. 1549, s. 54, og det ty. ordsprog <foreign xml:lang="de">'Die Liebe ist blind und macht blind, wer's nicht glaubt, ist ein Kind' ('Kærligheden er blind og gør blind, den, der ikke tror det, er et barn'), optegnet som nr. 145 i K.F.W. Wander <hi rendition="#ita">Deutsches Sprichwörter-Lexikon</hi> bd. 1-5, Leipzig</foreign> 1867-80; bd. 3, 1873, s. 135f.; se også nr. 532, i bd. 3, s. 152. Sml. den første tale »Kjerlighed skal skjule Synders Mangfoldighed« i <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler</hi> (1843), hvor SK skriver: »Kjerlighed gjør blind, siger et gammelt Ord«, <ref target="../3T43/txt.xml#ss69" type="publishedWritings" n="69"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 69</ref>,5f.; også II. C i <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger,</hi> første følge (1847), hvor udtrykket ligeledes forekommer, i <ref target="../KG/txt.xml#ss75" type="publishedWritings" n="75"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 75</ref>,16.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-100" n="295,23">
   <label><hi rendition="#bol">den Hellige, i hvem der ikke var Synd</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Hebr 4,15</rs>, hvor det om Jesus hedder: »For vi har ikke en ypperstepræst, der ikke kan have medfølelse med vore skrøbeligheder, men en, der er blevet fristet i alle ting ligesom vi, dog uden synd.« Se også <rs type="bible">Joh 8,46</rs> og <rs type="bible">2 Kor 5,21</rs> samt følgende kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-101" n="295,23">
   <label><hi rendition="#bol">i hvis Mund der ikke var Sviig</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Pet 2,22-23</rs>, hvor det om Kristus hedder: »Han gjorde ikke synd, og der fandtes ikke svig i hans mund, han svarede ikke med skældsord, da han blev skældt ud, under sine lidelser truede han ikke, men overgav sin sag til ham, der dømmer retfærdigt«. Se også <rs type="bible">Es 53,9</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-103" n="296,6">
   <label><hi rendition="#bol">Christi ... Kjerlighed, omfatter hele Verden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-55" n="287,29"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-104" n="296,11">
   <label><hi rendition="#bol">seer paa sit Eget</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">1 Kor 13,5</rs>, hvor Paulus skriver om kærligheden, at den »søger ikke sit eget«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-105" n="296,14">
   <label><hi rendition="#bol">istedetfor at frelse Verden <hi rendition="#ita">(...)</hi> var kommen til Verden for ... at dømme Verden</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Joh 3,17</rs> (<ptr type="commentary" target="#taf-22" n="285,2"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-107" n="296,17">
   <label><hi rendition="#bol">eneste</hi></label>
   <p>enestående, overordentlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-108" n="296,18">
   <label><hi rendition="#bol">som Skriften siger, der kun er Een god: Gud</hi></label>
   <p>henviser til <rs type="bible">Matt 19,17</rs>, hvor Jesus til den rige, unge mand, der har tiltalt ham »gode Mester« (v. 16), siger: »hvi [hvorfor] kalder du mig god? Ingen er god, uden [undtagen] Een, som er Gud« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-109" n="296,19">
   <label><hi rendition="#bol">eneste</hi></label>
   <p>ene og alene.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-110" n="296,22">
   <label><hi rendition="#bol">Lader os da ... tale om dette Ord</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-44" n="287,1"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-111" n="296,26">
   <label><hi rendition="#bol">hvad Luther siger ... har hos sig en Prædikant ... hedder Kjød og Blod, Lyster ... og Tilbøieligheder</hi></label>
   <p>sigter til følgende passus i Martin Luthers evangelieprædiken over <rs type="bible">1 Kor 11,23-32</rs> (om nadveren) til skærtorsdag i <hi rendition="#ita"><title>En christelig Postille, sammendragen af Dr. Morten Luthers Kirke- og Huuspostiller</title>,</hi> overs. af Jørgen Thisted, 1.-2. del, Kbh. 1828, ktl. 283 (forkortet <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi>); 1. del, s. 245f.: »Thi hos dig har du en Prædikant, som æder [spiser] og drikker, sover og vaager med dig, dit eget Kjød nemlig, eller den gamle Adam, med Ham gaaer du tilsengs, med Ham staaer du op, med Ham lægger du dig igjen. Han prædiker uafladeligen for dig, og saa mesterligen veed han at belægge sine Ord, at du synker jo længer jo dybere, vorder jo længer jo koldere, ja, saa lad og træg, at du omsider aldeles glemmer den Herre Christum og Hans Evangelium, og slet ikke spørger mere derom. Det fejler ikke: Er du kold og doven idag, imorgen vorder du endnu koldere. Det volder din daglige Læremester, den gamle Skalk, han drager dig saa ganske derfra, at om du end hører Guds Ord Dag for Dag, tænker du dog paa noget Andet, og mener, at finde din Regning bedre ved verdslige Sysler. / Thi siig mig, hvor finder du et Menneske, som trættes og ledes ved sit Gnierie? vorder ikke Aagerkarlen jo længer jo gridskere? Saaledes forholder det sig ogsaa med andre Laster. En Vellystling [vellystning, libertiner] kan ikke tale nok om Utugt, ikke tænke nok derpaa, og jo længer han tænker derpaa, jo tiere han taler derom, desto mere forhippet vorder han derpaa. Alt dette gjør den gamle Adam. Han prædiker saalænge for dig, til du drukner i Synder. / Ligesom nu den gamle, gjerrige Adam uafladeligen prædiker for dig om Penge og Gods, om Magt og Ære, saaledes stander den kjære Herre Christus paa den anden Side, kalder dig til sig, raader dig at tænke paa det evige Liv, beder dig komme din Forløser ihu, som er død paa Korset for dig, og antænder dit Hjerte, at du maa længes efter Ham, vende din Hu fra dette jordiske Liv, og sige: 'Ak Herre, jeg seer, at jeg ikke kan ophøre at synde, ikke vorde kjed af det Onde. Derfor beder jeg Dig, hjælp mig at vorde Verdens Fjende, hjælp mig, at fatte Kjærlighed til Dig!' Denne Mindelse [påmindelse] behøve vi hver Dag mod den fordærvelige Prædiker, den gamle Adam, som tuder os Ørerne fulde Dag og Nat, forat nedsænke os aldeles i dette Livs sorger og Lyster.« Og videre s. 247: »Og vedblev endda en Gnist af Synden eller Fristelsen at ulme i Hjertet, det er, vedblev der endnu at røre sig en syndig Tilbøjelighed til Vrede, Had etc. i deres Inderste, saa skulde de raabe til Gud, og bede: 'Ak Herre, giv mig et blidt, stille og fredeligt Sind mod Enhver, og rens mig, for Christi Skyld, fra alle mine Synder!« – <hi rendition="#bol">Luther:</hi> Martin Luther (1483-1546), ty. teolog, augustinermunk (1505-24), prof. i Wittenberg; som protestantisk reformator den centrale skikkelse i det opgør og brud med den middelalderlige teologiske tradition, pavemagten og romerkirken, som bl.a. førte til en nyordning af gudstjenesten og det kirkelige liv og til dannelse af en række evangelisk-lutherske kirkeordninger, især i Nordeuropa. Forfatter til en lang række teologiske, eksegetiske, opbyggelige og kirkepolitiske værker, talrige prædikener og salmer; desuden oversatte han Biblen til tysk. – <hi rendition="#bol">Kjød og Blod:</hi> fast udtryk i NT som betegnelse for menneske, jf. fx <rs type="bible">Matt 16,17</rs>; <rs type="bible">Gal 1,16</rs>; <rs type="bible">Ef 6,12</rs>. Se også <rs type="bible">1 Kor 15,50</rs>, hvor Paulus skriver til korintherne: »Men det siger jeg jer, brødre: Kød og blod kan ikke arve Guds rige«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-112" n="296,31">
   <label><hi rendition="#bol">saa</hi> er det</label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-114" n="296,34">
   <label><hi rendition="#bol">daarligen</hi></label>
   <p>som en dåre, tåbeligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-115" n="296,36">
   <label><hi rendition="#bol">aabenbar</hi></label>
   <p>lagt åben.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-117" n="297,15">
   <label><hi rendition="#bol">paa de hellige Steder</hi></label>
   <p>fast udtryk for: i kirkerne, især anvendt i prædikener, jf. fx J.P. Mynsters <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-44" n="287,1"/>) bd. 1, s. 3; og <hi rendition="#ita"><title>Prædikener holdte i Kirkeaaret 1846-47</title>,</hi> Kbh. 1847, ktl. 231, s. 52. Kirkens rum betragtes i den forstand som helligt, at kirken er indviet af biskoppen ved en højtidelig (fest)gudstjeneste under medvirken af provsten samt sognets og de nærliggende sognes præster. Se »Om Kirkers Indvielse«, § 114-117 i J.P. Mynsters »Forslag til et: Kirke-Ritual for Danmark«, s. 79-83, i <hi rendition="#ita">Udkast til en Alter- og Ritualbog</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-44" n="287,1"/>). If. dette forslag, som afspejlede tidens praksis, hedder det i indledningen af biskoppens indvielsestale, s. 81f.: »Saa indvier jeg da paa mit Embeds Vegne denne Kirke i Navn Gud Faders, Søns og Hellig Aands. Jeg helliger og afsondrer dette Rum fra Verdens Larm og fra al verdslig Handel, at Guds Navn skal boe deri, at her skal være et Guds Huus, her en Forgaard til Himlene.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-118" n="297,21">
   <label><hi rendition="#bol">hiin Hednings Ord ... Sorgen, der sidder bag ved paa Hesten</hi></label>
   <p>sigter til den rom. digter Horats' <hi rendition="#ita"><title>Oder</title>,</hi> 3. bog, nr. 1, v. 37-40; jf. <hi rendition="#ita"><title>Q. Horatii Flacci opera. Nova editio stereotypa iteratis curis castigata et expolita</title>,</hi> Leipzig 1828, ktl. 1248, s. 65: »sed Timor, et Minae / Scandunt eodem, quo dominus; neque / Decedit aerata triremi, et / Post equitem sedet atra Cura.« I <hi rendition="#ita">Q. Horatius Flaccus' samtlige Værker,</hi> overs. af J. Baden, bd. 1-2, Kbh. 1792-93; bd. 1, s. 211, gengives stedet således: »Men Frygt og Trusler klavre op med Herren; den sorte Bekymring forlader ikke den kobberslagne Tredækker, og sætter sig til Hest bag Rytteren.« Det lat. 'cura' kan både oversættes med 'sorg' og 'bekymring'. Se i øvrigt følgende kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-119" n="297,24">
   <label><hi rendition="#bol">»hjælper Hjorten, at storme frem ... jo fastere løber den sig blot Pilen«</hi></label>
   <p>fri gengivelse af følgende passage i nr. XIV <foreign xml:lang="de">»Von den innerlichen Wirkungen Gottes, um den Menschen zu dem wahren Ziel, dazu er uns geschaffen hat, zurück zu bringen« i »Verschiedene christliche Gedanken und Weisungen« i <hi rendition="#ita"><title>Fenelon's Werke religiösen Inhalts</title>,</hi></foreign> overs. af Matthias Claudius, bd. 1-3, »Neue Auflage«, Hamborg 1823 [1800-11], ktl. 1914; bd. 1, s. 219: <foreign xml:lang="de">»Man ist wie ein Hirsch, der verwundet worden, und den Pfeil, der ihn getroffen hat, in seinen Seiten trägt; je mehr er durch den Wald rennt, um sich davon zu befreyen, desto tiefer rennt er ihn in sich ein«</foreign> (»Man er som en hjort, der er blevet såret, og bærer den pil i sin side, der har ramt den; jo mere den løber gennem skoven for at befri sig derfor, desto dybere løber den pilen ind i sig«). Sml. journaloptegnelsen NB12:119, formentlig fra aug. 1849, hvor SK skriver: »En Hedning har sagt: det nytter ikke at ville ride fra Sorgen, den sidder bag ved paa Hesten. En from Mand (Fenelon) har sagt: Sorgen er som en Piil i Brystet – jo heftigere Hjorten løber til for at løbe fra den, desto fastere løber den blot Pilen i sig. / NB. Slet [ganske, helt og holdent] saaledes har Fenelon nok ikke redigeret det, ei hell. sammenstillet det med det Horatziske; men Tanken er af Fenelon.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 213. – François de Salignac de la Mothe-Fénelon (1651-1715), fr. ærkebiskop og forfatter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-120" n="297,28">
   <label><hi rendition="#bol">i Skriftestolen er det rigtignok Præsten, der prædiker</hi></label>
   <p>sigter til den skriftetale, som den ordinerede præst holder i skriftestolen (<ptr type="commentary" target="#taf-46" n="287,4"/>), og som var af ca. ti minutters varighed. Kun ordinerede præster måtte holde skriftemål, se fx § 71 i J.P. Mynsters »Forslag til et: Kirke-Ritual for Danmark«, s. 51, i <hi rendition="#ita">Udkast til en Alter- og Ritualbog</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-44" n="287,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-121" n="297,33">
   <label><hi rendition="#bol">noksom</hi></label>
   <p>til fulde, i høj grad.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-122" n="297,34">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-123" n="298,9">
   <label><hi rendition="#bol">et svælgende Dyb</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-62" n="288,13"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-124" n="298,15">
   <label><hi rendition="#bol">See Alt er blevet nyt</hi></label>
   <p>tillempet citat fra <rs type="bible">2 Kor 5,17</rs>, hvor Paulus taler om forligelsens tjeneste: »dersom Nogen er i Christo, da er han en ny Skabning: det Gamle er forbiganget, see, Alt er blevet nyt« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-125" n="298,16">
   <label><hi rendition="#bol">hvad der under Lovens Herredømme ... det gjorde Evangeliet muligt</hi></label>
   <p>jf. den paulinsk-lutherske lære om forholdet mellem lov og evangelium, hvor loven dømmer mennesket, se fx <rs type="bible">Rom 7</rs>, og er en tugtemester til Kristus, se <rs type="bible">Gal 3,23-24</rs>, mens evangeliet er det glædelige budskab om, at »Kristus er enden på loven til retfærdighed for enhver, som tror«, <rs type="bible">Rom 10,4</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-126" n="298,18">
   <label><hi rendition="#bol">Ved Alteret udbreder Frelseren sine Arme <hi rendition="#ita">(...)</hi> han siger »kommer hid til mig«</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til Kristusstatuen i alterpartiet i Vor Frue Kirke i København, hvor der på fodstykket står: »Kommer til mig / Matth. XI. 28.« Se <ref target="../TAF/txt.xml#ill_11" type="figure" n="115">illustration 11, s. 115</ref>. Om det udtryk, Bertel Thorvaldsen ønskede at få frem i Kristusfiguren, se fx A. Kestner <hi rendition="#ita">Römische Studien,</hi> Berlin 1850, s. 78: »'Simpel muß so eine Figur sein', sagte er [Thorvaldsen], 'denn Christus steht über Jahrtausenden. Dies ist', fuhr er fort, 'die ganz gerade stehende menschliche Figur' – und stellte sich aufrecht, die Arme niederhängend, ohne alle Bewegung und Ausdruck. Jetzt entfernte er, mit gelinder Bewegung, die Arme und beide offenen Hände mit leise gekrümmten Ellenbogen vom Körper. So hielt er inne und sagte: 'kann eine Bewegung simpler sein, als ich jetzt bin? und zugleich drückt es seine Liebe, seine Umarmung der Menschen aus, so wie ich es mir gedacht habe, daß der Haupt-Charakter von Christus ist'« (»'Enkel må sådan en figur være,' sagde han, 'for Kristus står over årtusinder. Dette er,' fortsatte han, 'den menneskelige figur, når den står helt lige' – og stillede sig ret op, med armene hængende nedad, uden nogen form for bevægelse og udtryk. Nu fjernede han, med en blød bevægelse, armene og begge åbne hænder fra kroppen med let bøjede albuer. Så holdt han inde og sagde: 'kan en bevægelse være mere enkel, end jeg er nu? og samtidig udtrykker det hans kærlighed, hans omfavnelse af menneskene, sådan som jeg har tænkt mig, at det mest fremtrædende særpræg hos Kristus er'«). Se også J.M. Thiele <hi rendition="#ita">Thorvaldsens Biographi,</hi> 3. del, Kbh. 1854, s. 127f. – <hi rendition="#bol">»kommer hid til mig«:</hi> forkortet citat fra <rs type="bible">Matt 11,28</rs> (<ptr type="commentary" target="#taf-28" n="285,12"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-128" n="298,26">
   <label><hi rendition="#bol">forskylde</hi></label>
   <p>gøre sig skyld i.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-129" n="298,32">
   <label><hi rendition="#bol">salig Den</hi></label>
   <p>allusion til saligprisningerne i <rs type="bible">Matt 5,3-10</rs>; se også <rs type="bible">Matt 11,6</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-209" n="299,5">
   <label><hi rendition="#bol">hvad der var rødt ... bliver hvidere end Snee <hi rendition="#ita">(...)</hi> Synd forvandles til Reenhed</hi></label>
   <p>allusion dels til <rs type="bible">Es 1,18</rs>, hvor Gud siger: »dersom Eders Synder end vare som Purpuret, da skal de blive hvide som Sneen; om de end vare røde, som Skarlagenets Farve, da skal de dog blive som den hvide Uld« (GT-1740). Dels til <rs type="bible">Sl 51,9</rs>: »Rens mig af Synd med Isop, saa bliver jeg reen; toe [vask] mig, saa bliver jeg hvidere end Snee« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-132" n="299,10">
   <label><hi rendition="#bol">fordres der allerede Myndighed til at lære</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Matt 7,28-29</rs>, hvor det fortælles, at da Jesus var færdig med bjergprædikenen, »forundrede Folket sig saare over hans Lærdom; thi han lærte [underviste] dem, som den, der havde Myndighed, og ikke som de Skriftkloge« (NT-1819). Der kan også være tænkt på præsters myndighed til at lære, dvs. prædike, jf. ritualet for præstevielse, kap. 10, art. 2, i <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-31" n="286,2"/>), hvor det bestemmes, at biskoppen – mens ordinanderne knæler ved alteret – skal overdrage dem »det hellige Embede med Bøn og Hænders Paaleggelse saaledes sigendes: / Saa overantvorder [overdrager] jeg eder nu det hellige Præste- og Prædike-Embede efter den Apostoliske Skik <hi rendition="#ita">i Navn GUd Faders, Søns og Hellig Aands,</hi> og giver Eder Magt og Myndighed herefter, som rette GUds og JEsu Christi Tienere, at prædike GUds Ord hemmelig og aabenbare udi Kirken, at uddeele de høyværdige Sacramenter efter Christi egen Indstiftelse, at binde Synden paa den Halstarrige, og løse den paa den Bodfærdige, og ellers alt hvis dette GUds hellige Kald vedkommer, efter GUds Ord og vores Christelig Skik og Brug«, s. 370f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-133" n="299,12">
   <label><hi rendition="#bol">den, der byder det oprørte Hav at blive stille</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 8,23-27</rs>, hvor det fortælles, at engang, da Jesus og hans disciple var på vej i en båd, blev der et så voldsomt uvejr på søen, at båden skjultes af bølgerne; og da disciplene kaldte på Jesus, der lå og sov, truede han ad stormen og søen, og det blev blikstille. Herefter fortælles det, at folk undrede sig og sagde: »Hvem er han, siden både storm og sø adlyder ham?« v. 27.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-136" n="299,23">
   <label><hi rendition="#bol">sit hellige Legeme</hi></label>
   <p>hentyder til indstiftelsesordene i nadverritualet: »Vor HErre Jesus Christus i den Nat, der [da] han blev forraadt, tog han Brødet, takkede og brød det, gav sine Disciple og sagde: Tager dette hen [tag imod dette], og æder [spis] det! Det er mit Legem, som gives for Eder! Dette giøre [gør dette] til min Ihukommelse! / Ligesaa tog han og [også] Kalken efter Aftens-Maaltid, takkede, gav dem, og sagde: Drikker alle deraf! Denne er det ny Testamentes Kalk i mit Blod, som udgydes for Eder til Syndernes Forladelse! Dette giører, saa ofte som I det drikke, til min Ihukommelse.« <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-39" n="286,25"/>), s. 253f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-137" n="299,24">
   <label><hi rendition="#bol">Fyldestgjørelse</hi></label>
   <p>hentyder til den dogmatiske lære om Kristi vikarierende satisfaktion, dvs. stedfortrædende fyldestgørelse, at han som Guds egen Søn med sin frivillige lidelse og død har tilfredsstillet el. forsonet Guds dømmende vrede over menneskenes syndefald og således gjort fyldest for den straf til døden, de ellers var skyldige at lide for deres synd, så at de kan leve og frelses. Sml. bortsendelsesordene efter nadver: »Den korsfæstede og atter opstandne Christus Jesus, som nu har bespiset og skienket Eder med sit hellige Legem og Blod, hvormed han har fyldestgiort for alle Eders Synder, han styrke og opholde Eder derved i en sand Tro til det evige Liv!« <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog,</hi> s. 254.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-138" n="299,32">
   <label><hi rendition="#bol">naar Hønen <hi rendition="#ita">(...)</hi> samler Kyllingerne under sine Vinger</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Matt 23,37</rs>, hvor Jesus siger til Jerusalem: »Hvor ofte ville jeg ikke samle dine børn, som en høne samler sine kyllinger under vingerne, men I ville ikke.« Til dette og det følgende, sml. nedenstående passage i Martin Luthers evangelieprædiken over <rs type="bible">Matt 22,34-46</rs> (om det største bud i loven og om Kristus som Davids søn el. Davids herre) til 18. søndag efter trinitatis i <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-111" n="296,26"/>), 1. del, s. 545, sp. 1, hvor Luther siger, at Kristus må »fremtræde for os mod Guds Vrede og være vort Synde-Skjul. For os, siger jeg, maa han være et Synde-Skjul, som Den, der tager vor Synd paa sig, men for Gud en Naade-Trone, som Den, der er reen af al Synd [<ptr type="commentary" target="#taf-100" n="295,23"/>], fuld af Dyd og Ære, omhyggelig som en Høne, der udbreder sine Vinger over os mod Glenten, det er [det vil sige], mod Djævelen, Synden og Døden, saa Gud, for hans Skyld, tilgiver os Alt og beskjermer os mod det Onde. Men under disse Vinger skal du blive; gjør du det, og vover du dig ikke ud, saa skal den Synd, som endnu er i dig, ikke være Synd, for hans Skyld, som tildækker den med sin Retfærdighed.« Sml. også Luthers evangelieprædiken over <rs type="bible">Matt 23,34-39</rs> (om dommen over Jerusalem) til 2. juledag i <hi rendition="#ita">En christelig Postille,</hi> 1. del, s. 83-90, især s. 86-88.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-139" n="300,6">
   <label><hi rendition="#bol">betryggede</hi></label>
   <p>sikrede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-140" n="300,12">
   <label><hi rendition="#bol">hvis ikke Alt var afgjort med den ene Gang</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Hebr 7,27</rs>, hvor det om Kristi ypperstepræstelige offertjeneste siges, at han »ikke som de andre ypperstepræster er nødt til hver dag at bringe ofre, først for sine egne synder og så for folkets; for det har han gjort én gang for alle, da han bragte sig selv som offer«. Se også <rs type="bible">Hebr 9,12</rs>.25-26.28 og 10,10-14.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-210" n="300,20">
   <label><hi rendition="#bol">Der tales om Kjerlighedens Gjerninger, og ... nævnes mange</hi></label>
   <p>sml. slutningen af det enslydende forord i <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger. Nogle christelige Overveielser i Talers Form</hi> (1847) til hhv. første og anden følge: »Det er 'christelige Overveielser' derfor ikke om – 'Kjerlighed', men om – 'Kjerlighedens Gjerninger'. / Det er 'Kjerlighedens Gjerninger', ikke som var nu hermed alle dens Gjerninger optalte og beskrevne, o langtfra; ikke som var selv den enkelte beskrevne nu eengang for alle beskreven, Gud være lovet langtfra! Hvad der i sin hele Rigdom er <hi rendition="#ita">væsentligen</hi> uudtømmeligt, det er ogsaa i sin den mindste Gjerning <hi rendition="#ita">væsentligen</hi> ubeskriveligt, just fordi det væsentligen er heelt tilstede overalt, og <hi rendition="#ita">væsentligen</hi> ikke til at beskrive«, <ref target="../KG/txt.xml#ss11" type="publishedWritings" n="11"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 11</ref>,10-17, og 211,10-17 (med få ortografiske varianter).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-141" n="300,21">
   <label><hi rendition="#bol">naar der tales om Kjerlighedens Gjerning ... om hans forsonende Død ... ved Alteret</hi></label>
   <p>sml. ideen til denne tale i journaloptegnelsen NB12:170, fra sept. 1849: »Ved 'Alteret' gjælder det jo just og ganske særligen, at 'Kjerlighed', nemlig Χsti [Kristi] Kjerlighed, skjuler Synders Mangfoldighed. Χsti Forsoning var i strengeste Forstand Kjerlighedens Gjerning ell. 'Kjerligheds-Gjerningen' ϰατʹ εξοχην [gr. (kat' exochēn) i overordentlig grad, 'par excellence']«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 246,5-9. Sml. også følgende passage i bønnen i <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger,</hi> første følge: »Hvor skulde der kunne tales retteligen om Kjerlighed, hvis Du var glemt, Du, der gjorde det aabenbar [synligt, tydeligt], hvad Kjerlighed er, Du, vor Frelser og Forsoner, som gav Dig selv hen for at frelse Alle!« <ref target="../KG/txt.xml#ss12" type="publishedWritings" n="12"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 12</ref>,6-8. – <hi rendition="#bol">hans forsonende Død:</hi> <ptr type="commentary" target="#taf-137" n="299,24"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-144" n="300,27">
   <label><hi rendition="#bol">Han døde een Gang for hele Verdens og vore Synder</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-140" n="300,12"/> og <ptr type="commentary" target="#taf-55" n="287,29"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-145" n="300,29">
   <label><hi rendition="#bol">for Dig</hi></label>
   <p>I sine skrifter benytter Martin Luther igen og igen formlen 'for mig' og 'for dig' (el. 'pro me' og 'pro te', som han udtrykte det på lat.) for at fremhæve det personlige i trosforholdet, fx at tro, at kristendommen er sandheden 'for mig', at Kristus døde 'for mig'. Se fx Luthers evangelieprædiken over <rs type="bible">Matt 21,1-9</rs> (om Jesu indtog i Jerusalem) til første søndag i advent, hvor det hedder: »Vil du være en Christen, saa maa du mærke paa de Ord: For dig, for <hi rendition="#ita">dig,</hi> og hænge fast derved, og troe uden Tvivl, at dig skeer, som de lyde.« <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-111" n="296,26"/>), 1. del, s. 17, sp. 1. Og videre s. 19f.: »<hi rendition="#ita">Han</hi> [Kristus] <hi rendition="#ita">kommer til dig;</hi> til <hi rendition="#ita">dig,</hi> til <hi rendition="#ita">dig,</hi> hvad er Det? Er det ikke Nok, at Han er din Konge? Er Han din, hvad [hvorfor] behøver Han da at sige, at Han kommer til <hi rendition="#ita">dig</hi>? <hi rendition="#ita">(...)</hi> Det er ikke Nok, at Christus har forløst os fra Syndens, Dødens, Helvedes Tyrannie og Herredom, og saaledes er vorden vor Konge, men Han giver os ogsaa Sig Selv til Eje, saa at Alt, hvad Han er og har, vorder Vores.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-146" n="300,29">
   <label><hi rendition="#bol">i hans Legeme og Blod modtager Pantet paa</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-37" n="286,18"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-148" n="300,34">
   <label><hi rendition="#bol">trættet</hi></label>
   <p>udmattet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-151" n="301,4">
   <label><hi rendition="#bol">gav han sig selv hen</hi></label>
   <p>se fx <rs type="bible">Gal 1,4</rs>, hvor Paulus om Herren Jesus Kristus skriver, at han »gav sig selv hen for vore synder«. Se også <rs type="bible">Gal 2,20</rs> og <rs type="bible">Tit 2,14</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-211" n="301,6">
   <label>gjennem <hi rendition="#ita">(...)</hi> <hi rendition="#bol">bryder <hi rendition="#ita">(...)</hi> sig</hi></label>
   <p>brydes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-152" n="301,8">
   <label><hi rendition="#bol">bryder <hi rendition="#ita">(...)</hi> sig</hi> mod</label>
   <p>mister sin kraft.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-153" n="301,13">
   <label><hi rendition="#bol">for Retfærdigheden i Himlen kun er Vrede ... over mit Liv</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-137" n="299,24"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-154" n="301,15">
   <label><hi rendition="#bol">flye om det saa var til Verdens Ende</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Sl 139,9</rs> (<ptr type="commentary" target="#taf-63" n="288,21"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-217" n="301,17">
   <label><hi rendition="#bol">det Forgjeves</hi></label>
   <p>det nytteløse, ørkesløse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-155" n="301,24">
   <label><hi rendition="#bol">A. T.</hi></label>
   <p>andægtige tilhører.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-156" n="301,25">
   <label><hi rendition="#bol">har af Kirkens Tjener modtaget ... Dine Synders naadefulde Forladelse</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#taf-31" n="286,2"/>. – <hi rendition="#bol">Kirkens Tjener:</hi> præsten.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-158" n="301,31">
   <label><hi rendition="#bol">i og med det synlige Tegn giver han Dig sig selv</hi></label>
   <p>If. den lutherske ubikvitetslære, dvs. læren om Kristi allestedsnærværelse, er Kristus virkelig til stede både ved Faderens højre hånd i himlen og som legeme og blod i nadverelementerne, her nærværende 'i, med og under' de ydre, synlige tegn, brød og vin, og giver han sig selv 'i, med og under' brødet og vinen til dem, der nyder nadveren, jf. fx det sidste lutherske bekendelsesskrift <hi rendition="#ita">Formula Concordiae</hi> (1577-78, udg. i 1580; da. <hi rendition="#ita">Konkordieformlen</hi>), 2. del, »Solida Declaratio«, art. 7 om nadveren, 35-39, se <hi rendition="#ita"><title>Libri symbolici ecclesiae evangelicae sive Concordia</title>,</hi> udg. af K.A. Hase, 2. udg., Leipzig 1837 [1827], ktl. 624 (forkortet <hi rendition="#ita">Libri symbolici</hi>), s. 735f. (<hi rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften der evangelisch-lutherischen Kirche. Herausgegeben im Gedenkjahr der Augsburgischen Konfession 1930,</hi> 11. udg. [ty./lat.], Göttingen 1992 (forkortet <hi rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften</hi>), s. 983f.). Bagved ligger læren om 'communicatio idiomatum' (lat., 'egenskabernes meddelelse'), det vil her sige en meddelelse af egenskaber fra den guddommelige til den menneskelige natur i Kristus, jf. »Solida Declaratio«, art. 7, 4, se <hi rendition="#ita">Libri symbolici,</hi> s. 726, s. 974). Se også § 123 i K. Hase <hi rendition="#ita"><title>Hutterus redivivus oder Dogmatik der evangelisch-lutherischen Kirche</title>,</hi> 4. udg., Leipzig 1839 [1829], ktl. 581 (forkortet <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik</hi>), s. 306 (<hi rendition="#ita">Hutterus redivivus eller den Evangelisk-Lutherske Kirkes Dogmatik,</hi> overs. af A.L.C. Listow, Kbh. 1841 (forkortet <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus eller Dogmatik</hi>), s. 316).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-159" n="301,32">
   <label><hi rendition="#bol">han er Sandheden <hi rendition="#ita">(...)</hi> han er Veien <hi rendition="#ita">(...)</hi> han er Livet</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 14,6</rs>, hvor Jesus siger: »Jeg er vejen og sandheden og livet«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-160" n="301,34">
   <label><hi rendition="#bol">kun bliver i Sandheden ved at blive i ham</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Joh 8,31-32</rs>, hvor Jesus siger til de jøder, der var kommet til tro på ham: »Hvis I bliver i mit ord, er I sandelig mine disciple, og I skal lære sandheden at kende, og sandheden skal gøre jer frie.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-163" n="302,2">
   <label><hi rendition="#bol">kun ved at blive i ham har Livet</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Joh 6,56-58</rs>, hvor Jesus taler om sig selv som livets brød og siger: »Den, der spiser mit kød og drikker mit blod, bliver i mig, og jeg i ham. Ligesom den levende Fader har udsendt mig, og jeg lever i kraft af Faderen, sådan skal også den, der spiser mig, leve i kraft af mig. Det brød, som er kommet ned fra himlen, er ikke sådan som det, fædrene spiste; de døde, men den, der spiser dette brød, skal leve til evig tid.« Se også <rs type="bible">Joh 15,4-8</rs>, hvor Jesus taler om sig selv som det sande vintræ og siger: »Bliv i mig, og jeg bliver i jer. Ligesom en gren ikke kan bære frugt af sig selv, men kun når den bliver på vintræet, sådan kan I det heller ikke, hvis I ikke bliver i mig. Jeg er vintræet, I er grenene. Den, der bliver i mig, og jeg i ham, han bærer megen frugt; for skilt fra mig kan I slet intet gøre. Den, der ikke bliver i mig, kastes væk som en gren og visner; man samler dem sammen og kaster dem i ilden, og de bliver brændt. Hvis I bliver i mig, og mine ord bliver i jer, så bed om, hvad I vil, og I skal få det. Derved herliggøres min fader, at I bærer megen frugt og bliver mine disciple.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-164" n="302,5">
   <label><hi rendition="#bol">kaldes Nadveren et Samfund med ham</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 10,16</rs>, hvor Paulus skriver: »Velsignelsens Kalk, som vi velsigne, er den ikke Christi Blods Samfund? Dette Brød, som vi bryde, er det ikke Christi Legemes Samfund?« (NT-1819). Se også <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik</hi> (<ptr type="commentary" target="#taf-158" n="301,31"/>), s. 305f. (<hi rendition="#ita">Hutterus redivivus eller Dogmatik,</hi> s. 315). – <hi rendition="#bol">Samfund:</hi> fællesskab.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-165" n="302,6">
   <label><hi rendition="#bol">til hans Ihukommelse</hi></label>
   <p>hentyder til indstiftelsesordene i nadverritualet (<ptr type="commentary" target="#taf-136" n="299,23"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="taf-166" n="302,9">
   <label><hi rendition="#bol">leve Dig ind i ham</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Gal 2,19-20</rs>, hvor Paulus skriver: »Jeg er korsfæstet med Kristus. Jeg lever ikke mere selv, men Kristus lever i mig, og mit liv her på jorden lever jeg i troen på Guds søn, der elskede mig og gav sig selv hen for mig.«</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
