<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>»Prædiken holden i Pastoral-Seminariet«</title>
     
     <title type="short">P270</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p270/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130124">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p270/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="p-1836" n="245,2">
      <label><hi rendition="#bol">didhen</hi></label>
      <p>derhen til.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1837" n="245,2">
      <label><hi rendition="#bol">hvor vor Skat skal være</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 6,19-21</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Samler Eder ikke Liggendefæ [skatte] paa Jorden, hvor Møl og Rust fordærver, og hvor Tyve igiennembryde og stiæle. Men samler Eder Liggendefæ i Himmelen, hvor hverken Møl, ei heller Rust fordærver, og hvor Tyve ikke igiennembryde, ei heller stiæle. Thi hvor Eders Liggendefæ er, der vil og [også] Eders Hierte være« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1838" n="245,3">
      <label><hi rendition="#bol">hvor vort Borgerskab er – i dit Rige</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Fil 3,20</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi vort Borgerskab er i Himlene, hvorfra vi og [også] forvente Frelseren, den Herre <persName key="Jesus">Jesum</persName> Christum« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1839" n="245,7">
      <label><hi rendition="#bol">vi vide jo ikke Tiden og Timen</hi></label>
      <p>nytestamentligt udtryk, jf. fx <rs type="bible">Matt 24,36</rs>; 25,13; <rs type="bible">ApG 1,7</rs>; <rs type="bible">1 Thess 5,1</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1840" n="245,15">
      <label><hi rendition="#bol">ogsaa naar vi leve høre vi Dig til</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Rom 14,8</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »thi baade, dersom vi leve, leve vi [for] Herren, og dersom vi døe, døe vi [for] Herren; dersom, enten vi leve, eller vi døe, ere vi Herrens« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1841" n="245,16">
      <label><hi rendition="#bol">Philipp 1, 19-25</hi></label>
      <p>hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi jeg veed, at det skal geraade [blive, tjene] mig til Frelse, formedelst Eders Bøn og <persName key="Jesus">Jesu</persName> Christi Aands Bistand, [20] efter min Forlængsel [inderlige længsel] og mit Haab, at jeg i Intet skal beskæmmes, men at Christus skal med al Frimodighed, som altid, saa og [således også] nu, forherliges i mit Legeme, være sig ved Liv eller ved Død. [21] Thi det at leve er mig Christus, og at døe en Vinding. [22] Men dersom det at leve i Kiødet skaffer mig Frugt af min Gierning, saa veed jeg ikke, hvad jeg skal vælge. [23] Thi jeg staaer beknyttet [bundet, ufri, tvivlrådig] imellem tvende Ting, i det jeg haver Lyst til at vandre herfra, og være med Christo; thi dette var saare meget bedre; [24] men at forblive i Kiødet er mere fornødent for Eders Skyld. [25] Og dette veed jeg, og er forsikkret om, at jeg skal blive og forblive hos Eder alle til Eders Forfremmelse og Glæde i Troen« (NT-1819). <rs type="bible">Fil 1,19-25</rs> indgår ikke i rækken af kirkeårets episteltekster i <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog for <placeName>Danmark</placeName>,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1830 [1688], ktl. 381.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1842" n="245,17">
      <label><hi rendition="#bol">Det er fra sit Fangenskab i Rom ... skriver det Brev</hi></label>
      <p>I <rs type="bible">Fil 1,12-13</rs> skriver Paulus til filipperne: »Men jeg vil, I skulle [skal] vide, Brødre, at hvad mig er vederfaret, har mere tient til Evangelii [evangeliets] Fremme, saa at mine Lænker for Christi Skyld ere blevne bekiendte i det ganske Pallads og for alle de Øvrige« (NT-1819). På SKs tid var det den fremherskende opfattelse, at Paulus her refererer til sit fangenskab i <placeName>Rom</placeName>, jf. <rs type="bible">Fil 4,22</rs>, hvor Paulus skriver til filipperne: »De Brødre, som ere hos mig, hilse Eder. Alle Hellige hilse Eder, men meest de af Keiserens Huus« (NT-1819); se også
        <rs type="bible">ApG 28,14-31</rs>, hvor der fortælles om Paulus' fangenskab, nærmest i form af husarrest, i Rom. Se fx tillige <persName key="Wette, Wilhelm Martin Leberecht de">W.M.L. de Wette</persName>
        <hi rendition="#ita">Lehrbuch der historisch-kritischen Einleitung in die Bibel Alten und Neuen Testamentes</hi> bd. 1, 4. forbedrede udg., <placeName>Berlin</placeName> 1833 [1817], og bd. 2, 3. forbedrede udg., Berlin 1834 [1826], ktl. 80 (forkortet <hi rendition="#ita">Einleitung in die Bibel Alten und Neuen Testamentes</hi>); bd. 2, § 149 (om Fil), s. 232: »Alle Beziehungen führen auf die Gefangenschaft in Rom ([Fil] I, 7. 12-14. 20. II, 17. IV, 22.), wo wir uns die Lage des Apostels nach AG. XXVIII, 16. ff. gerade so denken können, wie sie hier vorausgesetzt wird.«
        – <hi rendition="#bol">Apostelen P.:</hi> <persName key="Paulus" n="*">Paulus</persName>, den betydeligste skikkelse i den ældste kristendom. Født i <placeName>Tarsus</placeName> i <placeName>Lilleasien</placeName>; hellenistisk jøde; uddannet farisæer; deltog i forfølgelser af de jødiske landsmænd, der var kommet til tro på
        <persName key="Jesus">Jesus</persName> som Kristus. Oplevede o. 40 e.Kr. en kaldelse, hvor den opstandne Kristus viste sig for ham (<ptr type="commentary" target="#p-1848" n="245,34"/>); forkyndte fra da af evangeliet om Kristus, især for ikke-jøder, og synes her at have været grundlæggeren af en mission, hvor der ikke samtidig fordredes overgang til jødedommen. Blev formentlig henrettet o. 65 under den rom. kejser <persName key="Nero">Nero</persName>s forfølgelser af de kristne efter Roms brand. Paulus er kendt på første hånd fra en række breve, skrevet i årene 51-55 og optaget i NT. De 13 breve, der i NT er overleveret under Paulus' navn, blev på SKs tid almindeligvis alle anset for ægte; i dag regnes normalt kun de syv eller ni for ægte, heriblandt Første Thessalonikerbrev, der er det ældste skrift i NT, samt Romerbrevet, de to Korintherbreve og Galaterbrevet. I de fire sidstnævnte breve fremtræder Paulus som en apostel, der hævder at have sit kald og dermed sin autoritet umiddelbart fra Gud og fra den opstandne Kristus. Apostlenes Gerninger, som er den anden store kilde til viden om Paulus, afspejler efter nutidens opfattelse en senere tids billede af hedningeapostlen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1843" n="245,20">
      <label><hi rendition="#bol">i Keiserens Pallads i Lænker ... som fangen Mand</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Fil 1,13</rs>, se foregående kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1844" n="245,25">
      <label><hi rendition="#bol">den vemodige Længsel efter at ... være med Χsto</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Fil 1,23</rs> (<ptr type="commentary" target="#p-1841" n="245,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1845" n="245,31">
      <label><hi rendition="#bol">Han længes efter den Menighed, han havde stiftet</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Fil 1,3-11</rs>, især v. 8, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne: »Gud er mit Vidne, hvorledes jeg længes efter Eder alle i <persName key="Jesus">Jesu</persName> Christi inderlige Kierlighed« (NT-1819). –
        <hi rendition="#bol">den Menighed, han havde stiftet:</hi> se <rs type="bible">ApG 16,9-40</rs> og <rs type="bible">1 Thess 2,1-2</rs>, se fx tillige <persName key="Wette, Wilhelm Martin Leberecht de">W.M.L. de Wette</persName>
        <hi rendition="#ita">Einleitung in die Bibel Alten und Neuen Testamentes</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1842" n="245,17"/>) bd. 2, § 148, s. 231.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1846" n="245,32">
      <label><hi rendition="#bol">de Mange, han havde ført fra Fortabelsens Veie</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Fil 3,18-19</rs> (<ptr type="commentary" target="#p-1861" n="246,39"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1847" n="245,33">
      <label><hi rendition="#bol">længes efter den Menighed, han elskede</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Fil 4,1</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor, mine elskelige Brødre, min Forlængsel [inderlige længsel], min Glæde og Krone! staaer saaledes fast i Herren, I Elskelige!« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1848" n="245,34">
      <label><hi rendition="#bol">den Herre ... der kaldte ham ... fra Forargelsens Vei</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">ApG 9,1-19</rs> om Paulus' omvendelse. Paulus, dengang kaldet <persName key="Paulus">Saulus</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-1935" n="253,18"/>), havde deltaget aktivt i de første forsøg på at tilintetgøre den kristne menighed i <placeName>Jerusalem</placeName> og truet Jesu disciple med mord. Optændt af raseri gik han til ypperstepræsten og fik fuldmagt til at drage til <placeName>Damaskus</placeName> for at pågribe de kristne dér og føre dem til Jerusalem. Som han nærmede sig Damaskus, blev han pludselig omstrålet af et stærkt lys fra himlen, faldt til jorden og hørte en røst sige: »Saul, Saul, hvorfor forfølger du mig?« v. 4. Og da Paulus spurgte, hvem der talte, fik han svaret: »Jeg er <persName key="Jesus">Jesus</persName>, som du forfølger. Men rejs dig og gå ind i byen, så vil du få at vide, hvad du skal gøre«, v. 5-6. Se endvidere <rs type="bible">ApG 22,4-16</rs>; 26,9-18; og <rs type="bible">Gal 1,13-16</rs>. –
        <hi rendition="#bol">Mester:</hi> i NT ofte anvendt betegnelse for Jesus.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2344" n="245m,1">
      <label><hi rendition="#bol">Prædiken holden i Pastoral-Seminariet</hi></label>
      <p>Som led i undervisningen i homiletik på Pastoralseminariet holdt SK denne øvelsesprædiken den 12. jan. 1841, se <ref target="../P270/txr.xml#ss574" type="textCriticalAccount" n="574">tekstredegørelsen, s. 574</ref>. Prædikenen blev recenseret af to medstuderende, <persName key="Fenger, Rasmus Theodor">R.Th. Fenger</persName> og <persName key="Linnemann, I.H.">I.H. Linnemann</persName>, se <ref target="../dok/txt.xml#n12" type="documents" n="ba:XIV" rend="Dok 12"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 14f</ref>. –
        <hi rendition="#bol">Pastoral-Seminariet:</hi> Det kongelige Pastoralseminarium i <placeName>København</placeName>, oprettet af biskop <persName key="Münter, Friederich Christian Carl Hinrich">Fr. Münter</persName> i 1809; her blev kommende præster undervist i pastoralteologi (homiletik (prædikenlære), kateketik (katekismusundervisning), liturgi, kirkeret og sjælesorg). For at kunne søge præsteembede måtte de teologiske kandidater deltage i seminarets undervisning og øvelser i mindst ét semester og afslutte studierne med en eksamen i homiletik med dimisprædiken samt i kateketik. SK gik på Pastoralseminariet i vintersemestret 1840-41 og i sommersemestret 1841.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1849" n="246,2">
      <label><hi rendition="#bol">skuffende</hi></label>
      <p>bedragende, illusorisk.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1850" n="246,5">
      <label><hi rendition="#bol">som Moses ... et forjættet Land, han aldrig skulde betræde</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">5 Mos 34,1-4</rs>, hvor det fortælles: »Fra <placeName>Moab</placeName>s slette gik <persName key="Moses">Moses</persName> op på
        <placeName>Nebobjerget</placeName>, til <placeName>Pisga</placeName>s tinde, over for <placeName>Jeriko</placeName>, og Herren lod ham se hele landet <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Og Herren sagde til ham: 'Det er det land, jeg lovede <persName key="Abraham">Abraham</persName>, <persName key="Isak">Isak</persName> og <persName key="Jakob">Jakob</persName>, da jeg sagde: Jeg giver det til dine efterkommere. Du har fået det at se, men du kommer ikke derover!'« Om baggrunden for, at Moses ikke fik lov til at komme ind i 'det forjættede land', se beretningerne i <rs type="bible">4 Mos 20,1-13</rs> og i <rs type="bible">5 Mos 32,48-52</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1851" n="246,8">
      <label><hi rendition="#bol">trindt omkring</hi></label>
      <p>rundt omkring.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1852" n="246,11">
      <label><hi rendition="#bol">tog <hi rendition="#ita">(...)</hi> forfængelig</hi></label>
      <p>misbrugte (noget) på en letfærdig måde, så (det) blev gjort til ingenting.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1853" n="246,23">
      <label><hi rendition="#bol">Forfængelighed</hi></label>
      <p>tomhed.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1854" n="246,23">
      <label><hi rendition="#bol">hans apostoliske Kald</hi></label>
      <p>If. <rs type="bible">Rom 1,1</rs> forstod <persName key="Paulus">Paulus</persName> sig som »Jesu Christi Tiener, kaldet til Apostel, beskikket til at forkynde Guds Evangelium« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1855" n="246,24">
      <label><hi rendition="#bol">ham en Daarskab</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">1 Kor 1,23</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »vi prædike den korsfæstede Christum, som er Jøderne en Forargelse, og Grækerne en Daarlighed [dårskab, tåbelighed]« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1856" n="246,25">
      <label><hi rendition="#bol">han havde ikke levet forgjeves</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Fil 2,16</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne: »i det I holde fast ved Livets Ord, mig til Roes paa Christi Dag, at jeg ikke haver løbet forgieves, ei heller arbeidet forgieves« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1857" n="246,25">
      <label><hi rendition="#bol">han havde ikke kjæmpet i Luften</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 9,26</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> om sig selv skriver: »jeg fegter, som den, der ikke slaaer i Veiret« (NT-1819), sml. Luthers oversættelse, hvor udtrykket lyder: »ich fechte also, nicht als der in die Luft streichet«, <hi rendition="#ita">Die Bibel, oder die ganze Heilige Schrift des alten und neuen Testaments, nach der deutschen Uebersetzung D. <persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>s. Mit einer Vorrede vom Prälaten Dr. Hüffell,</hi>
        <placeName>Karlsruhe</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1836, ktl. 3.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1858" n="246,31">
      <label><hi rendition="#bol">dette veed jeg siger han ... til Eders Forfremmelse og Glæde i Troen</hi></label>
      <p>fri gengivelse af <rs type="bible">Fil 1,25</rs> (<ptr type="commentary" target="#p-1841" n="245,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1860" n="246,36">
      <label><hi rendition="#bol">Forglemmende hvad der er bagved ... iler han mod Maalet</hi></label>
      <p>fri gengivelse af <rs type="bible">Fil 3,14</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om sig selv: »Men Eet giør jeg: forglemmende, hvad der er bagved, og rækkende efter det, som er foran, iler jeg mod Maalet, til det Klenodie, som hører til Guds Kald henovenfra i Christo <persName key="Jesus">Jesu</persName>« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1861" n="246,39">
      <label><hi rendition="#bol">vandrede som Χsti Kors Fjender</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Fil 3,18-19</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Mange vandre, hvilke jeg ofte haver sagt Eder, og endnu siger med Taarer, at være Christi Korses Fiender, hvis Ende er Fordærvelse, hvis Gud er Bugen, og hvis Ære er i deres Skiændsel, hvilke tragte efter de jordiske Ting« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1862" n="247,3">
      <label><hi rendition="#bol">han, der erklærer sig ... baade Græker og Barbarer ... en Skyldner</hi></label>
      <p>fri gengivelse af <rs type="bible">Rom 1,14</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Baade Græker og Barbarer, baade Vise og Uvise er jeg en Skyldner« (NT-1819). –
        <hi rendition="#bol">en Skyldner:</hi> en, der står i gæld (til nogen), er forpligtet (over for nogen).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1865" n="247,5">
      <label><hi rendition="#bol">bekjende Χstus blandt Hedningerne ... priser ham alle Folk</hi></label>
      <p>fri gengivelse af <rs type="bible">Rom 15,9-11</rs>: »som skrevet er [i <rs type="bible">2 Sam 22,50</rs> og <rs type="bible">Sl 18,50</rs>]: derfor vil jeg bekiende dig iblandt Hedningerne, og lovsynge dit Navn. Og atter siges der [i <rs type="bible">5 Mos 32,43</rs>]: Fryder Eder, I Hedninger, med hans Folk! Og atter [i <rs type="bible">Sl 117,1</rs>]: lover Herren, alle Hedninger, og priser ham, alle Folk!« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1869" n="247,9">
      <label><hi rendition="#bol">Han gjør sig atter til en Tjener for Alle</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 9,19</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi omendskiøndt jeg er fri fra Alle, haver jeg dog giort mig til en Tiener for Alle, paa det [for at] jeg kunde vinde des Flere« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1870" n="247,9">
      <label><hi rendition="#bol">ikke for at søge Roes ... paaligger ham en Nødvendighed</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 9,16</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi om jeg prædiker Evangelium, er det mig ingen Roes; der paaligger mig en Nødvendighed, og vee mig, dersom jeg ikke prædiker!« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1872" n="247,11">
      <label><hi rendition="#bol">han er bleven Alt for Alle ... kunne frelse Nogle</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 9,22</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Jeg er bleven Alt for Alle, at jeg dog for Alting kunde frelse Nogle« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1874" n="247,13">
      <label><hi rendition="#bol">hvis vi haabe paa Χstum alene i dette Liv ... de elendigste af alle Msker</hi></label>
      <p>fri gengivelse af <rs type="bible">1 Kor 15,19</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Haabe vi alene paa Christum i dette Liv, da ere vi de elendigste af alle Mennesker« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1875" n="247,16">
      <label><hi rendition="#bol">thi, hvis det at leve i Kjødet ... veed jeg ikke hvad jeg skal vælge</hi></label>
      <p>gengivelse af <rs type="bible">Fil 1,22</rs> (<ptr type="commentary" target="#p-1841" n="245,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1876" n="247,19">
      <label><hi rendition="#bol">kjøbe den beleilige Tid</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Ef 5,16</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver opfordrende til efeserne: »kiøber den beleilige Tiid, fordi Dagene ere onde« (NT-1819). Og til <rs type="bible">Kol 4,5</rs>, hvor Paulus skriver til kolossenserne: »Omgaaes viseligen med dem, som ere udenfor, saa I kiøbe den beleilige Tiid« (NT-1819). –
        <hi rendition="#bol">beleilige:</hi> velegnede, gunstige.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1877" n="247,25">
      <label><hi rendition="#bol">det, der er heroven til</hi></label>
      <p>formentlig allusion til <rs type="bible">Kol 3,1-2</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til kolossenserne: »Ere I altsaa opreiste med Christo, da søger det, som er oventil, hvor Christus sidder hos Guds høire Haand. Tragter efter det, som er oventil, ikke efter det, som er paa Jorden« (NT-1819). –
        <hi rendition="#bol">heroven til:</hi> i himlen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1878" n="247,28">
      <label><hi rendition="#bol">bedaarede</hi></label>
      <p>fortryllede, bedrog, vildledte.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1880" n="248,6">
      <label><hi rendition="#bol">Løsen</hi></label>
      <p>ledende tanke, parole, motto.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1881" n="248,12">
      <label><hi rendition="#bol">blødagtigt</hi></label>
      <p>som skyr anstrengelser, som er styret af magelighed, forfinet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1883" n="248,18">
      <label><hi rendition="#bol">ret</hi> dybt</label>
      <p>virkelig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3066" n="248,29">
      <label><hi rendition="#bol">Luftning</hi></label>
      <p>bevægelse i luftmassen, svag vind, vindpust.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1886" n="248,35">
      <label><hi rendition="#bol">give <hi rendition="#ita">(...)</hi> Vederlag</hi></label>
      <p>yde gengæld, kompensation.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2346" n="248m,3">
      <label><hi rendition="#bol">Slægten</hi>s</label>
      <p>menneskeheden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3080" n="248,8">
      <label><hi rendition="#bol">fuldkomme</hi></label>
      <p>virkeliggøre fuldt ud.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2347" n="248m,11">
      <label><hi rendition="#bol">uforklaret lønlig</hi></label>
      <p>uafklaret skjult.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2349" n="248m,15">
      <label><hi rendition="#bol">uden</hi></label>
      <p>undtagen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1887" n="249,6">
      <label><hi rendition="#bol">at det at døe var en Vinding</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Fil 1,21</rs> (<ptr type="commentary" target="#p-1841" n="245,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1888" n="249,16">
      <label><hi rendition="#bol">beknyttede mell. mægtige og stærke Tanker</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Fil 1,23</rs> (<ptr type="commentary" target="#p-1841" n="245,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1890" n="249,23">
      <label><hi rendition="#bol">Apostelen ... de forelæste Ord ... mere fornødent for Eders Skyld</hi></label>
      <p>citat fra <rs type="bible">Fil 1,23-24</rs> (<ptr type="commentary" target="#p-1841" n="245,16"/>). –
        <hi rendition="#bol">forelæste:</hi> oplæste (i andres påhør).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1891" n="249,28">
      <label><hi rendition="#bol">χstne V:</hi></label>
      <p>kristne venner.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1892" n="249,28">
      <label>vi <hi rendition="#bol">ville</hi></label>
      <p>vil.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3067" n="249,28">
      <label><hi rendition="#bol">snildelig</hi></label>
      <p>på en snild, snedig, listig måde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1893" n="249,29">
      <label><hi rendition="#bol">gribe Verdens Vise i deres Daarskab</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 3,19</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »denne Verdens Viisdom er Daarlighed [dårskab, tåbelighed] hos Gud; som skrevet staaer [i <rs type="bible">Job 5,13</rs>]: han er den, som griber de Vise i deres Trædskhed [kløgt, snildhed]« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1895" n="249,35">
      <label><hi rendition="#bol">forlænges</hi></label>
      <p>føler længsel.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1896" n="249,37">
      <label><hi rendition="#bol">Vi ville ... overveie med os selv Betydningen af de Ord</hi></label>
      <p>En lignende formulering i forskellige variationer anvendes gang på gang af <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> som introduktion af temaet for en prædiken, jf. især <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret,</hi> 3. opl., bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1837 [1823], ktl. 229-230 og 2191, fx bd. 1, s. 59: »vi ville [vil] denne Gang tale med hverandre / <hi rendition="#ita">om det store Gode, at være en Christen</hi>«; s. 132: »men denne Gang ville vi med hinanden ret betragte / <hi rendition="#ita">den christelige Taalmodighed</hi>«; s. 207: »i det jeg denne Gang taler / <hi rendition="#ita">om vor Daabs Pagt</hi>«; s. 361: »lader os stræbe at overbevise os om, / <hi rendition="#ita">at vi alle, eenfoldigen og oprigtigen, skulle holde os til den samme christelige Tro</hi>«; bd. 2, s. 95: »vi maae paaminde om, / <hi rendition="#ita">at ogsaa Gienvordigheder kunne vorde Fristelser</hi>«; s. 340: »Lader os derfor nu overveie, / <hi rendition="#ita">hvorledes vi skulle fortsætte de hellige Mænds Værk, som have bevirket vor Kirkes Forbedring</hi>«; s. 382: »naar vi tale om / <hi rendition="#ita">Døden som en Søvn.</hi>«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1898" n="250,13">
      <label><hi rendition="#bol">i Tidens Fylde</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Gal 4,4</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Men der [da] Tidens Fylde kom, udsendte Gud sin Søn« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1899" n="250,13">
      <label><hi rendition="#bol">lød det anden Gang over Jorden: der vorde Lys</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Mos 1,3</rs>, hvor Gud if. skabelsesberetningen sagde: »vorde Lys; og der blev Lys« (GT-1740).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1900" n="250,15">
      <label><hi rendition="#bol">Livets Fyrste</hi></label>
      <p>betegnelse for Kristus, if. <rs type="bible">ApG 3,15</rs> anvendt af <persName key="Peter">Peter</persName> i den prædiken, han holdt i <placeName>Salomos Søjlegang</placeName> i templet i <placeName>Jerusalem</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1901" n="250,15">
      <label><hi rendition="#bol">der selv er Livet</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Joh 14,6</rs> (<ptr type="commentary" target="#p-1925" n="252,22"/>). Se også
        <rs type="bible">Joh 5,26</rs>; 11,25.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1902" n="250,15">
      <label><hi rendition="#bol">han overførte de Troende fra Døden til Livet</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Joh 5,24</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Sandelig, sandelig siger jeg Eder: hvo [den] som hører mit Ord, og troer den, som mig udsendte, haver et evigt Liv, og kommer ikke til Dommen, men er gaaet over fra Døden til Livet« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3068" n="250,16">
      <label><hi rendition="#bol">fra Mørket til Lyset</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">ApG 26,18</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> i sin forsvarstale til kong <persName key="Agrippa">Agrippa</persName> beretter om, hvordan <persName key="Jesus">Jesus</persName> talte til ham uden for <placeName>Damaskus</placeName> (<ptr type="commentary" target="#p-1848" n="245,34"/>) og sendte ham til hedningerne for »at oplade [åbne] deres Øine, at de omvende sig fra Mørket til Lyset« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3069" n="250,19">
      <label><hi rendition="#bol">Samfund</hi>s</label>
      <p>fællesskab.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1903" n="250,22">
      <label><hi rendition="#bol">blive <hi rendition="#ita">(...)</hi> vaer</hi></label>
      <p>blive opmærksom på, få øje på.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1904" n="250,25">
      <label><hi rendition="#bol">m:</hi> Tilhører</label>
      <p>min.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1905" n="250,26">
      <label><hi rendition="#bol">var glad med de Glade, græd med de Grædende</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 12,15</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til romerne: »Glæder Eder med de Glade, og græder med de Grædende« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1906" n="250,34">
      <label><hi rendition="#bol">udygtig til alt Godt</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">2 Kor 13,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »jeg beder til Gud, at I intet Ondt maa giøre; ikke at vi skulle [skal] synes dygtige, men at I skulle [skal] giøre det Gode, om end vi skulde være som udygtige« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1907" n="251,8">
      <label><hi rendition="#bol">Himlen var lukket</hi></label>
      <p>som udtryk for Guds vrede, jf. <rs type="bible">Luk 4,25</rs>, hvor en lignende forestilling forekommer: »der [da] Himmelen var lukt <hi rendition="#ita">(...),</hi> den Gang der var en stor Hunger i det ganske Land«; jf. også
        <rs type="bible">Åb 11,6</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1908" n="251,22">
      <label><hi rendition="#bol">ydmyge Dig under Guds vældige Haand</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Pet 5,6</rs>: »Derfor ydmyger Eder under Guds vældige Haand, at han maa i sin Tiid ophøie Eder« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1909" n="251,23">
      <label><hi rendition="#bol">Var det ikke saa</hi></label>
      <p>forholdt det sig ikke således.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1910" n="251,25">
      <label><hi rendition="#bol">uden</hi> som Mørke</label>
      <p>undtagen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1911" n="251,29">
      <label><hi rendition="#bol">Overflødighed</hi></label>
      <p>rigelig mængde (i overmål), overflod.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1913" n="251,32">
      <label><hi rendition="#bol">mægtig til at modstaae alle Fristerens snedige Anløb</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Ef 6,11</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> opfordrer korintherne til at iføre sig Guds fulde rustning, så de kan »være mægtige til at staae imod Diævelens snedige Anløb« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1915" n="251,36">
      <label><hi rendition="#bol">den sidste Fjende overvunden</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 15,26</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Den sidste Fiende, som tilintetgiøres, er Døden« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3070" n="251,38">
      <label><hi rendition="#bol">vandre gjennem Dødens Skyggedale</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Sl 23,4</rs> i <persName key="Møller, Jens">Jens Møller</persName>s oversættelse af »Psalmerne« i <hi rendition="#ita">Det Gamle Testaments poetiske og prophetiske Skrifter, efter Grundtexten paa ny oversatte</hi> af <persName key="Møller, Jens">J. Møller</persName> og <persName key="Møller, Rasmus">R. Møller</persName>, bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1828-30, ktl. 86-88 og ktl. 89-91; bd. 1, s. 130, hvor der tales til Gud som beskyttende hyrde: »Skal jeg end vandre igjennem Dødens Skygges Dal, vil jeg ikke frygte for noget Ondt; thi du er med mig; din Stok og din Stav, de skal trøste mig.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1917" n="251,39">
      <label><hi rendition="#bol">som var Himlen aaben</hi></label>
      <p>formentlig allusion til <rs type="bible">Joh 1,51</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> svarer <persName key="Nathanael">Nathanael</persName> med ordene: »sandelig, sandelig siger jeg Eder: fra nu af skulle [skal] I see Himmelen aabnet, og Guds Engle fare op, og fare ned over Menneskens Søn« (NT-1819, hvor det er 1,52). Jf. også
        <persName key="Stefanus">Stefanus</persName>' udbrud, inden han bliver stenet, <rs type="bible">ApG 7,56</rs>: »see, jeg seer Himlene aabnede, og Menneskens Søn staaende hos Guds høire Haand« (NT-1819). Se endvidere <rs type="bible">Åb 4,1</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1919" n="252,1">
      <label><hi rendition="#bol">efter Klenodiet efter Seiers-Kronen ... henlagt for alle dem, der bevare Troen</hi></label>
      <p>allusion dels til <rs type="bible">Fil 3,14</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Eet giør jeg: forglemmende, hvad der er bagved, og rækkende efter det, som er foran, iler jeg mod Maalet, til det Klenodie, som hører til Guds Kald henovenfra i Christo <persName key="Jesus">Jesu</persName>« (NT-1819). Dels til <rs type="bible">2 Tim 4,7-8</rs>, hvor Paulus skriver: »Jeg haver stridt den gode Striid, fuldkommet Løbet, bevaret Troen. I Øvrigt er Retfærdigheds Krone henlagt til mig, hvilken Herren, den retfærdige Dommer, skal give mig paa hiin Dag; og ikke alene mig, men ogsaa alle dem, som have elsket hans herlige Aabenbarelse« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3071" n="252,2">
      <label><hi rendition="#bol">jeg som var død, jeg lever</hi></label>
      <p>allusion til lignelsen om den fortabte søn i <rs type="bible">Luk 15,11-32</rs>, hvor faderen siger om sin yngste søn, v. 24: »Thi denne min Søn var død, og er bleven levende igien, og var fortabt, og er funden« (NT-1819). Se også 15,32.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1920" n="252,8">
      <label><hi rendition="#bol">Ingen veed ... hvor den farer hen</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 3,8</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til <persName key="Nikodemus">Nikodemus</persName>: »Veiret blæser, hvorhen det vil, og du hører dets Susen, men du veed ikke, hvorfra det kommer, og hvor det farer hen; saaledes er det med Hver, som er fød af Aanden« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1921" n="252,14">
      <label><hi rendition="#bol">er og lever og røres i ham</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">ApG 17,28</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> i sin tale på
        <placeName>Areopagos</placeName> begrunder, hvorfor Gud ikke er langt borte fra en eneste af os, »thi i ham leve og røres og ere vi« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1922" n="252,15">
      <label><hi rendition="#bol">han var Dig nær</hi></label>
      <p>formentlig allusion til <rs type="bible">Rom 10,8</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver, at den retfærdighed, der kommer af tro, siger [<rs type="bible">5 Mos 30,14</rs>]: »Ordet er dig nær, i din Mund, og i dit Hierte, nemlig det Troens Ord, som vi prædike« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1923" n="252,15">
      <label><hi rendition="#bol">han elskede Verden i Χsto</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Joh 3,16</rs>: »saa [således] haver Gud elsket Verden, at han haver givet sin Søn den eenbaarne, at hver den, som troer paa ham, ikke skal fortabes, men have et evigt Liv« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1924" n="252,16">
      <label><hi rendition="#bol">det svælgende Dyb</hi></label>
      <p>allusion til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den rige mand og <persName key="Lazarus">Lazarus</persName> i <rs type="bible">Luk 16,19-31</rs>, hvor <persName key="Abraham">Abraham</persName> siger til den rige mand i dødsriget, at der er »imellem os og Eder et stort Svælg befæstet, at de, som ville [vil] fare herfra ned til Eder, kunne [kan] ikke, og de kunne ikke heller fare derfra over til os«, v. 26 (NT-1819). –
        <hi rendition="#bol">svælgende:</hi> afledt af svælg, dyb afgrund el. kløft.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1925" n="252,22">
      <label><hi rendition="#bol">vor Herre Jes. Χ:, der er Sandheden ... og Livet</hi></label>
      <p>fri gengivelse af <rs type="bible">Joh 14,6</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »jeg er Veien, og Sandheden, og Livet« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1926" n="252,26">
      <label><hi rendition="#bol">hiin bodfærdige Røver ... var med Χsto i Paradiis</hi></label>
      <p>henviser til beretningen i <rs type="bible">Luk 23,39-43</rs> om de to røvere på korset, hvoraf den ene sagde til den korsfæstede <persName key="Jesus">Jesus</persName>: »Herre, kom mig ihu, naar du kommer i dit Rige.« Og Jesus sagde til ham: »sandelig siger jeg dig, i Dag skal du være med mig i Paradiis«, v. 42-43 (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1927" n="252,28">
      <label><hi rendition="#bol">forklarede</hi></label>
      <p>forvandlede, afklarede, salige.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1928" n="252,29">
      <label><hi rendition="#bol">forsvinde, saa deres Sted ikke kjendte dem mere</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Job 7,10</rs>, hvor <persName key="Job">Job</persName> om den, der går ned i dødsriget, siger: »Han skal ikke komme igien ydermere til sit Huus, og hans Sted skal ikke kiende ham ydermere« (GT-1740).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1929" n="252,32">
      <label><hi rendition="#bol">Aandens Pant</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">2 Kor 1,22</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger, at Gud også
        »beseglede os, og gav os Aanden til Pant i vore Hierter« (NT-1819). Se også
        <rs type="bible">2 Kor 5,5</rs> og Ef. 1,13-14.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1931" n="253,4">
      <label><hi rendition="#bol">en Kjærlighed til Næsten</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Gal 5,14</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »al Loven fuldkommes i eet Bud, nemlig i det: du skal elske din Næste som dig selv« (NT-1819). Se også
        <rs type="bible">Rom 13,8-9</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1933" n="253,7">
      <label><hi rendition="#bol">skjule Syndens Mangfoldighed</hi></label>
      <p>hentyder dels til <rs type="bible">Jak 5,20</rs>: »hvo [den] som omvender en Synder fra hans Veis Vildfarelse, han frelser en Siel fra Døden, og skiuler Synders Mangfoldighed« (NT-1819). Dels til <rs type="bible">1 Pet 4,8</rs>: »Men haver for alle Ting en inderlig Kierlighed til hverandre; thi Kierligheden skal skiule Synders Mangfoldighed« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1934" n="253,10">
      <label><hi rendition="#bol">forhverve</hi></label>
      <p>erhverve, skaffe.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1935" n="253,18">
      <label><hi rendition="#bol">havde kastet ... Saulus til Jorden for at opreise den ydmyge Paulus</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Paulus">Saulus</persName>' omvendelse (<ptr type="commentary" target="#p-1848" n="245,34"/>). I ApG kaldes Paulus for Saulus indtil kap. 13,9, hvor der pludselig skiftes navn med følgende oplysning: »Saulus, (som og [ogsaa] kaldes Paulus)« (NT-1819); dog anvendes Saulus (el. <persName key="Saul">Saul</persName>) i kap. 22,13 og 26,14 tilbageskuende. Navneskiftet, som sker på
        <placeName>Cypern</placeName>, skyldes formentlig, at Paulus nu begiver sig ud på sin første missionsrejse i den græsktalende verden i <placeName>Middelhavsområdet</placeName>. Jf. dog <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName>
        <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien. Udarbeidet især med Hensyn paa de høiere Religionsklasser i de lærde Skoler,</hi> 3. opl., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1826 [1812], ktl. 186 og ktl. 187 (forkortet <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien</hi>), s. 275: »Ogsaa fra <placeName>Jerusalem</placeName> maatte Paulus, thi dette Navn antog han som Christen, <hi rendition="#ita">(...)</hi> flygte, hvorpaa han i nogen Tid opholdt sig i <placeName>Tarsus</placeName>«. I <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName>
        <hi rendition="#ita">Biblisches Realwörterbuch zum Handgebrauch für Studirende, Kandidaten, Gymnasiallehrer und Prediger,</hi> 2. udg., bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1833-38 [1820], ktl. 70-71; bd. 2, s. 249f., føres en længere diskussion om årsagen til Paulus' dobbeltnavn. Saulus er den lat. form af det jødiske navn Saul, mens Paulus er et rom. navn; i den gr. tekst anvendes de gr. former Saulos og Paulos.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1936" n="253,22">
      <label><hi rendition="#bol">Han forkyndte Ordet om Dagen ... arbeidede om Natten</hi></label>
      <p>Dette synes ikke at fremgå af NT; se derimod <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName> <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1935" n="253,18"/>), s. 281f., hvor det fortælles, at <persName key="Paulus">Paulus</persName> opholdt sig i <placeName>Korinth</placeName>
        »i halvandet Aar og stiftede en stor Menighed, i det han om Dagen forkyndte Evangelium og om Natten arbeidede, for ved sit Haandværk, <hi rendition="#ita">Teltmagerkunsten,</hi> uafhængig af Andre at erhverve sig det Nødvendige«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1938" n="253,25">
      <label><hi rendition="#bol">Han vidnede for de Ringe og Foragtede i Folket</hi></label>
      <p>sml. fx <rs type="bible">1 Kor 1,26-29</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Betragter, Brødre, hvo [hvem] I ere, som bleve kaldte; ikke mange Vise efter Kiødet, ikke mange Mægtige, ikke mange Fornemme; men det for Verden Daarlige [dåragtige, tåbelige] udvalgte Gud for at beskæmme de Vise, og det for Verden Skrøbelige udvalgte Gud for at beskæmme det Stærke; og det for Verden Uædle, og det Ringeagtede udvalgte Gud, og det, som Intet var, for at tilintetgiøre det, som var Noget; paa det [for at] intet Kiød skal rose sig for ham« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1939" n="253,25">
      <label><hi rendition="#bol">han vidnede for Fyrster og Konger</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">ApG 9,15-16</rs>, hvor Herren befaler <persName key="Ananias">Ananias</persName> at gå hen til <persName key="Paulus">Saulus</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-1935" n="253,18"/>), da han er kommet ind i <placeName>Damaskus</placeName> efter oplevelsen uden for byen (<ptr type="commentary" target="#p-1848" n="245,34"/>): »gak [gå] hen; thi denne er mig et udvalgt Redskab, at bringe mit Navn frem for Hedninger, og Konger, og <placeName>Israel</placeName>s Børn; thi jeg vil vise ham, hvor meget det bør ham at lide for mit Navns Skyld« (NT-1819). Se også Paulus' forsvarstale for statholderen <persName key="Felix">Felix</persName> i <rs type="bible">ApG 24,10-21</rs>, og hans forsvarstale for kong <persName key="Agrippa">Agrippa</persName> og statholderen <persName key="Festus, Porkius">Festus</persName> i <rs type="bible">ApG 26</rs>. Se også beretningen i <rs type="bible">Matt 10,1-42</rs> om <persName key="Jesus">Jesu</persName> udsendelse af de 12 disciple, til hvem han bl.a. siger: »I skulle og [skal tillige] føres for Fyrster og Konger for min Skyld, dem og Hedningerne til et Vidnesbyrd«, v. 18 (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1940" n="253,26">
      <label><hi rendition="#bol">i Jødernes Synagoger</hi></label>
      <p>se fx <rs type="bible">ApG 9,20</rs>; 13,5; 13,14-41.44-47; 14,1; 16,13; 17,1-4.10.17; 18,4; 18,19; 19,8.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1941" n="253,27">
      <label><hi rendition="#bol">i Hedningernes Forsamlinger</hi></label>
      <p>se fx <rs type="bible">ApG 14,14-18</rs>; 17,18.22-33; 18,11; 19,9-10; <rs type="bible">Gal 2,2</rs>; <rs type="bible">Ef 3,8</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3072" n="253,28">
      <label><hi rendition="#bol">han vidnede paa Havet</hi></label>
      <p>se fx <rs type="bible">ApG 27</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1943" n="253,33">
      <label><hi rendition="#bol">Guds udvalgte Redskaber</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">ApG 9,15</rs> (<ptr type="commentary" target="#p-1939" n="253,25"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1944" n="253,34">
      <label>vi <hi rendition="#bol">skulle</hi></label>
      <p>skal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1945" n="253,35">
      <label><hi rendition="#bol">intet Msk. kan lægge en Alen til sin Væxt</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Matt 6,27</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »hvo [hvem] iblandt Eder kan lægge en Alen til sin Væxt, enddog han bekymrer sig derfor?« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1946" n="253,37">
      <label><hi rendition="#bol">kaldet med et guddligt Kald</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">2 Tim 1,9</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til <persName key="Timotheus">Timotheus</persName>, at Gud »kaldte os med et helligt Kald« (NT-1819). –
        <hi rendition="#bol">guddligt:</hi> guddommeligt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1947" n="253,38">
      <label><hi rendition="#bol">Aanden er den samme, om end Naadegaverne ere forskjellige</hi></label>
      <p>fri gengivelse af <rs type="bible">1 Kor 12,4</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Der er Forskiel paa Naadegaver, men Aanden er den samme« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1948" n="254,1">
      <label><hi rendition="#bol">Du er Guds Medarbeider</hi></label>
      <p>Udtrykket 'Guds medarbejder' anvender <persName key="Paulus">Paulus</persName> i <rs type="bible">1 Kor 3,9</rs> om sig selv og <persName key="Apollos">Apollos</persName>, jf. også <rs type="bible">2 Kor 6,1</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1949" n="254,2">
      <label><hi rendition="#bol">en Sorg efter Gud</hi></label>
      <p>en sorgfuld el. bekymret længsel efter Gud, sml. tankegangen i <rs type="bible">2 Kor 7,9-10</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne, at han glæder sig, »ikke derover at I bleve bedrøvede, men derover at I bleve bedrøvede til Omvendelse; thi I bleve bedrøvede efter Gud, saa at I ikke i nogen Maade have liidt Skade af os. Thi Bedrøvelsen efter Gud virker Omvendelse til Salighed, som ikke fortrydes; men Verdens Bedrøvelse virker Død« (NT-1819). Forestillingen om 'en sorg efter Gud' har formentlig også den bagvedliggende tanke, at den skyldes adskillelsen fra Gud efter syndefaldet; sml. journaloptegnelsen <ref target="../EE/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">EE:16</ref>, dateret den 10. feb. 1839, hvor SK skriver: »Deri viser sig den dybe gjennemgribende Betydning af Arvesynden, at al Χstd. begynder i den Enkelte begynder med Sorg –
        <hi rendition="#ita">Sorgen efter Gud.</hi>« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 11.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1950" n="254,7">
      <label><hi rendition="#bol">en Seier over Verden</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 5,4</rs>: »Thi alt det, som er født af Gud, overvinder Verden; og vor Tro er den Seier, som haver overvundet Verden« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3073" n="254,10">
      <label><hi rendition="#bol">svæver det over Afgrundene</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">1 Mos 1,2</rs>: »Og Jorden var øde og tom, og der var mørkt oven over Afgrunden, og Guds Aand svævede oven over Vandene« (GT-1740).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3074" n="254,11">
      <label><hi rendition="#bol">et Guds Herligheds Haab</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 5,2</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »vi rose os af Haab om Herlighed hos Gud« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1951" n="254,13">
      <label><hi rendition="#bol">forsøgt</hi></label>
      <p>(hårdt) prøvet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1952" n="254,15">
      <label><hi rendition="#bol">en stille Aands uforkrænkelige Væsen</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Pet 3,4</rs>, hvor det siges, at kvindernes skønhed skal være »Hiertets skiulte Menneske i en sagtmodig og stille Aands uforkrænkelige Væsen, hvilket er meget kosteligt [kostbart, dyrebart] for Gud« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1954" n="254,18">
      <label><hi rendition="#bol">en Kjærlighed, der elsker først</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 4,19</rs>: »Vi elsker, fordi han [Gud] elskede os først.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1955" n="254,19">
      <label><hi rendition="#bol">en Kjærlighed, der elsker Fjender</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 5,43-44</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »I have hørt, at der er sagt: du skal elske din Næste, og hade din Fiende. Men jeg siger Eder: elsker Eders Fiender, velsigner dem, som Eder forbande, giører dem Godt, som Eder hade, og beder for dem, som giøre Eder Skade og forfølge Eder« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1957" n="254,21">
      <label><hi rendition="#bol">en Barmhjertighed, der opsøger Enker og Faderløse</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Jak 1,27</rs>: »En reen og ubesmittet Gudsdyrkelse for Gud og Faderen er denne, at besøge Faderløse og Enker i deres Trængsel, at bevare sig selv ubesmittet af Verden« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1958" n="254,22">
      <label><hi rendition="#bol">bortgiver Alt for Χsti Skyld</hi></label>
      <p>formentlig allusion til beretningen i <rs type="bible">Matt 19,16-22</rs> om den rige unge mand, der opsøgte <persName key="Jesus">Jesus</persName> og spurgte ham, hvad han skulle gøre for at få evigt liv. Jesus svarede, at han skulle holde budene; men da den unge mand forsikrede, at dem havde han allerede holdt, sagde Jesus til ham: »vil du være fuldkommen, da gak [gå] hen, sælg, hvad du haver, og giv Fattige det, og du skal have et Liggendefæ [en skat] i Himmelen; og kom, følg mig«, v. 21 (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1959" n="254,24">
      <label><hi rendition="#bol">ikke eier Guld ell. Sølv</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">ApG 3,6</rs>, hvor apostlen <persName key="Peter">Peter</persName> siger til en lam mand, der sad og tiggede ved en af portene ind til tempelpladsen i <placeName>Jerusalem</placeName>: »Sølv og Guld haver jeg ikke; men det, som jeg haver, det giver jeg dig: i <persName key="Jesus">Jesu</persName> Christi Nazaræi Navn staae op, og gak [gå]« (NT-1819). Og manden blev helbredt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3075" n="254,25">
      <label><hi rendition="#bol">et kosteligt Linklæde</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <persName key="Jesus">Jesu</persName> linklæde, som if. <rs type="bible">Luk 24,12</rs> og <rs type="bible">Joh 20,5-7</rs> lå i gravhulen efter Jesu opstandelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3076" n="254,25">
      <label><hi rendition="#bol">aftørrer Taarer</hi></label>
      <p>muligvis allusion til <rs type="bible">Åb 7,17</rs>, hvor det hedder, at »Gud skal aftørre hver Taare af deres Øine« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1961" n="254,30">
      <label><hi rendition="#bol">en Guds Fred, der overgaaer al Forstand</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Fil 4,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> taler om »Guds Fred, som overgaaer al Forstand« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2314" n="254,33">
      <label><hi rendition="#bol">den Aand, der vidner i Himmelen</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">1 Joh 5,7</rs>: »de ere tre, som vidne i Himmelen: Faderen, Ordet og den Hellig Aand; og disse tre ere Eet« (NT-1819). Se også
        <rs type="bible">Rom 8,15-16</rs>.26-27.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2315" n="254,33">
      <label>tillige <hi rendition="#bol">og</hi></label>
      <p>også.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2316" n="254,34">
      <label><hi rendition="#bol">Forjættelsen for det Liv, som nu er</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Tim 4,8</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver, at »Gudfrygtighed er nyttig til alle Ting, og haver Forjættelse for dette Liv, som nu er, og for det tilkommende« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2317" n="254,35">
      <label><hi rendition="#bol">bære jo Alle Aanden i skrøbelige Lærkar</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">2 Kor 4,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> om den oplysning og kundskab om Guds herlighed, som Gud har ladet skinne i vore hjerter, skriver: »Men dette Liggendefæ [denne skat] have vi i Leerkar, saa at den overvættes Kraft maa være Guds, og ikke af os« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2318" n="255,6">
      <label><hi rendition="#bol">Han skriver ... et Skuespil ... baade for Engle og Msker</hi></label>
      <p>citat fra <rs type="bible">1 Kor 4,9</rs>. SK skriver 'beantvordede' (overdraget) for 'henantvordede' (overgivet, hengivet) og 'Msker' for 'Mennesker'.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2319" n="255,9">
      <label><hi rendition="#bol">indtil denne Time ... faae Mundslag, og have intet vist Sted</hi></label>
      <p>citat fra <rs type="bible">1 Kor 4,11</rs>. –
        <hi rendition="#bol">faae Mundslag:</hi> bliver slået på munden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2320" n="255,11">
      <label><hi rendition="#bol">vi ere blevne som ... Alles Skovisk indtil nu</hi></label>
      <p>citat fra <rs type="bible">1 Kor 4,13</rs>. –
        <hi rendition="#bol">Alles Skovisk:</hi> foragtet, ringeagtet af alle. ('Skovisk' betyder egl. halmvisk el. klud, hvormed man kan tørre skidt af sit fodtøj.)</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2321" n="255,12">
      <label><hi rendition="#bol">Dette skriver jeg ikke for at beskæmme Eder ... mine elskelige Børn.«</hi></label>
      <p>citat fra <rs type="bible">1 Kor 4,14</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3077" n="255,14">
      <label>Vi <hi rendition="#bol">ville</hi></label>
      <p>vil.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2322" n="255,14">
      <label><hi rendition="#bol">»jeg formaner Eder derfor vorder mine Efterfølgere.«</hi></label>
      <p>citat fra <rs type="bible">1 Kor 4,16</rs>. SK udelader komma efter 'derfor' og slutter med punktum i stedet for med udråbstegn.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2323" n="255,24">
      <label><hi rendition="#bol">at vi alle ere Lemmer paa eet Legeme</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">1 Kor 12,12</rs>, vor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »ligesom Legemet er eet, og haver mange Lemmer, men alle Lemmer paa det ene Legeme, enddog de ere mange, ere eet Legeme; saaledes ogsaa Christus« (NT-1819). Se også
        <rs type="bible">1 Kor 12,20</rs>, hvor Paulus skriver: »nu ere der vel mange Lemmer, dog kun eet Legeme« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2351" n="255m,1">
      <label><hi rendition="#bol">sige vi med Apostlen ... vinde Msker, men for Gud ere vi aabenbare</hi></label>
      <p>frit citat fra <rs type="bible">2 Kor 5,11</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Efterdi vi da kiende Herrens Frygt, søge vi at vinde Mennesker; men for Gud ere vi aabenbare« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2327" n="256,3">
      <label><hi rendition="#bol">thi vort Liv er skjult i Χsto</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Kol 3,3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til kolossenserne: »Eders Liv er skiult med Christo i Gud« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3078" n="256,5">
      <label><hi rendition="#bol">voxer en guddommelig Væxt</hi></label>
      <p>citat fra <rs type="bible">Kol 2,19</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2332" n="256,11">
      <label><hi rendition="#bol">Aanden kommer din Skrøbelighed til Hjælp ... med uudsigelige Sukke</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 8,26</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Desligeste kommer og [også] Aanden vor Skrøbelighed til Hielp; thi vi vide ikke, hvad vi skulle [skal] bede, som det sig bør, men Aanden selv træder frem for os med uudsigelige Sukke« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2333" n="256,13">
      <label><hi rendition="#bol">han som randsager ... veed, hvad Aandens Sands er</hi></label>
      <p>citat fra <rs type="bible">Rom 8,27</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3079" n="256,18">
      <label><hi rendition="#bol">Guds Billed i Msket</hi></label>
      <p>hentyder til skabelsesberetningen i <rs type="bible">1 Mos 1</rs>, hvor det fortælles: »Gud sagde: lader os giøre et Menneske i vort Billede, efter vor Lignelse <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Og Gud skabte Mennesket i sit Billede, han skabte det i Guds Billede; Mand og Qvinde skabte han dem«, v. 26-27 (GT-1740).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2336" n="256,36">
      <label><hi rendition="#bol">bedrøver den Hellig-Aand</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Ef 4,30</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til efeserne: »bedrøver ikke Guds hellige Aand, med hvilken I ere beseglede til Forløsningens Dag« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2337" n="256,37">
      <label><hi rendition="#bol">endnu er det ikke aabenbaret, hvorledes vi skulle vorde</hi></label>
      <p>frit citat fra <rs type="bible">1 Joh 3,2</rs>: »I Elskelige! nu ere vi Guds Børn, og det er endnu ikke aabenbaret, hvad vi skulle [skal] vorde; men vi vide, at naar han [Guds Søn] aabenbares, vi da skulle vorde ham lige; thi vi skulle see ham, som han er« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2338" n="256,39">
      <label><hi rendition="#bol">til Mands Modenhed og til Χsti Fyldes voxne Alder</hi></label>
      <p>frit citat fra <rs type="bible">Ef 4,13</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »indtil vi alle naae til Eenhed i Troen og Guds Søns Erkiendelse, til Mands Modenhed, til Christi Fyldes voxne Alder« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2340" n="256,40">
      <label><hi rendition="#bol">om end det udvortes ... det indvortes dog fornyes Dag fra Dag</hi></label>
      <p>fri gengivelse af <rs type="bible">2 Kor 4,16</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor blive vi ikke trætte, men hvis endog vort udvortes Menneske fordærves, fornyes dog det indvortes Dag fra Dag« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2341" n="257,4">
      <label><hi rendition="#bol">kun havde stykkeviis</hi></label>
      <p>allusion dels til <rs type="bible">1 Kor 13,9</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi vi forstaae i stykkeviis, og prophetere i stykkeviis«; dels til 13,12, hvor han skriver: »nu kiender jeg i stykkeviis, men da skal jeg erkiende, ligesom jeg og [også] er kiendt« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2342" n="257,6">
      <label><hi rendition="#bol">det skal da den Gud, der skuer i Løndom give os aabenbart</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Matt 6,18</rs>, hvor udtrykket »din Fader, som seer i Løndom, skal betale dig aabenbare« (NT-1819) forekommer. Se også
        <rs type="bible">Matt 6,4</rs>.</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
