<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="id3130a37c-75b6-413a-94a9-a5af93919a3f">
    <fileDesc xml:id="id8a995c0c-10ab-4272-a261-434b64723579">
      <titleStmt xml:id="idbecdfda8-78ec-4ade-813c-c67c2bb5eb0b">
        <title xml:id="id0cb280be-d207-4819-be67-a57b0d7c1e22" level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <title xml:id="id40869c80-28de-461d-a178-96e83d22301f">Læren om skriftemål og nadver</title>
        <title xml:id="id69e488b8-149d-4a59-ba88-47eae657340d" type="short">P260</title>
        <author xml:id="id91939e25-777d-4902-ae38-79272f4b2088">
          <name xml:id="id2b555ba7-426e-4934-91b1-899fa9fb1dd2">Niels Jørgen Cappelørn</name>
        </author>
        <editor xml:id="id24176b00-1916-43bd-b20a-d36db5c13876">
          <name xml:id="id57aae1d4-d996-4beb-ae27-ca7c95858f57">Niels Jørgen Cappelørn</name>
          <name xml:id="idfcfe142e-82b2-4105-9262-71a8e59c25df">Joakim Garff</name>
          <name xml:id="id1e6da1a2-ab4e-4079-9aa7-8ccd99679257">Johnny Kondrup</name>
          <name xml:id="idb8d95bd7-aaa6-4d89-b328-5736895078c3">Tonny Aagaard Olesen</name>
          <name xml:id="id1592b101-6542-45f4-b8a1-6009c67479d3">Steen Tullberg</name>
        </editor>
        <respStmt xml:id="id2855be74-c55c-4b7b-96fb-9dc4373b6d28">
          <resp xml:id="id2d903903-c573-4497-863d-7cc80d7c9363">elektronisk redigeret af</resp>
          <name xml:id="ida7dee9a0-3b04-45c0-aa10-d85692c3dc76">Karsten Kynde</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="id079873ba-6174-4463-9fc3-aa400e13f1dc">
        <authority xml:id="id8759f983-b73f-4ca9-b130-7e8b947df44b">Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
        <availability xml:id="id28907539-1515-4af9-887a-381ad4b2e47f" status="restricted">
          <p xml:id="id655a7ca5-cdd3-4df9-adfd-67623c26af8d">copyright</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="id23764b34-9619-4ec1-bead-b95c53c94795">
        <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <biblScope xml:id="idf5e6de69-a0b2-4455-be1d-1c06f810e9e9" unit="volume">K27</biblScope>
        <biblScope xml:id="id004e2121-6868-4b48-bac7-9447899d0096" unit="file">http://sks.dk/p260/kom.xml</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc xml:id="id809ca824-0600-4ffc-b859-a72ae706a8c4">
        <bibl xml:id="id25d02fad-c236-4ca7-a40f-2c33ada78d70" copyOf="#SKS"/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="idd317cce2-2c5a-4ed8-aac6-cfd64b6dcf18">
      <tagsDecl xml:id="idf75eb31b-37ad-440d-b0d6-6b8dbc80effc">
        <rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition>
        <rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition>
        <rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition>
        <rendition xml:id="capiTyp" scheme="free">Some spectacular type setting, in SKS rendered in small caps</rendition>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc xml:id="idc2d82451-087f-40c3-beb5-7225dfa06cf9">
      <change xml:id="id741feca6-1612-4894-ac78-ead6b17a1919">Transformed to TEI by style sheet <bibl xml:id="id506a1351-da14-45e5-b6f9-d4f7d621c018" type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno xml:id="id22f2ae7a-0f38-40f8-bb02-2d26dbb1712d" type="version">1.9</idno> as of <date xml:id="ide9cfa975-e647-4d62-9a2f-622982e31232">2017-02-21</date> by <name xml:id="id84a410be-a9fa-43db-81b8-e93ab58bdeb8">Karsten Kynde</name>, <orgName xml:id="id9e68cd6e-33b5-4ff8-990d-02e1f0369b3a">Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName xml:id="id575fcbaf-2fcf-4536-bb8e-6ed5778970ab">København</placeName></change>
      <change xml:id="id53b60907-c8e9-4454-ac68-a67ee8afeec5" when="20120123">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl xml:id="id7322166c-968f-4ed7-bfa0-27a3064d36b4"><idno xml:id="id6fd45b6e-4442-43c4-9324-d9b6cdb6288c" type="version">1.6</idno>, <biblScope xml:id="ide1e3537f-4c2b-4feb-8dc0-fb412730a96d" unit="file">http://sks.dk/p260/kom.xml</biblScope></bibl></change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="id7178e962-e4ec-4cec-b22b-e2ac8c95f7df" type="commentary" subtype="jp">
    <body xml:id="idbdfd79ab-feed-4ec9-ab39-c5c72966ec8a">
      <div xml:id="id93d82bed-2f8d-4bef-acb7-771d08426c1e">
        <note type="commentary" xml:id="p-1721" n="219,1">
          <label xml:id="idc0c84b61-c274-4462-b9b2-3d1b4c37fd29">
            <hi xml:id="idfc8630d5-ed35-49f3-b723-e81cea7fcad7" rendition="#bol">potestas clavium</hi>
          </label>
          <p xml:id="ide5cd2146-a6f7-44f5-8898-99090fc6fea9">lat. 'nøglemagten', dvs. det middel, hvorved gejstligheden kan give el. forholde nogen absolution, se fx følgende passage i § 126 »<hi xml:id="id1bc90590-6a4b-4c82-b22f-7c554c4edff1" rendition="#ita">Potestas ecclesiastica</hi>« (Den kirkelige magt) i <persName xml:id="idb2b9d437-c84c-46a4-950c-a3d3163f2e06" key="Hase, Karl August">K. Hase</persName>
        <hi xml:id="ida98f5638-b33c-4a96-ae64-acf400631d5a" rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik der evangelisch-lutherischen Kirche. Ein dogmatisches Repertorium für Studirende,</hi> 4. forbedrede udg., <placeName xml:id="id9f8c6007-8730-49c1-9e9c-a8aadb3ea66b">Leipzig</placeName> 1839 [1829], ktl. 581 (forkortet <hi xml:id="id1d78e1c0-f1b3-4f85-b5df-94d0e0e89994" rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik</hi>), s. 323f.: »<hi xml:id="id2604344b-a4f2-4bf2-afe8-4ae862c2cd0e" rendition="#ita">Potestas clavium,</hi> Ertheilung der von Χto erworbnen Sündenvergebung, <hi xml:id="id04f9916e-4e31-4059-9ccb-0315e56d0e44" rendition="#ita">absolutio, et declarativa et exhibitiva</hi> [lat., afløsning, både forkyndt og tildelt]. Diese geht nach alter Sitte dem Genusse des AM [Abendmahls] vorher u.[nd] ist mit der <hi xml:id="id011e1782-e2c4-45b6-981e-aa0dc3da0f90" rendition="#ita">Beichte</hi> verbunden.« I en note henvises til <rs xml:id="id01c17087-2c7f-4432-8410-59e2ad1ebc10" type="bible">Matt 18,19</rs>, se følgende kommentar.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1722" n="219,1">
          <label xml:id="id02ce1e58-d13f-4469-b2f7-c77ff76db25f">
            <hi xml:id="id64da5e79-e1f1-4a4e-9527-5dfdfba21186" rendition="#bol">Mth: 18</hi>
          </label>
          <p xml:id="idca1a5c93-d239-480d-bf27-d3da41aa4841">henviser især til <rs xml:id="ida68aae33-2df2-4382-bffb-c865946c4d11" type="bible">Matt 18,18-19</rs> (se foregående kommentar); her siger <persName xml:id="id46d80bfb-9d2c-4fc9-8512-5f5e430d208d" key="Jesus">Jesus</persName> til sine disciple: »Sandelig siger jeg jer: Hvad I binder på jorden, skal være bundet i himlen, og hvad I løser på jorden, skal være løst i himlen. Jeg siger jer også: Alt, hvad to af jer her på jorden bliver enige om at bede om, det skal de få af min himmelske Fader.«</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1723" n="219,2">
          <label xml:id="idb8a493bc-548b-4330-87b8-f4053709ad12">
            <hi xml:id="id4374dcdb-4a58-42a7-a623-69d47da66d34" rendition="#bol">Joh: 20, 23</hi>
          </label>
          <p xml:id="id71475b98-eab9-44cf-9d48-372ad61caf5b">hvor <persName xml:id="id5766df59-0cf2-4f54-9daf-d01e2e5c8cbb" key="Jesus">Jesus</persName> siger til disciplene: »Forlader I nogen deres synder, er de dem forladt, nægter I at forlade nogen deres synder, er de ikke forladt.«</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1724" n="219,2">
          <label xml:id="id043a90d3-5a9c-4cbd-808a-5ffac6706504">
            <hi xml:id="idbec8044f-6852-45bf-864f-0835c91b8f6f" rendition="#bol">αφιεναι og ϰϱατειν
        αμαϱτιας</hi>
          </label>
          <p xml:id="id7708594a-d90a-4eac-a368-87469b353eb0">gr., (aphiénai) eftergive, forlade og (krateîn) fastholde, tilbageholde (hamartías) syndere. Jf. <rs xml:id="iddce07a77-22f2-4b11-a4ee-113babd1b061" type="bible">Joh 20,23</rs> (se foregående kommentar), hvor de tre gr. ord er nøgleord: »῎Αν
        τινων ἀφῆτε τὰς
        ἁμαϱτίας, ἀφίενται
        αὐτοῖς· ἄν τινων
        ϰϱατῆτε, ϰεϰϱάτηνται« i <hi xml:id="id2174849a-49f3-49a5-803a-3a591e06f785" rendition="#ita">Novum Testamentum graece,</hi> udg. af <persName xml:id="id18e4854b-4335-41c5-b75f-d782bbbba693" key="Knapp, Georg Christian">G.C. Knapp</persName>, bd. 1-2, 4. udg., <placeName xml:id="idd9716e67-c473-4dfb-97f8-4601ab215c78">Halle</placeName> 1829 [1797], ktl. 14-15.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1727" n="219,2">
          <label xml:id="idd5cb862b-64c3-4050-858d-71bc41d46a90">
            <hi xml:id="id275251de-d3ea-4213-b9cb-f5c4b7db317e" rendition="#bol">I Kirken ... først den offentlige Bekjendelse ... private, sanktioneret 1215</hi>
          </label>
          <p xml:id="id262e677d-2e96-4daa-a454-5ac21a0841bf">sml. følgende passager i kap. 5 »Vom Sacrament der Taufe, der Priesterweihe und Buße und von deren Theilen, der Reue, der Beichte und der Genugthuung« i Ph. Marheinecke el. <persName xml:id="ide732b3ca-a180-4b5c-8987-d7c6ef98b6b4" key="Marheineke, Philipp Konrad">Marheineke</persName>
        <hi xml:id="id7d149a4d-9d1e-4f9b-99e8-6e57da342f41" rendition="#ita">Christliche Symbolik oder historischkritische und dogmatischkomparative Darstellung des katholischen, lutherischen, reformirten und socinianischen Lehrbegriffs</hi> bd. 1,1-3, <placeName xml:id="ide6185801-2897-49cf-8273-eb4ef54439b5">Heidelberg</placeName> 1810-1813 / <hi xml:id="id2dffc7d7-9e71-49e7-bb72-6beb3eeb14d1" rendition="#ita">Das System des Katholicismus in seiner symbolischen Entwickelung,</hi> bd. 1-3, Heidelberg 1810-13 (forkortet <hi xml:id="ide32e6908-93cf-467b-a027-3cf3c9215489" rendition="#ita">Das System des Katholicismus</hi>); bd. 3, s. 193, hvor det om skriftemålet på kirkefædrenes tid oplyses: »Nur auf die öffentliche Beichte lassen sich alle Aussprüche der Kirchenväter beziehen, die allerdings jederzeit ein wichtiger Bestandtheil des kirchlichen Lebens war. Oeffentliche Verbrechen waren in jener Zeit einer öffentlichen Beichte unterworfen, von einer geheimen Beichte keine sichern Spuren.« Og s. 194: »Nur in ganz besondern Fällen geschah die Beichte privatim, wenn z. B. die öffentliche Beichte den Sünder als Capitalverbrecher verrieth, welchen Fall die Kirchenväter selbst außerordentlich nennen, und auch kirchliche Personen, Priester mit öffentlicher Buße zu strafen, war ungewöhnlich.« Og videre s. 195f.: »Vom vierten Jahrhunderte an traten der einzelnen Fälle immer mehrere ein, wo man sich genöthiget sah, die öffentliche Beichte in eine stille und geheime zu verwandeln. Der Grund davon läßt sich nicht wohl übersehen. Es scheuten sich Viele vor der mit dem öffentlichen Bekenntniß der Sünde verbundenen Kirchenbuße und vor der Verachtung und Verspottung, welche sie traf. Man rieth ihnen also, ihre Sünden zuerst dem Priester zu offenbaren und diesen die Entscheidung zu überlassen, ob sie nöthig hätten, dieselben noch vor der ganzen Gemeinde auch öffentlich zu bekennen, oder nicht. Leo der Große schaffte die öffentliche Beichte zuerst ab, als eine Einrichtung, wodurch Viele von der Buße ganz abgeschreckt würden.« Desuden s. 196f.: »Bis auf das Ende des achten Jahrhunderts findet sich keine bestimmte Spur von kirchlicher Vorschrift oder allgemeiner Sitte der Ohrenbeichte.« Se endelig s. 198: »Der Ausdruck Pönitenz, sofern er irgend eine Art der Beichte bezeichnet, muß jedesmal in dem Sinne der herrschenden Art zu beichten genommen werden. In den ältesten Zeiten und so lange die alte canonische Zucht im Gange war, verstand man das Wort durchgängig nur von der öffentlichen Beichte; nach dem funfzehnten Jahrhunderte durchgängig allein von der geheimen oder Ohrenbeichte; in der mittlern Zeit bis zum dreyzehnten Jahrhundert von beiden zugleich. Von nun aber war es um die Freyheit der Gewissen geschehen, indem Innocenz auf dem lateranensischen Conzilium vom Jahr 1215. aus der Ohrenbeichte, wenigstens einmal des Jahrs abzulegen, ein Zwangsgesetz machte.« Betegnelsen 'Ohrenbeichte' er en ty. overs. af det lat. udtryk 'confessio auricularis', egl. 'øreskriftemål', også kendt under betegnelsen 'aurikularkonfession', dvs. hemmeligt el. privat skriftemål, hvor den skriftende taler ligesom i øret på skriftefaderen.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1729" n="219,6">
          <label xml:id="id6fa2b73f-7c3b-4108-b142-2c31a7fad565">
            <hi xml:id="idde6265a6-dc3c-4ec5-9a7e-f0a7175b884a" rendition="#bol">hildede den sig</hi>
          </label>
          <p xml:id="idb8288462-c8ee-481a-9c5c-1be2a2942750">bedrog, narrede den sig selv, ledte den sig selv på vildspor.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3167" n="219,6">
          <label xml:id="id4bb5a4ab-4f63-468e-8d13-81b6554bd1c2">
            <hi xml:id="id2cd0dc97-93d4-4e0b-a49f-2f185854e4eb" rendition="#bol">Individet kunde ofte ængstes ... bekjendt Alt</hi>
          </label>
          <p xml:id="id68687944-c0ed-419f-8600-d3c2c3c64fcf">se fx følgende passage i den længere ty. version af art. 25 »Von der Beicht« i <hi xml:id="idb02a8056-f2d5-4edc-882d-bf9c735fdc86" rendition="#ita">Confessio Augustana</hi> / <hi xml:id="id146e46d8-baeb-43e2-b05e-b4ebabc1c059" rendition="#ita">Die augsburgische Konfession</hi> (<ptr xml:id="ide4a4d4aa-dcc4-470d-9b43-e63e58039489" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>): »Von diesen nöthigen Stücken haben vorzeiten die Prediger, so von der Beicht viel lehreten, nicht ein Wörtlein gerühret, sondern allein die Gewissen mit langer Erzählung der Sünden, mit Gnugthun mit Ablaß mit Wallfahrten und dergleichen gemartert. Und viel unser Widersacher bekennen selbst, daß dieses Theils von rechter christlicher Buß schicklicher denn zuvor in langer Zeit geschrieben und gehandelt sey.«
        <hi xml:id="id65477ed1-62dd-4db6-92d6-7f3270ab1a3d" rendition="#ita">Die drey ökumenischen Symbola, die Augsburgische Confession und die repetitio confessionis Augustanae,</hi> udg. af <persName xml:id="id9a375f47-cdef-4b7e-902b-ae0f8666527b" key="Twesten, A.">A. Twesten</persName>, <placeName xml:id="id643bb5be-8640-4111-a6fa-f03a8dfc86d3">Kiel</placeName> 1816, s. 67f. Se også slutningen af artiklen, s. 69, hvor det hedder, at skønt skriftemålet ikke er påbudt i Skriften, men kun indført af kirken, »wird durch die Prediger dieses Theils fleißig gelehrt, daß, obschon die Erzählung der Sünd nicht Noth ist, dennoch privata absolutio [lat., privat skriftemål] zu Trost der erschrockenen Gewissen soll erhalten werden. So ist auch solche Beicht dazu nützlich, daß man die Leut höret, wie sie unterricht sind im Glauben, und, wo es Noth ist, daß man sie besser unterricht.«</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3170" n="219,7">
          <label xml:id="idc5887f4e-0c10-4f19-b71c-40cd2949b892">
            <hi xml:id="id9b9fbe26-fa61-4016-a889-db41e7913e6d" rendition="#bol">det ... at en Forglemmelse ... ingen Indflydelse ... paa Absolutionens Kraft</hi>
          </label>
          <p xml:id="id5a50c0b4-7c4c-408f-a4b9-f8f82d1d020e">se fx <persName xml:id="id7b731b89-3f76-4777-92d1-76ca2c50da24" key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>
        <hi xml:id="idaee78d11-fb3e-4561-83d1-884f3cb5ffce" rendition="#ita">Catholicismens og Protestantismens Kirkeforfatning, Lære og Ritus,</hi> <placeName xml:id="id1f04550d-7f06-4df5-aabb-3e1a2eadf03b" key="København">Kbh.</placeName> 1825, s. 490f., hvor det om skriftemålet i Den rom.-katolske Kirke hedder: »Naar <hi xml:id="id995ed2f7-00a1-40ab-827e-4d445c7936e7" rendition="#ita">(...)</hi>
        <hi xml:id="idf2a81ca2-a367-4462-91b1-be8e445766ef" rendition="#ita">Skriftemaalets</hi> Nødvendighed bliver grundet derpaa, at Kirken alene er i Besiddelse af Magten til at forlade Synder, og at den ikke kan udøve denne Magt ved de forskjellige Individer, uden at have speciel Kundskab til deres moralske Tilstand, da er det en Selvfølge: at Fuldstændighed og Nøiagtighed i Syndernes Bekjendelse er en aldeles ueftergivelig Betingelse for Sacramentets Virksomhed, og at ingen Bodfærdighed kan komme i Betragtning, ingen redelig Villie tjene til Erstatning, naar Confessionen [bekendelsen] selv ikke har den tilbørlige Beskaffenhed i Quantitet og Qualitet; <hi xml:id="id16fb5962-c612-4ef7-9112-da96f1d3c591" rendition="#ita">(...)</hi> thi Virkningen maa blive lige fordærvelig, hvad enten noget Væsentligt bliver dulgt med Forsæt eller forbigaaet af Glemsomhed. Men vi have her eet Tilfælde af flere, hvori den catholske Kirke har troet sig nødsaget til at nedstemme sine Fordringer; dette gjør den <hi xml:id="id08fdde50-a960-4bc7-8603-6b6efba0e98f" rendition="#ita">(...)</hi> naar den erklærer Forglemmelser for uskadelige; den indseer nemlig, at en detailleert Opregnelse er physisk umulig, og at det vilde være Blasphemie at gjøre Sjelens Saligheds-Sag afhængig af Hukommelsens Troskab og tilfældige Omstændigheder, og den iler derfor at berolige de ængstede Gemytter ved formildende Tilsætninger [tilføjelser]«. Se også s. 492, hvor der er tale om, at »Absolutionen ligefuldt skal ansees for gyldig i et saadant Tilfælde«, nemlig ved »Glemsomheds-Undskyldningen«.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1731" n="219,9">
          <label xml:id="ide0c5fcd3-6d46-4fbf-8fe6-4310e33222bc"><hi xml:id="id8cf5e469-f832-4620-a83a-1d55a9bbf1ab" rendition="#bol">streifer</hi><hi xml:id="id934feb83-0d33-4c5b-9fbf-12d6d389dac9" rendition="#ita">(...)</hi> over paa</label>
          <p xml:id="id8762ac97-970c-4f76-8054-21c28bf2984c">går, begiver sig.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3168" n="219,11">
          <label xml:id="idc0f3d12e-aab2-48a0-b6c1-acff6bc514a1">
            <hi xml:id="id3e3a93f1-3665-404e-bca2-ca026ee5cd86" rendition="#bol">et vrangt Begreb af Synd ... blot Udv. haandgribeligt</hi>
          </label>
          <p xml:id="id7a1f74f2-d151-4c09-8e45-a477ae3f09ba">sml. fx følgende passage i <persName xml:id="id47c3c50e-6d8d-432a-915e-e747cea1d549" key="Marheineke, Philipp Konrad">Ph. Marheineke</persName> <hi xml:id="id86d37986-60aa-4ba4-9ff6-13e6a32b1156" rendition="#ita">Das System des Katholicismus</hi> (<ptr xml:id="id6042e6aa-00da-4ff2-a2ca-67ae0cd55fa4" type="commentary" target="#p-1727" n="219,2"/>) bd. 3, s. 188f.: »Was <hi xml:id="id790a7a66-7d6e-4af5-b7f3-dda29410c950" rendition="#ita">(...)</hi> vollends die Aufzählung der Sünden verwerflich macht, ist eben dieß, daß es dabey nur auf einzelne Sünden abgesehen und nicht auf den Grund des Herzens, aus welchem hervorgehen die bösen Gedanken und Neigungen. Jene innere allgemeine und dauernde Neigung zum Bösen, die am Herzen der Welt nagt, schließt dieses System von solcher Beichte aus, da ja nach demselben die Concupiscenz an sich nicht einmal die Natur einer wahren Sünde hat. Den tiefsten und verborgenen Grund des Bösen muß also diese Ohrenbeichte stehen lassen, dagegen auf die einzelnen, flüchtigen oder auffallenden Erscheinungen von Sünde läßt sie sich um so geschwätziger ein, nicht bedenkend, daß es an sich unmöglich sey, die Zahl seiner Sünden im Einzelnen zu übersehen, wohl aber das Feld und die Gegend des Herzens, auf welchem sie wachsen, und daß es überhaupt vor Gott weniger auf diese oder jene Sünde, als auf die sündhafte Verfassung des Gemüthes und auf die Wurzel alles Bösen ankomme und darauf, daß diese ausgerissen werde. Und solche Aufzählung der einzelnen Sünden verlangt die katholische Kirche von den Beichtenden selbst nur, insofern er sich derselben erinnert, von einer Zufälligkeit also macht sie die Hererzählung derselben abhängig, und in die Reihe der erlaßlichen Sünden stellet sie die, deren der Beichtende sich nicht erinnert, gleich als mache die zufällige Nichterinnerlichkeit einen Unterschied in Rücksicht der Strafbarkeit eines Verbrechens.«
        – <hi xml:id="ided4c632f-e3d6-4f46-869c-0553e419189b" rendition="#bol">Udv.:</hi> udvortes.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1732" n="219,12">
          <label xml:id="idfcbc13b4-9c0d-4fa3-9669-9e93b45c19eb">
            <hi xml:id="id55c3c6f7-b26b-45d3-b661-80379420b753" rendition="#bol">Luther <hi xml:id="id8786b826-3258-46e1-b62a-c406b04e9d24" rendition="#ita">(...)</hi> siger etsteds ... ingen Dødssynd uden Vantro</hi>
          </label>
          <p xml:id="idddad3ba3-cef6-4656-8932-f88a0d69f00b">Udsagnet er ikke identificeret, men det udtrykker den lutherske forståelse, se fx følgende passage i afsnittet »V. Verschiedene Arten der Sünde« i artiklen »Sünde« i <hi xml:id="id206baa6f-51ed-432c-b891-86208f7dc518" rendition="#ita">Geist aus Luther's Schriften oder Concordanz,</hi> udg. af <persName xml:id="id3039f52f-e84c-4638-ba11-523fbe896f83" key="Lomler, Friedrich Wilhelm">F.W. Lomler</persName>, <persName xml:id="id0ce1d7a5-a289-4d3e-9522-d48524d9b362" key="Lucius, G.F.">G.F. Lucius</persName>, <persName xml:id="idac125904-33ea-4f47-82f7-d55269bbd89c" key="Rust, J.">J. Rust</persName>, <persName xml:id="id6511d4f5-2aa9-4728-acd2-95f3ead3c23d" key="Sackreuter, Carl Ludwig">L. Sackreuter</persName> og <persName xml:id="idce6982d1-7989-4013-80c8-d13f91258c6a" key="Zimmermann, Ernst">E. Zimmermann</persName>, bd. 1-4, <placeName xml:id="id180dfd88-7d7c-4d68-9c2b-6887f4f474ea">Darmstadt</placeName> 1828-31, ktl. 317-320; bd. 4, s. 299: »Papst und Bischöfe haben verstanden, und gehalten, als wäre Todsünde nichts Anders, denn nur allein ein äußerlich Werk, wider Gottes Gebot gethan, als da ist, Mord, Ehebruch, Dieberei etc.; haben aber nicht gesehen, daß das die rechte Haupttodsünden sind, nämlich, daß man Gott nicht recht erkennet, daß man ihm von Herzen Feind ist, und verachtet, daß man ihm undankbar ist, wider ihn murret, seinem Willen widerstrebt«. Citatet er fra afsnit 172 i <hi xml:id="id5906fa83-8495-441f-9966-08d44352eba3" rendition="#ita">D. <persName xml:id="id09b48618-458b-4db4-9f6d-af222f1b6b30" key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>s Ausfürliche Erklärung der Epistel an die Galater</hi> (1523) i <hi xml:id="id261c28b2-1334-44ee-819e-d3d7b30e1063" rendition="#ita">D. Martin Luthers Sämtliche Schriften,</hi> udg. af <persName xml:id="id777b70ca-6d85-4199-a565-b53f9a70b68d" key="Walch, Johann Georg">J.G. Walch</persName>, bd. 1-24, <placeName xml:id="id37f425bd-0908-44ef-aebb-e522efd799b0">Halle</placeName> 1739-50; bd. 8, 1742, sp. 1808. – På det økumeniske koncil i <placeName xml:id="id8fc514a6-3b2b-46cd-8f86-c5cde5d62f09">Trient</placeName> i årene 1545-47, 1551-52 og 1562-63 (ofte omtalt som Tridentinerkoncilet) blev den opfattelse, at der ikke er nogen anden dødssynd end vantro, bandlyst, se Sessio 6 »De iustificatione« (lat., »Om retfærdiggørelse«), Canon 27: »Si quis dixerit, nullum esse mortale peccatum, nisi infidelitatis <hi xml:id="id0e779bfa-ffde-4500-9ac7-fe4a54067b4f" rendition="#ita">(...):</hi> anathema sit« (lat., »Hvis nogen siger, at der ingen dødssynd er undtagen vantro <hi xml:id="ide46b22c0-541d-4d6f-ae15-6e1643345e8f" rendition="#ita">(...):</hi> skal han bandlyses«), <hi xml:id="idd93c9b05-c05f-41c7-89dd-d91deacec841" rendition="#ita">Canones et decreta sacrosancti oecumenici concilii Trindentini sub <persName xml:id="id4ab62470-2ac9-4404-8bb3-0a38fb50115a" key="Paulus">Paulo</persName> III. Iulio III et Pio IV. Pontificibus Maximis. Cum patrum subscriptionibus</hi> [Forskrifter og dekreter fra det hellige og økumeniske Tridentinerkoncil under paverne <persName xml:id="iddfd38543-0e46-4622-a1ce-898e04379252" key="Paul III">Paul III</persName>, <persName xml:id="id0fde7861-b8f6-42f0-bf19-326deedc06cd" key="Julius III">Julius III</persName> og <persName xml:id="id71e16b08-78e4-4b70-9cb5-5001eff98e7d" key="Pius IV">Pius IV</persName>. Med fædrenes underskrifter], <placeName xml:id="idfe97cbbb-e598-4cbd-9b92-2bc541f1b7a8">Leipzig</placeName> 1839, sp. 14. –
        <hi xml:id="id22cc7852-902d-4e5f-818b-215ac895c7da" rendition="#bol">Luther:</hi> Martin Luther (1483-1546), ty. teolog, augustinermunk (1505-24), prof. i <placeName xml:id="id1de0f931-7ba4-4ba5-b176-1c51e320e507">Wittenberg</placeName>; som protestantisk reformator den centrale skikkelse i det opgør og brud med den middelalderlige teologiske tradition, pavemagten og romerkirken, som bl.a. førte til en nyordning af gudstjenesten og det kirkelige liv og til dannelse af en række evangelisk-lutherske kirkeordninger, især i <placeName xml:id="id365c81ce-6cb9-488c-860c-8003a3774667">Nordeuropa</placeName>. Forfatter til en lang række teologiske, eksegetiske, opbyggelige og kirkepolitiske værker, talrige prædikener og salmer; desuden oversatte han Bibelen til tysk.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1733" n="219,14">
          <label xml:id="id51d86e51-5f2d-401f-ab1f-7f27835a401e">
            <hi xml:id="id5855cf8f-f803-4860-b687-73a966e14d06" rendition="#bol">Bodens feilagtige Beskaffenhed: Bøn Faste, Almisse</hi>
          </label>
          <p xml:id="id5e76f984-53e8-4127-aa40-7121a28fb64f">sml. fx følgende passage i <persName xml:id="id63de0731-567d-4779-9d20-670f597197a8" key="Marheineke, Philipp Konrad">Ph. Marheineke</persName> <hi xml:id="id0a09807a-b0cd-47f6-8238-3ce252386a7f" rendition="#ita">Das System des Katholicismus</hi> (<ptr xml:id="id61912f37-bcad-4e74-86a6-844ed85223ec" type="commentary" target="#p-1727" n="219,2"/>) bd. 3, s. 205: »Die andern willkührlichen, im Christenthum nicht unmittelbar gegründeten Leistungen, welche die katholische Kirche noch zu den satisfactorischen Erleidungen rechnet, alle die selbst ersonnenen Selbstpeinigungen, die kleinlichen Entbehrungen und beschwerlichen Handlungen, wie die Auswahl und Entbehrung mancher Speisen, das Fasten, das Walfahrten, Rosenkranzbeten und dergleichen kindische Tändeleyen lassen sich im Lichte des protestantischen Systems nicht anders denn als bloße Superstition betrachten. Wohl mögen sie bey Einzelnen oft eine sehr unschuldige, spielend-kindliche und fromme Ergötzlichkeit ausmachen, an die sich allerley religiöse Empfindungen anknüpfen können, aber in dem System erscheinen sie an ihrer rechten Stelle und in der Qualität wahrer Satisfactionen nur in einer verwerflichen Gestalt.«</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1734" n="219,15">
          <label xml:id="idcda9018e-b3eb-4c65-8bcf-03a01c82ce04">
            <hi xml:id="id9e448c49-11e5-42ed-b5fd-1db8c38d9986" rendition="#bol">Den protest: K: ivrede ... mod Yderspidsen: Aflad</hi>
          </label>
          <p xml:id="id222d34eb-d4f7-4718-946f-263965e09e4d">se fx det første lutherske bekendelsesskrift <hi xml:id="id016a44c5-bbfb-4e60-93d2-43b3d8685ae8" rendition="#ita">Confessio Augustana</hi> (1530), hvor det i art. 20 »Om de gode Gjerninger« hedder: »Falskelig beskyldes vore, som om de skulde forbyde gode Gjerninger. Thi deres udgangne Skrifter og Udlæggelser over de ti Guds Bud, saavelsom andre af lignende Indhold, vidne, at de have nyttigen lært og underviist om alle Livets Forhold og Pligter, om christelig Stand og Embede, hvad hver bør gjøre og lade i sit Kald, som kan være Gud behageligt. Om hvilke Ting før denne Tid Prædikanterne lidet underviiste; thi det allermeeste de have drevet Tiden med, var at indskjærpe visse unyttige og gjekkelige [naragtige] Gjerninger, som visse Helligdage, besynderlig [speciel] Faste, Broderskaber, Valfarter, Helgendyrkelse, Rosenkjæder eller Paternosterbaand, Munkelivet og andet saadant mere.«
        <hi xml:id="id2eb91e6d-fd22-43e8-a19c-b9af8a1eaf06" rendition="#ita">Den rette uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes, af <persName xml:id="idc0b98f9c-507b-4d53-ae16-3a646e2acd77" key="Melanchthon, Philipp">Ph. Melanchthon</persName> forfattede, Apologie,</hi> overs. af <persName xml:id="id13d97111-e554-4d4f-ad9c-d0b83b09fb85" key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>, <placeName xml:id="idc39c4f42-6a33-434d-be6c-4f4078736007" key="København">Kbh.</placeName> 1825, ktl. 386 (forkortet <hi xml:id="id950e9ff4-5cab-4efd-9da3-e047aa650982" rendition="#ita">Den uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes Apologie</hi>), s. 62f.; se også
        »Slutningstale«, s. 113: »Disse ere de fornemste Artikler, som agtes for stridige [omstridte]. Thi skjøndt vi vel kunde have omtalt flere Misbrug, have vi dog, for at undgaae Vidtløftighed, indskrænket os til at sammendrage de vigtigste, af hvilke man let vil kunne dømme om de øvrige. Saaledes har der været mangfoldigt Klagemaal over Afladsbreve, Valfarter og Misbrug af Bansættelsen. Sognene ere hyppigen blevne hjemsøgte og plagede af Afladskræmmere.« (<hi xml:id="idc49a0971-ce97-4512-a993-ed6bc30f139c" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften der evangelisch-lutherischen Kirche. Herausgegeben im Gedenkjahr der Augsburgischen Konfession 1930,</hi> 11. udg. [ty./lat.], <placeName xml:id="id032d5caa-73c1-4099-9376-466148f19f43">Göttingen</placeName> 1992 (forkortet <hi xml:id="id06632070-5664-49da-9f92-b914cd071077" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften</hi>), s. 75f. og s. 133f.) Om Luthers tidligere angreb på misbrugene ved afladshandlen i sine 95 teser, se fx § 172 »Geschichte der Reformation in den Jahren 1517 und 1518« i <persName xml:id="id9c2fde5d-098a-43e7-8918-8e1f10f54d82" key="Guerike, Heinrich Ernst Ferdinand">H.E.F. Guerike</persName>
        <hi xml:id="idd01aee54-ae7e-402a-8b8b-26f1d846578a" rendition="#ita">Handbuch der Kirchengeschichte,</hi> 3. udg., bd. 1-2 [med fortløbende paginering], <placeName xml:id="id6d448e41-efae-48d0-b63f-74f275769372">Halle</placeName> 1838 [1833], ktl. 158-159; bd. 2, s. 740-751, hvor det fortælles, s. 741: »Er [Luther] redete daher im Beichtstuhl und auf der Kanzel ernstlich dagegen [Johann Tetzels afladshandel], und da dies nur wenig fruchtete, ließ er in Gottes Namen, ohne sich mit Fleisch und Blut zu besprechen, am Abend vor Allerheiligen, da nach <placeName xml:id="id43df7d61-18e6-459c-bdd2-f5d8cfe4857e">Wittenberg</placeName> eine große Menge Menschen zur Allerheiligen-Kirche strömte, am 31. October 1517, an die Thür jener Kirche (der Schloßkirche) 95 Theses (lateinisch) gegen die Ablaßmißbräuche öffentlich anschlagen.« De 95 teser er på ty. optaget i <hi xml:id="id3d87b4a1-7f91-468f-b9b0-4f743c692073" rendition="#ita">Luthers Werke. Vollständige Auswahl seiner Hauptschriften. Mit historischen Einleitungen, Anmerkungen und Registern,</hi> udg. af <persName xml:id="id740bac41-f329-436b-a4cb-d4ca16abd0b4" key="Gerlach, Otto von">Otto von Gerlach</persName>, bd. 1-10, <placeName xml:id="idcf94c8c6-8f3d-4264-8bb0-ab88e929584e">Berlin</placeName> 1840-41, ktl. 312-316; bd. 1, <hi xml:id="idcb698791-d828-4b07-a8a3-0986e69cec50" rendition="#ita"><persName xml:id="id5d2ed6df-e367-4a2c-adb7-6ea03b6234fa" key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>s reformatorische Schriften,</hi> s. 27-41.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1735" n="219,16">
          <label xml:id="id2f1dff5a-54b3-4573-89ce-e2d848d01c2d">
            <hi xml:id="id601adb9c-233b-4683-9d97-f6932f10df6b" rendition="#bol">beholdt dog ... conf: aug:: confessio retinetur apud nos ... conscientiarum utilitates</hi>
          </label>
          <p xml:id="ida72c3dbb-7cd6-41d5-94be-b2c1fb4762f6">frit tilpasset citat fra slutningen af art. 25 »De Confessione« (lat., Om skriftemålet) i <hi xml:id="ide22674a8-8eb4-4025-b468-035e0debde19" rendition="#ita">Confessio Augustana,</hi> i <hi xml:id="idac5429cc-4e1e-476b-b518-2b40ca0009af" rendition="#ita">Libri symbolici ecclesiae evangelicae sive Concordia</hi> [lat., Den evangeliske kirkes symbolske bøger eller konkordiebogen], udg. af <persName xml:id="ide4fff77b-6d7e-4cb2-a506-2f8c43acf465" key="Hase, Karl August">K.A. Hase</persName>, 2. udg., <placeName xml:id="id1d9dd385-6685-4a0c-9cfe-fbdf0a34932d">Leipzig</placeName> 1837 [1827], ktl. 624 (forkortet <hi xml:id="id7615f665-0b3d-4ffc-9692-39c5b9d64633" rendition="#ita">Libri symbolici</hi>), »Pars II«, art. IV, s. 28: »Verum confessio, cum propter maximum absolutionis beneficium, tum propter alias conscientiarum utilitates apud nos retinetur« (lat., »Alligevel beholdes hos os Skriftemaalet, saavel for Absolutionens store Velgjerning, som for anden Samvittighedernes Trøst«, <hi xml:id="id7d23851e-72d2-4f55-9e9c-c442c261192c" rendition="#ita">Den uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes Apologie</hi> (<ptr xml:id="id8bab52fa-fac6-40ea-add8-8a0f15b1b883" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 85 (<hi xml:id="id8c5bc7d2-c150-431c-b0c4-00e3db082d1e" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi> s. 99f.)).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1736" n="219,19">
          <label xml:id="id42387442-1963-47bc-a633-9d1f6e29d407">
            <hi xml:id="id623cf81a-e89d-4a2d-ad85-4d7f3b2e72aa" rendition="#bol">i 11<hi xml:id="id0d8c57ff-2e23-472d-88a2-c75e7436b210" rendition="#sup">te</hi> Artikel: docent, quod absolutio privata retinenda sit</hi>
          </label>
          <p xml:id="id3ccb4028-b483-45cd-bdda-c9c6859934f0">forkortet citat fra art. 11 »De Confessione« (lat., Om skriftemålet) i <hi xml:id="idc335ce29-82e8-4e61-9af4-496a721d82bd" rendition="#ita">Confessio Augustana,</hi> i <hi xml:id="id4489bfc7-b85f-4bbc-bc98-ae35f550315e" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="id0433a362-b4ce-4afa-8e11-9965823fa6a7" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), »Pars I«, s. 12: »De Confessione docent, quod absolutio privata in Ecclesiis retinenda sit« (lat., »Om Skriftemaalet lære de, at man skal beholde den private Absolution i Kirkerne«, <hi xml:id="idbd36030e-5f1c-407b-8ee5-811fc38c17c6" rendition="#ita">Den uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes Apologie</hi> (<ptr xml:id="id3591e7c4-3652-43c3-b326-40b99f7b270f" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 53 (<hi xml:id="ide2b3d386-01be-4635-9384-7985537aa84f" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi> s. 66)).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3169" n="219,20">
          <label xml:id="idc90b8722-6201-448e-8e8d-28ba70b2da85">
            <hi xml:id="id946fa804-6638-4077-903d-5046326850f4" rendition="#bol">docentur homines, ut absolutionem ... quia sit vox dei</hi>
          </label>
          <p xml:id="id01049176-5154-4970-8c75-1fc0d0350e26">forkortet citat fra art. 25 »De Confessione« (lat., Om skriftemålet) i <hi xml:id="ida91dcf6d-4b12-4688-bae6-39c99480aa92" rendition="#ita">Confessio Augustana,</hi> i <hi xml:id="idf0861683-643b-4250-835d-2f90f12bd21c" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="ide7dae471-900c-4dea-982e-cad632b95dbf" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), »Pars II«, art. IV, s. 27: »Docentur homines, ut absolutionem plurimi faciant, quia sit vox Dei et mandato Dei pronuntietur« (lat., Mennesker belæres om, at de skal sætte absolutionen [afløsningen] meget højt, for den er Guds røst og forkyndes på Guds befaling (<hi xml:id="idf4cea0d9-086b-4064-a712-4269b1f38b81" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften</hi> (<ptr xml:id="id5ec1e28b-201a-4f5f-a0fb-38d862b8badc" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 98)). <persName xml:id="id4df9fa20-5526-4d6a-8a3f-498877b900da" key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName> inddrager den ty. version i sin oversættelse, der lyder: »Thi Absolutionen er [ikke blot det næværende Menneskes Stemme eller Ord, men] Guds Ord, og tilsiges [i Guds Sted og] af Guds Befaling.«
        <hi xml:id="id2c837cd5-8f03-494a-87c0-1e22c3f81d44" rendition="#ita">Den uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes Apologie,</hi> s. 83.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1737" n="219,21">
          <label xml:id="ida23917d0-6b00-4ecf-aa14-0d6cb606d811">
            <hi xml:id="id43281ab7-b646-4870-92da-7a44eb28a619" rendition="#bol">Apologia c: vox evangelii ... et consolans conscientias</hi>
          </label>
          <p xml:id="idc4b8818c-3840-49c0-9219-8dac651dc9c4">forkortet citat fra afsnittet »De Confessione et Satisfactione« (lat., Om skriftemål og fyldestgørelse) i art. XII »De Poenitentia« (lat., Om boden), 105 (8), i Ph. Melanchthons <hi xml:id="ide9bb9570-d995-484e-909c-7be64a301671" rendition="#ita">Apologia Confessionis Augustanae,</hi> i <hi xml:id="id55c3969d-9ca1-41e3-bf34-cd308417ddec" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="id8f5b9346-c1bb-4fc3-86ae-4d3a3971c594" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), art. VI »De Confessione et Satisfactione«, 8, s. 181: »Et quidem [ministri in Ecclesia] absolvunt ab his, quae non meminimus, quare absolutio, quae est vox Evangelii remittens peccata et consolans conscientias, non requirit cognitionem« (lat., »De [kirkens tjenere] skulle og [skal også] absolvere fra dem [de syndere], som vi ei kjende eller huske, hvorfor Absolutionen, som er Evangeliets Røst, der forlader Synderne og trøster Samvittighederne, ei kræver en saadan Opregnelse.«
        <hi xml:id="ide9937692-2697-4bbd-8abb-b10cd467b7f8" rendition="#ita">Den uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes Apologie</hi> (<ptr xml:id="idba3cb869-c656-43de-acb8-ff71c5a66b10" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), »Til Confessionens tolvte Artikel, / Om Skriftemaal og Fyldestgjørelse«, s. 288 (<hi xml:id="id6fe55927-78f5-4e54-8274-bed449f49f1c" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi> s. 273)). –
        <hi xml:id="id44da7303-72b7-4628-a930-f5208722c03f" rendition="#bol">Apologia c:</hi>
        <hi xml:id="iddeca2c11-deb4-43c9-8cd4-7cda66129754" rendition="#ita">Apologia Confessionis</hi> el. <hi xml:id="id65e6d9d5-cf9f-4e1c-920b-9530d21c30f2" rendition="#ita">Apologia Confessionis Augustanae</hi> (Forsvar for Den augsburgske Bekendelse), forfattet på lat. af den ty. reformator <persName xml:id="idba34021b-6b70-4477-9d85-de653db5ac40" key="Melanchthon, Philipp">Philipp Melanchthon</persName> i 1530-31 (overs. til ty. af <persName xml:id="id3c3718f3-4a82-4740-90db-f93db4937770" key="Jonas, Justus">Justus Jonas</persName>).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1738" n="219,23">
          <label xml:id="id5662972c-a9c4-4aec-87e0-020402b05b35">
            <hi xml:id="idd2abc5f3-ba36-4461-ace9-9ad15071a4e1" rendition="#bol">I Luthers lille Kathech.: den Χstne ... Synderne forvist ere tilgivne</hi>
          </label>
          <p xml:id="idc7622587-be0c-44bd-bb35-dba59752e971">fri da. gengivelse af det første svar (på lat. 'responsio') under »De Confessione« (lat., Om skriftemålet) i <hi xml:id="id86b90523-4cdd-4f01-92a8-5299c5e8f06e" rendition="#ita">Catechismus minor D. Martini Lutheri</hi> (lat., Dr. <persName xml:id="ideb573eff-b78a-42af-a77a-e65f4587416f" key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>s lille Katekismus) fra 1529, i <hi xml:id="id63a0287a-f4ef-411f-afcc-e83af6c9659d" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="id5203d295-b6b5-4936-bceb-d62e30381601" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), »De Confessione« (appendiks), 16, s. 378: »Confessio duo comprehendit, unum est peccata confiteri, alterum est absolutionem sive remissionem a Confessionario sive praecone Evangelii accipere, tanquam ab ipso Deo, et non dubitare, sed firmiter credere, peccata per illam absolutionem coram Deo in coelo remissa esse« (lat., Skriftemålet omfatter to punkter, det første er at bekende synderne, det andet er at tage imod absolutionen [afløsningen] eller tilgivelsen fra skriftefaderen eller evangeliets forkynder, som fra Gud selv, og ikke tvivle, men tro urokkeligt, at synderne gennem denne absolution er tilgivet for Gud i himlen (<hi xml:id="id0aea6da4-2178-4ef2-a86f-0d51808d6af3" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi>
        »De Confessione«, 16, s. 517)).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1739" n="219,26">
          <label xml:id="id8ba0a814-51eb-4b8f-a3a9-80b043cc8f61">
            <hi xml:id="id6ae0deae-0b26-4e95-b233-888671a47d46" rendition="#bol">absolutio declarativa et judiciaria ... collectiva og exhibitiva</hi>
          </label>
          <p xml:id="id596e8046-62fd-46e7-b04e-1d686a558fbe"><ptr xml:id="idbe4f305c-f97d-436f-8ab5-9b7286fdabf3" type="commentary" target="#p-1721" n="219,1"/>. Se også <persName xml:id="idcd4a7a5b-17fb-4eb4-9ef7-118a03183cd6" key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>
        <hi xml:id="ida8ded708-e079-4ba1-b43e-034827d63353" rendition="#ita">Catholicismens og Protestantismens Kirkeforfatning, Lære og Ritus</hi> (<ptr xml:id="idad439021-8938-4251-993b-c0ed02c9c522" type="commentary" target="#p-3170" n="219,7"/>), s. 506f., hvor det om den protestantiske kirke oplyses: »udtrykkeligt forkaster den <hi xml:id="idfe746ab2-854b-4c53-a9c9-dce7224897d9" rendition="#ita">(...)</hi> den Fordom, at en detailleert Opregnelse af Synderne skulde være nødvendig til Absolutionens Gyldighed, og at Absolutionen skulde være at forstaae, ikke som en Application af den trøsterige Lære om den guddommelige Barmhjertighed under den Betingelse, som Evangeliet fremsætter, men som en officiel Erklæring (annuntiatio judiciaria [lat., officielt el. offentligt fremsat erklæring]), at Synderne, paa Grund af den forudgaaende Anger og Bekjendelse, allerede ere forladte; Protestanten betragter altsaa Absolutionen nærmest som annuntiatio declarativa [lat., forkyndt erklæring]; dog saaledes, at den, fordi dens Tilsagn umiddelbart støtter sig paa Evangeliets Lære, i indskrænket, betinget Forstand, tillige kan kaldes collativa et exhibitiva [lat., overført og tildelt], forsaavidtsom den bekræfter det troende Sind, som fører til Syndernes Forladelse.«
        – <hi xml:id="id9a118d44-2a27-4285-91aa-8317c84c6d9c" rendition="#bol">collectiva:</hi> formentlig fejl for: collativa.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3180" n="219,27">
          <label xml:id="id8a74c2e5-40c5-4ccd-8175-4836cafdf303">
            <hi xml:id="id0a121ae1-e164-4e83-a9b8-90acc528183a" rendition="#bol">i:e:</hi>
          </label>
          <p xml:id="id066c2930-45b8-4712-9b5f-622af499599f">id est, lat., det vil sige.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1742" n="219,27">
          <label xml:id="id676b5fca-b79f-4a28-b345-4ee46b2dab51">
            <hi xml:id="id57d2b899-39ad-4734-b8a9-1c9ff212da1d" rendition="#bol">confert et exhibet peccatorum remissionem</hi>
          </label>
          <p xml:id="id93f395e5-4a8b-4ed3-8167-9cbfbfc80568">lat., overfører og tildeler syndernes forladelse.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1743" n="219,28">
          <label xml:id="iddfa48454-5236-4891-864e-3a93e8fde528">
            <hi xml:id="id2b03c79a-e0ec-4e36-9c98-cd08cc338dba" rendition="#bol">absolute</hi>
          </label>
          <p xml:id="id13f17101-613c-47ad-bc1b-913896750817">lat., i absolut forstand.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1744" n="219,29">
          <label xml:id="id6afd4305-4cd8-4d3c-93ad-d56b6fe10c1f">
            <hi xml:id="id50bd282f-81cd-4992-9cef-7db5925a89e0" rendition="#bol">hypothetice</hi>
          </label>
          <p xml:id="idca0d6370-6e00-4de5-b70e-d304f3009033">lat., i hypotetisk forstand.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1745" n="219,30">
          <label xml:id="iddee2e3d8-728a-4f00-abcf-6948c3ec7dc4">
            <hi xml:id="id84acca75-2797-4815-af2b-273796da737d" rendition="#bol">deus te solvat a peccatis tuis</hi>
          </label>
          <p xml:id="id8db1cd47-eb84-4ad9-87a6-262516ed697d">lat., Gud løser dig fra dine synder.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1746" n="219,31">
          <label xml:id="idca56750b-95a8-4cb8-8d69-6be4318505d3">
            <hi xml:id="id2a45d94b-3b7f-4ee4-b0bb-6059724db9e0" rendition="#bol">ego te absolvo a peccatis tuis in nomine etc.</hi>
          </label>
          <p xml:id="id4ae1bd8f-6fab-47a6-87b4-851bc79a3fca">lat., jeg løser dig fra dine synder i navn osv., se fx <persName xml:id="idc1d372cf-ff41-458b-a4ef-52ea9478b56e" key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>
        <hi xml:id="id248d91f8-04da-4d92-b358-79276277583d" rendition="#ita">Catholicismens og Protestantismens Kirkeforfatning, Lære og Ritus</hi> (<ptr xml:id="idf6db4cb6-8a87-4ee6-8a73-213ec557d67a" type="commentary" target="#p-3170" n="219,7"/>), s. 480, hvor det om absolutionen i skriftemålet i Den rom.-katolske Kirke oplyses: »Paa Bekjendelsen følger <hi xml:id="id4f166597-3229-4ac1-8cbe-181c7bd1b249" rendition="#ita">Absolutionen,</hi> som tilsiges af Præsten i disse Udtryk: 'ego te absolvo a peccatis tuis in nomine Patris, Filii et Spiritus S.' [jeg løser dig fra dine synder i Faderens, Sønnens og Helligåndens navn]«.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1747" n="220,5">
          <label xml:id="id75ecd9e0-3237-48db-9cd2-f69fa4d26413">
            <hi xml:id="idddcf5d4b-2bdc-4a46-8cd7-ab359e4e2d95" rendition="#bol">Den augsb: Conf: ... ex jure divino ... sine vi humana sed verbo</hi>
          </label>
          <p xml:id="idde77768b-300e-40b7-bf90-d83423982926">lat., ifølge guddommelig ret tilkommer den jurisdiktion biskopperne at ekskludere de ugudelige, hvis ugudelighed opdages, fra kirkens fællesskab, uden brug af menneskelig magt, men ved ordet. Frit, forkortet citat fra art. 28 »De Potestate Ecclesiastica« (lat., Om den kirkelige magt) i <hi xml:id="idd94c56b6-8bdb-4f7c-afd8-60d08cd606f2" rendition="#ita">Confessio Augustana,</hi> i <hi xml:id="id203fe8a8-0e72-4e1b-9668-333fc9b35acb" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="idcdebb22f-ae04-48f0-bae6-d193c32c6bba" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), »Pars II«, art. VII »De Potestate Ecclesiastica«, 21, s. 39: »Porro secundum Evangelium, seu, ut loquuntur, de jure divino, nulla jurisdictio competit Episcopis, ut Episcopis, hoc est, his, quibus est commissum ministerium verbi et Sacramentorum, nisi remittere peccata, item, cognoscere doctrinam, et doctrinam ab Evangelio dissentientem rejicere, et impios, quorum nota est impietas, excludere a communione Ecclesiae, sine vi humana, sed verbo« (lat., »Efter Evangeliet, eller, som de og [også] udtrykke det, af guddommelig ret, tilkommer Biskopperne ingen anden Jurisdiction som Biskopper, det vil sige: som dem, Ordets og Sacramenternes Forvaltning er betroet, end den: at forlade Synderne, at undersøge den offentlige Lære, at forskyde den Lærdom, som er stridende mod Evangeliet, at forkaste de Ryggesløse, hvis Ugudelighed er bleven kundbar, at udelukke fra Kirkens Samfund, dog ikke ved menneskelig Magt, men ved Ordet.«
        <hi xml:id="id3074e528-72f3-499d-999a-b5590abd1940" rendition="#ita">Den uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes Apologie</hi> (<ptr xml:id="id952d7d1c-5284-46c7-af73-5debb45d318d" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 103f. (<hi xml:id="ide3fd8591-5f35-46b9-a7e6-33a51a37851c" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi>
        »De Confessione«, 21, s. 123f.))</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1748" n="220,9">
          <label xml:id="id809bf651-c95e-48b8-b565-495903a1cecb">
            <hi xml:id="id309b0b4f-68fb-46d5-9c14-1d54c2bbbf38" rendition="#bol">Non commiscenda est ecclesiastica potestas et civilis ... non tollet legitimam obedientiam</hi>
          </label>
          <p xml:id="idafe15054-13f4-486d-a2a7-12e5dc1a55b4">frit citat fra art. 28 »De Potestate Ecclesiastica« (lat., Om den kirkelige magt) i <hi xml:id="iddd32bcb1-cb0f-42fa-a22a-fd513e4bb8c0" rendition="#ita">Confessio Augustana,</hi> i <hi xml:id="idd1807b08-f527-4e4e-9076-ea115184c692" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="id0c2cde77-c013-46c6-9af6-1a69e7254ede" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), »Pars II«, art. VII »De Potestate Ecclesiastica«, 12f., s. 38: »Non igitur commiscendae sunt potestates Ecclesiastica et civilis: Ecclesiastica suum mandatum habet Evangelii docendi et administrandi Sacramenta. Non irrumpat in alienum officium, non transferat regna mundi, non abroget leges Magistratuum, non tollat legitimam obedientiam« (lat., »Derfor skal man ikke sammenblande Kirkens og den verdslige Magt. Kirkens Magt haver sin Befaling at lære Evangeliet og forvalte Sacramenterne. Den understaae sig [drister sig] da ikke at gribe udi verdslige Embeder, at afsætte og indsætte Regenter, at afskaffe Øvrighedens Love, at ophæve retmæssig Lydighed«, <hi xml:id="id06a373bc-d23a-476d-bd9c-28241450a997" rendition="#ita">Den uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes Apologie</hi> (<ptr xml:id="id637d26b4-29c0-4e5f-a4b1-a33713454587" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 102f. (<hi xml:id="id9c9c217f-4518-41c0-8300-f7800c29b2f0" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi>
        »De Confessione«, 12f., s. 122)).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3171" n="220,14">
          <label xml:id="id8d61c48f-8981-4741-808c-40936be2be6a">
            <hi xml:id="id7575f30f-2550-46f2-87fa-e58bbc9bd253" rendition="#bol">Itaque nostri docuerunt, utramque potestatem ... venerandam</hi>
          </label>
          <p xml:id="id089a800c-0ddb-46d2-aeb2-3e20bfe20696">lat., Derfor har vore også lært, at begge magter på grund af Guds befaling fromt bør agtes højt. Frit, forkortet citat fra art. 28 »De Potestate Ecclesiastica« (lat., Om den kirkelige magt) i <hi xml:id="id2dccbafc-02a8-4f93-95f9-2ab77493b308" rendition="#ita">Confessio Augustana,</hi> i <hi xml:id="id89582a53-6d3c-488a-82db-ea4b7b318f1e" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="idd49ff964-90cb-4391-8ae1-5475c9495f17" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), »Pars II«, art. VII »De Potestate Ecclesiastica«, 4, s. 37: »Itaque nostri ad consolandas conscientias coacti sunt ostendere discrimen Ecclesiasticae potestatis et potestatis gladii, et docuerunt utramque propter mandatum Dei religiose venerandam et honore afficiendam esse, tanquam summa Dei beneficia in terris« (»Derfor have Vore, for at trøste Samvittighederne, været nødte til at vise Forskjellen mellem geistlig og verdslig Magt, og have lært, at begge disse Magter ere de højeste Guds Gaver paa Jorden, og at de begge efter Guds Befaling bør agtes høit og holdes i Ære.«
        <hi xml:id="iddcd3677c-249b-4e18-b216-3a3a41a5f731" rendition="#ita">Den uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes Apologie</hi> (<ptr xml:id="id09363dbe-d051-405b-8f3b-89558067da0b" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 101 (<hi xml:id="id9611230e-c682-4508-b831-125b44966460" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi>
        »De Confessione«, 4, s. 120f.)).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1749" n="220,17">
          <label xml:id="id3385b8d1-ff8a-41f4-9e20-aa7c6e80a413">
            <hi xml:id="id022028ec-6cbd-46fc-a87a-0cca121b14eb" rendition="#bol">Adiaphora</hi>
          </label>
          <p xml:id="ided89d3b0-c46f-4ebf-9e4e-72b501186af7">af gr., ligegyldige ting, det vil her sige ting og forhold, som ikke har betydning for den rene evangeliske lære.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1751" n="220,19">
          <label xml:id="ida5030e92-8ac0-47c9-a1ba-82632898fdcd">
            <hi xml:id="id301794bc-d925-45a9-816d-ec58a0a0a853" rendition="#bol">Den protestantiske Lære om Nadv.</hi>
          </label>
          <p xml:id="idd2ebcb77-5179-4d2b-b013-6fee7c43d1f7">se de følgende kommentarer.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1752" n="220,20">
          <label xml:id="idc56bff6b-20a1-4808-8203-bacb9e537488">
            <hi xml:id="ideb04952a-1e96-471d-8f22-1a5475e0e8dc" rendition="#bol">Socinianerne ... Erindrings-Maaltid ell. et udv: Tegn</hi>
          </label>
          <p xml:id="id4da847fc-8a4c-4218-8301-4ebb2185b3e9">se fx følgende passage i § 123 »<hi xml:id="id183543bf-10c1-4ece-9111-a47d2f311f52" rendition="#ita">Sacra Coena</hi>« (lat., Den hellige Nadver) i <persName xml:id="id99b9dba6-604e-41ab-a317-a7ffd7ad509d" key="Hase, Karl August">Karl Hase</persName> <hi xml:id="id7e74d5fc-01e0-4330-bea9-5f00e9f089ef" rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik</hi> (<ptr xml:id="idfae80a82-5851-44a4-a826-61f390d691a1" type="commentary" target="#p-1721" n="219,1"/>), s. 306: I modsætning til den lutherske nadverlære »hielt <hi xml:id="idf40e6eff-7d68-4646-8b79-f204a2fd5ccf" rendition="#capiTyp">Zwingli</hi> Brot u.[nd] Wein bloß für Zeichen (<hi xml:id="id06962223-42dd-4ba4-a2ad-a0662cbecb3f" rendition="#ita">symbola, signa</hi> [lat., symboler, tegn]) des Leibes Χti, die heil.[ige] Handlung nur für Gedächtnißfeier (<hi xml:id="idca9dbf65-1795-4508-9a33-a1eac2ef3b3b" rendition="#ita">ritus mnemonicus</hi> [lat., (kirkelig) erindringsritus]); eben so <hi xml:id="id58d16fc3-12b9-4893-8594-ab9f96fe5545" rendition="#ita">Arminianer</hi> u. <hi xml:id="idb20902a9-dc5e-44ae-9c7b-8e482fa1d749" rendition="#ita">Socinianer.</hi>«
        –
        <hi xml:id="id46e14340-4b63-4f0f-9801-487836cb64e4" rendition="#bol">Socinianerne:</hi> tilhængere af en antitrinitarisk teologisk retning opkaldt efter dens it. stifter <persName xml:id="ideebb3771-f58f-409f-8543-a58796ce7bc7" key="Sozzini, Fausto">Fausto Sozzini</persName> (o. 1537-1604), som ved sin radikale kritik af dogmerne blev en forløber for den rationalistiske teologi. Socinianerne mente, at dogmerne og Bibelen skulle bedømmes ud fra menneskets fornuft, og forkastede derfor dogmer, som ansås for at stride mod fornuften. –
        <hi xml:id="ida519067c-80f4-42f3-84e2-1870deb4c757" rendition="#bol">Zwingli:</hi> Ulrich el. <persName xml:id="id080f3b55-9fca-4f32-b44e-dceec20f1faa" key="Zwingli, Huldrych" n="*">Huldrych Zwingli</persName> (1484-1531), schweitzisk reformator, præst i <placeName xml:id="id52029b69-6afd-4192-a000-b9c4ed95c244">Zürich</placeName>. Se fx følgende passage i § 128 i <persName xml:id="ida3583a0f-1327-48cd-8f30-04ce11cf1eb9" key="Hahn, August">A. Hahn</persName> <hi xml:id="id0d63c298-9a4f-449f-83e0-2c5bffe61b12" rendition="#ita">Lehrbuch des christlichen Glaubens,</hi>
        <placeName xml:id="id3f70b3b7-5a8b-4578-bf34-7e7ae059574d">Leipzig</placeName> 1828, ktl. 535, s. 575: »<hi xml:id="id48ebdec9-5f43-48ee-91dc-5ae247933a48" rendition="#ita">Ulrich Zwingli (...)</hi> entfernte alles Uebernatürliche und Unbegreifliche und nahm nur eine <hi xml:id="id3f1cc732-c4eb-4908-b242-946bd8fbd80d" rendition="#ita">symbolische</hi> Gegenwart des Leibes und Blutes Christi an, d. h. er sahe in den Symbolen Brod und Wein nur <hi xml:id="id1c69e030-0ed6-49b6-9617-534ddcc41cf5" rendition="#ita">figura corporis et sanguinis Christi</hi> [lat., billeder på Kristi legeme og blod] oder bedeutsame Erinnerungszeichen an den im Himmel befindlichen Leib und das Blut <persName xml:id="id64e177f6-5056-4fcd-8593-a17623fbf8cc" key="Jesus">Jesu</persName> Christi und setzte alle Wirksamkeit dieses heiligen Mahles in die Stärkung und Belebung des Glaubens an die Erlösung durch den Kreuzestod des Mittlers und in die Erregung der Dankbarkeit und Liebe. ῎Εστι [gr. (ésti)] in den Einsetzungsworten übersetzte er: <hi xml:id="id24928233-b92d-4cd4-a7ae-3834fba4ad1f" rendition="#ita">bedeutet.</hi>«</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1756" n="220,23">
          <label xml:id="id8502940f-492b-414b-a2fd-98910accc58c">
            <hi xml:id="id7e85b7a4-d1a1-4959-b18d-edad12bb4e8b" rendition="#bol">ikke antager en Forandring af Substantsen</hi>
          </label>
          <p xml:id="id3cb9dd65-e625-4ebe-844f-bb88999d9d7c">hentyder til den katolsk dogmatiske lære om transsubstantiation, dvs. forvandling af nadverelementernes substans fra brød og vin til Christi legeme og blod. (<ptr xml:id="idcc981274-5259-466a-bc05-36a29d0dd366" type="commentary" target="#p-1763" n="220,34"/>). Se fx følgende passage i § 128 i <persName xml:id="id723aa254-7cd5-47db-ac56-43b6dec09fd4" key="Hahn, August">A. Hahn</persName> <hi xml:id="ida436ba7d-5a59-422c-96d9-aba094d5531e" rendition="#ita">Lehrbuch des christlichen Glaubens</hi> (<ptr xml:id="id104a1856-05c7-42f7-a565-efd94616f991" type="commentary" target="#p-1752" n="220,20"/>), s. 575: »<hi xml:id="id32d1e4ce-92e1-476a-a2cc-4cfa6c98e35f" rendition="#ita"><persName xml:id="id0368b71b-cce6-4ab5-8129-dbf925f7301e" key="Luther, Martin">Luther</persName>,</hi> so entschieden er sich gegen die Lehre von der Verwandlung der Substanz der Elemente des Brodes und Weines in den Leib und das Blut <persName xml:id="iddc2f88d5-4431-47c6-986c-a1604b9a36ca" key="Jesus">Jesu</persName> erklärte, lehrte und behauptete eben so entschieden und beharrlich die <hi xml:id="ida15b11ca-431a-457e-b25f-0d3d07caebee" rendition="#ita">reale</hi> und <hi xml:id="id97b340aa-8402-4f48-a2aa-e89e60312562" rendition="#ita">substantiale Gegenwart</hi>
        <hi xml:id="id9927c10a-83cd-405f-9d2b-0a5e91bde493" rendition="#bol"><hi xml:id="idf8ef244e-515e-48b7-b7ea-16891a1439ef" rendition="#ita">des Leibes</hi></hi> <hi xml:id="id86cbd2d0-1062-4e09-b741-d3812faa0154" rendition="#ita">und</hi>
        <hi xml:id="id93fb8bff-8309-4df7-8a3e-e702925c0d47" rendition="#bol"><hi xml:id="id6101d46d-50bd-494c-bac9-660285c1428a" rendition="#ita">Blutes Christi</hi></hi> im Abendmahle, welche nicht durch Verwandlung der äussern, irdischen Elemente, sondern durch eine übernatürliche (hyperphysische), allerdings unbegreifliche und in sich einzige Verbindung (<hi xml:id="idd5348be0-d847-4474-a049-1bd6160761cc" rendition="#ita">unio saramentalis</hi> [lat., sakramental forening]) des Leibes und des Blutes Jesu mit dem geweiheten Brode und Weine geschehe, so dass <hi xml:id="ide86bfac4-0d06-412a-9303-2f9589b319f6" rendition="#ita">in, mit und unter Brod und Wein</hi> der Leib und das Blut des Herrn im Abendmahle wirklich da sey und den Genossen mitgetheilt werde, den würdigen zum Segen, den unwürdigen zur Verdammniss.«</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1757" n="220,24">
          <label xml:id="idfef3fd7b-2481-489a-a6f3-76beb67569d8">
            <hi xml:id="id5d501145-3114-4051-bd83-b600971c852e" rendition="#bol">endnu mindre ... en efter Consecrationen indhærerende habitus</hi>
          </label>
          <p xml:id="id6baf2a70-3967-45be-8cd8-e5b5ccbc59a2">En kilde er ikke identificeret, men der hentydes til den rom.-katolske forståelse, at transsubstantiationen af brød og vin til Kristi legeme og blod forbliver en 'vedhængende habitus', dvs. en vedvarende el. permanent væsensegenskab, efter nadverindvielsen og -nydelsen. Om den protestantiske forkastelse af denne forståelse, se fx 2. del, »Solida Declaratio«, VII »De Coena Domini« (lat., Om Herrens nadver), 14-15, i <hi xml:id="id4995de71-c77b-44d9-b1ce-7d8353c9ad45" rendition="#ita">Formula Concordiae</hi> (<ptr xml:id="id1e020732-8820-41ec-b2ad-9412b0ad1cd5" type="commentary" target="#p-1767" n="220,39"/>) i <hi xml:id="id46573d29-f0f3-4d3e-a36e-abe4b24c3790" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="id2e6bcd5e-fa11-4a68-a435-770f51171cc0" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), s. 729: »Et <hi xml:id="id17570072-608a-464f-82f6-45bd3303bb70" rendition="#ita">(...)</hi> negant, fieri transsubstantiationem, nec sentiunt fieri localem inclusionem in pane, aut durabilem aliquam conjunctionem extra usum Sacramenti: tamen concedunt, sacramentali unione panem esse corpus Christi, hoc est, porrecto pane sentiunt simul adesse et vere exhiberi corpus Christi. Nam extra usum, dum reponitur, aut asservatur in pixide, aut ostenditur in processionibus, ut fit apud Papistas, sentiunt non adesse corpus Christi« (Og <hi xml:id="id9c8fc62b-dc83-4d52-a5ff-5e7cbb6a5a28" rendition="#ita">(...)</hi> de afviser, at der sker en transsubstantiation [af brødet], heller ikke mener de, at der sker en rumlig inkludering [af Kristi legeme] i brødet eller at der sker en tidslig vedvarende forbindelse [mellem brødet og Kristi legeme] uden for sakramentets nydelse: dog tilstår de, at brødet ved sakramental forening er Kristi legeme, det vil sige, når brødet tilbydes, mener de, at det på
        én gang er til stede som brød og virkeligt tildeles som Kristi legeme. Uden for nydelsen, når det henlægges eller opbevares i oblatæsken (pyxis'en) eller fremvises i processioner, således som det sker hos papisterne, mener de nemlig ikke, at Kristi legeme er til stede (<hi xml:id="id9174cc64-50c4-452e-9dc5-08ef44f91d1e" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften</hi> (<ptr xml:id="id28984412-6ff1-4bfe-b36d-afd3e85d4c8b" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 977)).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1758" n="220,25">
          <label xml:id="id757d1a15-f6a5-4b13-b854-7a46ae58b02f">
            <hi xml:id="id12d32626-297a-4895-8a48-ec5d02b5c698" rendition="#bol">Læren om Ubiquitæten ... Tilstædeværelse i og under Nydelsen</hi>
          </label>
          <p xml:id="id282ab4d9-03ba-4201-87d4-bf8186621807">sigter til den lutherske lære om Kristi 'ubiquitet', dvs. Kristi allestedsnærværelse, if. hvilken Kristus er virkelig til stede både ved Faderens højre hånd i himlen og som legeme og blod i nadverelementerne. Se fx følgende passage i § 123 i <persName xml:id="id30393e0d-da74-4ab5-b24e-96ccaadd8c16" key="Hase, Karl August">Karl Hase</persName> <hi xml:id="idad8483bf-9560-45fe-9c24-01756d9e3450" rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik</hi> (<ptr xml:id="idd2d8e33f-68ef-4759-8e6a-8b9282504cdc" type="commentary" target="#p-1721" n="219,1"/>), s. 306: »<hi xml:id="id920360ad-e2d5-4b21-afd7-40d13ddd08f8" rendition="#capiTyp"><persName xml:id="id1e637018-cdc3-429c-a5c7-985ed5c6df64" key="Luther, Martin">Luther</persName></hi> hielt fest an der realen Gemeinsch.[aft], u.[nd] nach dem Worte der H.[eiligen] S.[chrift] am wirkl.[ichen] <hi xml:id="id7e673038-29ee-459a-8aa9-731b9c8eebcf" rendition="#ita">Seyn</hi> des Brotes u. des Leibes: 'Brot u. Wein bleibt, aber Χtus, durch die <hi xml:id="id7b199dbc-e42a-4a01-b5bf-116ec75a8d0e" rendition="#ita">comm. idiomm.</hi> [communicatio idiomatum, lat., meddelelse af egenskaber fra den guddommelige til den menneskelige natur i Kristus] nach der menschl.[ichen] Natur gegenwärtig überall, wo er seyn will, theilt sein wahres Fleisch u. Blut <hi xml:id="id427b6058-4fb3-447d-9841-55a2ff788a80" rendition="#ita">in, mit</hi> u. <hi xml:id="id4059fb71-c98a-453c-bfc5-201f3303b4ea" rendition="#ita">unter</hi> den äußern Zeichen (also nicht bloß
        <hi xml:id="id0b28bcc7-bafe-4a15-9e9b-38f8c26c4e61" rendition="#ita">signa</hi> [lat., tegn], sdn. [sondern] <hi xml:id="id4996245c-e293-441f-bc54-0e8164436305" rendition="#ita">vehicula et media collativa</hi> [lat., aktive bærere og formidlere, nemlig af Kristi legeme og blod]) den Genießenden mit, kraft der Einsetzung, den Gläubigen u. Ungläubigen' <hi xml:id="ide0f2dce4-e3d3-42bb-a119-835335ae7575" rendition="#ita">F C. VII.</hi>« Med 'F. C.' henvises til <hi xml:id="id121b770e-0305-4b8b-b959-ef179ae9ad68" rendition="#ita">Formula Concordiae</hi> (<ptr xml:id="idd6badaef-dbc7-44df-9ee4-d14ef9197b38" type="commentary" target="#p-1767" n="220,39"/>), art. VII om nadveren, især 2. del, »Solida Declaratio«, art. VII, 35, og VII, 4, se <hi xml:id="idb32c9fc3-b780-4ae3-a826-245e361467d2" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="id7c593417-9171-4d82-977a-bfbadfa18e66" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), s. 735 og s. 726 (<hi xml:id="idb2e86f98-9d60-47ce-a02e-7f5e4036e5ba" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften</hi> (<ptr xml:id="id8e57e0af-4538-4553-a66a-2c65c8c65d8c" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 983 og s. 974). Se endvidere SKs notater til § 47 i <persName xml:id="id51ab1ea9-1391-4bb7-8984-70e40591e217" key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>s »Dogmatiske Forelæsninger« i <ref xml:id="id7b3f65b5-074e-4e94-b7bc-019a381b4bbf" target="../Not1/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">Not1:7</ref>, fra 1833-34, i <hi xml:id="id9abdd41d-8024-4f42-bb64-d87aedd8f044" rendition="#ita">SKS</hi> 19, 44f.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1759" n="220,28">
          <label xml:id="idde127dd0-4545-4f09-8850-cfcfa1ea0dd8">
            <hi xml:id="id4b7aedda-9809-4149-9919-c0abce61ac0d" rendition="#bol">rummelig</hi>
          </label>
          <p xml:id="idf0232fc6-0c03-4e45-94d2-96a938d04c91">dvs. rumlig (<ptr xml:id="idf6602886-eb61-426b-8c53-f8c49df19b3e" type="commentary" target="#p-1757" n="220,24"/>)</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3181" n="220,28">
          <label xml:id="id1a791b07-ff1e-4d51-a16b-3f5e7a4adedc">
            <hi xml:id="id0c67a011-4a88-4e79-976d-824e2afcaf59" rendition="#bol">timelig</hi>
          </label>
          <p xml:id="id10ba7925-28e1-4714-a6f1-49a012526216">dvs. tidslig (<ptr xml:id="id224d5b0f-43d4-4c74-839a-066c39e7f7c4" type="commentary" target="#p-1757" n="220,24"/>).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1760" n="220,29">
          <label xml:id="iddf4ce843-9a56-4785-a166-fda1fa3808f5">
            <hi xml:id="id5679645c-e44f-477d-be40-a502258692b6" rendition="#bol">Luther</hi>
          </label>
          <p xml:id="id3f01ad2a-bd7d-418e-b0a4-5a0957ec7389"><ptr xml:id="id4308db67-0475-4692-8d60-0431020fce1d" type="commentary" target="#p-1732" n="219,12"/>.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1761" n="220,29">
          <label xml:id="id8b4a7c1e-da55-46e5-ad55-f37d4abde2a9">
            <hi xml:id="id00ed31d8-f6d8-45b4-bb00-18582062f6b7" rendition="#bol">urgerer</hi>
          </label>
          <p xml:id="idc17751d5-090e-4e8b-b296-bea168281b9d">fremhæver, betoner.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1762" n="220,32">
          <label xml:id="id6d5bc4cc-81c9-48ff-9691-75bbce66a2a8">
            <hi xml:id="ida47d22e9-d4c1-43ac-bdaf-af163e10e72f" rendition="#bol">Calvin ... Tilstedeværelsen til de Troende</hi>
          </label>
          <p xml:id="idfd539d63-43a9-47a0-8f5f-04b9a91085d5">se fx § 128 i <persName xml:id="idbebcfca8-c0fb-4c1d-bce7-406ff79480a2" key="Hahn, August">A. Hahn</persName>
        <hi xml:id="idb4bcadd9-2a9f-4098-96f8-048690f6a4fe" rendition="#ita">Lehrbuch des christlichen Glaubens</hi> (<ptr xml:id="id07dad733-c8bf-4936-8941-d511faad9f24" type="commentary" target="#p-1752" n="220,20"/>), s. 576f., hvor det om Calvin oplyses: »Mit <hi xml:id="id8d77f2e0-4343-4d60-8e07-77a69029b619" rendition="#ita"><persName xml:id="id443a5afe-6d37-44ab-8d90-96522d273777" key="Luther, Martin">Luther</persName></hi> nahm er einen wahrhaftigen und wesentlichen, wenn auch nur geistigen, Genuss des zur Rechten Gottes erhöheten <hi xml:id="idb1914c32-6797-4f8b-ba95-1b972390b476" rendition="#ita">Leibes</hi> Christi an. Indem nämlich der <hi xml:id="idb50f0733-0bb4-4044-bcb5-d85b79102e21" rendition="#ita">Glaube</hi> der Genossen durch die sichtbaren Zeichen erinnert und erweckt wird, erhebt sich beym Genuss des Brodes und Weines ihr Geist über alle Himmel zu ihrem verherrlichten und allmächtigen Erlöser und wird durch die Kraft des Geistes Christi mit seinem Leibe und Blute oder mit allem, was nur Christus ist und hat, zum ewigen Leben genährt. – Nach dieser Theorie empfängt also nur der <hi xml:id="ideb432c5b-fa9d-488c-bc93-f8f2cc5b2819" rendition="#ita">Gläubige</hi> (Erwählte) mit seinem eben durch den Glauben in den Himmel erhobenen Geiste den in dem Himmel befindlichen Leib und das Blut Christi, oder, nach andern Ausdrücken, <hi xml:id="id4bca844d-a22d-4be5-a08a-489736bef261" rendition="#ita">den ganzen Christus</hi> in geistiger Niessung (<hi xml:id="id344539b6-037f-4f76-bc1b-e43215644794" rendition="#ita">spiritualis manducatio</hi> [lat., åndelig spisen]), während er mit dem Munde nichts als Brod und Wein geniesst; der <hi xml:id="id9a2208d2-28f5-4af9-92ba-bfa331b623b1" rendition="#ita">Ungläubige,</hi> dessen Geist auf der Erde bleibt, empfängt nur diese irdischen Elemente ohne Nutzen.« I øvrigt oplyser Hahn også følgende om Clavin: »Mit <hi xml:id="id2cae4e5d-e896-4881-b99e-eb8dfeb490c7" rendition="#ita"><persName xml:id="id1e1959b6-f0fc-4a7c-877c-c20a5dfe880a" key="Zwingli, Huldrych">Zwingli</persName></hi> erklärte er Brod und Wein für blosse äussere Zeichen (<hi xml:id="idc49dbe8c-a82a-468d-88af-02f0fe64d6dd" rendition="#ita">mera figura, symbola</hi> [lat., blotte billeder, symboler]), welche die unsichtbaren Gegenstände, den im Himmel erhöheten und verherrlichten Leib und das Blut Christi, oder die unsichtbare Nahrung, die wir daraus empfangen, vorstellen und daran erinnern.«
        – <hi xml:id="id6fd13844-4065-40b1-9b8d-97116bb91002" rendition="#bol">Calvin:</hi> <persName xml:id="id47da01eb-7330-47a5-9341-4c882c14d0be" key="Calvin, Jean" n="*">Jean Calvin</persName> (1509-64), fr. teolog og jurist, reformator.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1763" n="220,34">
          <label xml:id="id5c8975ef-3b35-452c-a4a5-f4996b13bde5">
            <hi xml:id="ide7886f9c-a67e-4d2a-bcf4-be2dd426649d" rendition="#bol">I den augsb: Conf: ... docent, quod corpus et sanguis Xsti ... coena domini</hi>
          </label>
          <p xml:id="id4ee99cb5-de6e-4a4f-8fa4-c5e016b63e46">forkortet citat fra art. 10 »De Coena Domini« (Om Herrens Nadver) i <hi xml:id="id22911839-0989-4776-8e4c-d30749e07289" rendition="#ita">Confessio Augustana,</hi> i <hi xml:id="id614bf5c1-1cdf-4ec7-8e74-cf6a330b364b" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="id1d22321d-405c-4b96-bad4-33a444d31b1b" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), s. 12: »De Coena Domini docent, quod corpus et sanguis Christi vere adsint, et distribuantur vescentibus in Coena Domini, et improbant secus docentes« (lat., »Om Herrens Nadvere lære de [reformatorerne], at Christi Legeme og Blod ere sandeligen der tilstede [under Brødets og Vinens Skikkelse]<hi xml:id="id042dbbcc-c9c5-40cb-bccf-0c586e923d7d" rendition="#sup">1</hi> og uddeles til dem, som æde [spise] og drikke ved Herrens Nadvere. Og forsage de dem, som anderledes mene og lære.«
        <hi xml:id="id0f6a217d-665a-45e4-b0f1-f5a459f1df51" rendition="#ita">Den uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes Apologie</hi> (<ptr xml:id="id6722984f-86c3-4505-bff9-77c0f50a3980" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 52f. (<hi xml:id="id793fda3c-04aa-4116-9268-b1fe44fb7bd8" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi> s. 64)). I note 1 skriver <persName xml:id="iddd7898cf-4972-460b-8d85-ba2e4799e8ab" key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>: »Af disse indklamrede Ord, som saaledes læses i det tyske Exemplar følger ingenlunde, som deels de Romersk-Katholske, deels og [også] de Reformeerte have forekastet os, at vi dermed skulde billige Læren om Forvandlingen af Brødet og Vinen til Christi Legem og Blod (<hi xml:id="id28a6f1e0-20d1-4721-91d6-1d474c7f5089" rendition="#ita">Transsubstantiationen</hi>)«).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1764" n="220,36">
          <label xml:id="idc9c8e7bd-6f16-4887-a7d7-baf24b3ffd9b">
            <hi xml:id="id0a509038-c685-4436-b365-f5106b32bfc9" rendition="#bol">Confessio variata nærmer sig Calvin: quod cum pane et vino</hi>
          </label>
          <p xml:id="id1f3edd45-0ca1-435f-847a-97a0886477c2">se fx <persName xml:id="id1cf102e9-e296-48b2-ba6c-541eeb4a286c" key="Guerike, Heinrich Ernst Ferdinand">H.E.F. Guerike</persName>
        <hi xml:id="id8c575206-a6e2-4613-a74c-b93d31978469" rendition="#ita">Handbuch der Kirchengeschichte</hi> (<ptr xml:id="id6c63ada8-87dc-4d20-981c-277bc35f5353" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>) bd. 2, s. 1025f., hvor det fortælles, at <persName xml:id="idd324aa85-9ed4-4b97-aac7-8528a408d316" key="Melanchthon, Philipp">Melanchthon</persName> ikke holdt fast ved den lutherske nadverlære, men ønskede, »den zwischen der lutherischen und der reformirten Kirche schwebenden Hauptdifferenzpunkt, die Lehre vom Abendmahl, so zu fassen, daß auch <persName xml:id="ida6efbb14-35d5-41c6-8e3b-027cf0269b5c" key="Calvin, Jean">Calvin</persName>, der brüderlich vom ihm geliebte Calvin, mit derselben sich befreunden könnte. <hi xml:id="id8f58bdc8-f0a8-41e5-b59c-42cfcf5dea66" rendition="#ita">(...)</hi> Er erlaubte es sich, in der neuen (lateinischen) Ausgabe der Augsburgischen Confession – gleich als dürfe er dieselbe nur als sein eignes schriftstellerisches Product betrachten – vom J.[ahr] 1540 den (10ten) Artikel vom Abendmahl calvinisirend zu veränderen<hi xml:id="id416fd24a-02ec-4af6-bb68-e4f2f359b153" rendition="#sup">224</hi>), indem er statt der Worte: Quod corpus et sanguis Domini ['unter der Gestalt des Brodes und Weines'] <hi xml:id="idf7332eba-82fe-4d91-9057-e7ecae683d87" rendition="#ita">vere adsint et distribuantur</hi> vescentibus in coena Domini, <hi xml:id="id28afc947-c62f-4e04-8833-374e0fb620f7" rendition="#ita">et improbant secus docentes</hi> [<ptr xml:id="id2004cc59-d0dd-49a2-b852-836f02f78053" type="commentary" target="#p-1763" n="220,34"/>], bloß diese setzte: quod <hi xml:id="id3eb98862-0dd5-4fe4-823c-bf3dc4d5437e" rendition="#ita">cum pane et vino vere exhibeantur</hi> corpus et sanguis Christri vescentibus in coena Domini [at <hi xml:id="id83ad10c7-600a-4f49-bf96-2077d18273ca" rendition="#ita">sammen med brødet og vinen bliver</hi> Kristi legeme og blod <hi xml:id="id9a4d4082-062c-48b6-8415-d8f01b0d55e5" rendition="#ita">virkeligt tildelt</hi> dem, der nyder Herrens nadver].« I note <hi xml:id="idfb782ced-0c5a-4bf4-b795-1c1d8ceff415" rendition="#sup">224</hi>) oplyser Guerike: »Daher, und auch noch von einigen anderen Melanchthonischen Abänderungen zu Gunsten seiner Ansichten (des Synergismus besonders), der Unterschied einer <hi xml:id="id1604414b-29c5-4295-b200-c32bef5c8d7d" rendition="#ita">unveränderten</hi> und <hi xml:id="idb41a3e08-5540-44a3-a588-cd551f6794b3" rendition="#ita">veränderten</hi> Augsb. Confession.«
        –
        <hi xml:id="id1d9a3e66-c62a-40f6-808d-f45731c502f9" rendition="#bol">Confessio variata:</hi> el. <hi xml:id="id8ef6c3bb-9d64-41aa-915c-ddd6a9251682" rendition="#ita">Confessio Augustana variata</hi> (lat., Den forandrede augsburgske Bekendelse).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1766" n="220,37">
          <label xml:id="idb0a33374-a313-4282-ad0c-d2b4cfb9ff90">
            <hi xml:id="idd574652c-b478-43bd-bd52-0f029cf7a8a6" rendition="#bol">De smalkaldiske Artikler ... tilstæde baade for Fromme og Ufromme</hi>
          </label>
          <p xml:id="idd463c74c-c2f9-45b0-97e6-8284d2245fe1">fri, forkortet gengivelse af indledningen til art. VI »Vom Sakrament des Altars«, 1, i <hi xml:id="idb50bd673-74c8-46f4-b957-221d7d6e7082" rendition="#ita">De schmalkaldiske Artikler,</hi> se <hi xml:id="id3b9cc007-47bd-4507-885f-bd35f6211b58" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="id3f3fd88a-53e1-438b-97da-c19dac832bdc" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>) VI »De Sacramento Altaris«, 1, s. 330: »De Sacramento Altaris sentimus, panem et vinum in Coena esse verum corpus et sanguinem Christi, et non tantum dari et sumi a piis, sed etiam ab impiis Christianis« (Om alterets sakramente er vi af den opfattelse, at brødet og vinen i nadveren er Kristi sande legeme og blod, og at det ikke alene bliver givet til og modtaget af fromme, men også af ufromme kristne (<hi xml:id="ide126f03b-07b6-409e-9b94-070b59345784" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften</hi> (<ptr xml:id="ida0d93209-1b16-40fe-9892-39b2ec8e5e92" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 450f.)). –
        <hi xml:id="id3ee52900-027e-45e4-a95f-862660d0456c" rendition="#bol">De smalkaldiske Artikler:</hi> egl. <hi xml:id="idc5931781-52c5-428c-861f-fb9a19f81b13" rendition="#ita">De schmalkaldiske Artikler</hi> el. <hi xml:id="ide297eb0c-b654-4c9d-a867-31eda81c6274" rendition="#ita">Artikel christlicher Lehre,</hi> et skrift udarbejdet af <persName xml:id="id05f19e36-4bec-4025-9b54-52b4a2622986" key="Luther, Martin">Martin Luther</persName> på tysk i 1536 med henblik på det forestående koncil i <placeName xml:id="idadd1e695-0906-4a19-8b51-014bbaa84b27">Mantova</placeName> i 1537, hvor det skulle præsenteres som et sammenfattende bekendelsesskrift for protestanterne. Skriftet benævnes efter det protestantiske konvent i <placeName xml:id="idd70db1d9-bf82-432c-9364-e7a2859cee13">Schmalkalden</placeName> (en lille by i Thyringen) i feb. 1537, hvor skriftet blev fremlagt, men ikke officielt underskrevet af de fremmødte teologer, hvorfor det ikke på det tidspunkt fik status som et kirkeligt bekendelsesskrift. <hi xml:id="id6fda5086-d407-4bfa-9f35-2a8f82c82269" rendition="#ita">De schmalkaldiske Artikler</hi> blev oversat til latin, <hi xml:id="id944af8c6-c1e9-4ae5-af83-1b7608ad1ec5" rendition="#ita">Articuli christianae doctrinae</hi> (Den kristne læres (tros)artikler) i 1541 af danskeren <persName xml:id="id62b1b1d3-e54c-4982-a371-4e30cc769260" key="Generanus, Petrus">Petrus Generanus</persName> og i 1580 af tyskeren <persName xml:id="idaf847658-d1d5-42a7-9fbf-c48d675fc20c" key="Selneccer, Nikolaus">Nikolaus Selneccer</persName>. Artiklerne blev optaget i <hi xml:id="id5964b018-b569-42dd-8ede-9158a60611c7" rendition="#ita">Formula Concordiae,</hi> se følgende kommentar.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1767" n="220,39">
          <label xml:id="id8345cb4b-84d1-4a63-a428-eca47d554985">
            <hi xml:id="idc2214eb8-e285-4c2a-b399-e1cd70a0124f" rendition="#bol">Form: concord: Vi troe ... ligesom Ordene selv lyde efter Bogstaven</hi>
          </label>
          <p xml:id="idcaae347f-7466-4cc4-8be9-ae406b2365d6">sammentrukket gengivelse af art. VII »De Coena Domini« (lat., Om Herrens nadver), 6-7, i <persName xml:id="id5caa3e80-06bb-4572-a454-070ebd196fe4" key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName>
        <hi xml:id="id61a9d1ef-d9f8-4b32-b8df-6f5f4cded012" rendition="#ita">Comparative Darstellung des Lehrbegriffs der verschiedenen christlichen Kirchenparteien, nebst vollständigen Belegen aus den symbolischen Schriften derselben,</hi> 2. udg., <placeName xml:id="id379f2070-e417-426e-97f6-43dc5dfe2c71">Leipzig</placeName> 1837 [1824], ktl. 178, s. 144: »Credimus, quod in coena domini corpus et sanguis Christi vere et substantialiter sint praesentia, et quod una cum pane et vino vere distribuantur atque sumantur. Credimus, verba testamenti Christi non aliter accipienda esse, quam sicut verba ipsa ad literam sonant« (Vi tror, at Kristi legeme og blod er virkeligt og substantielt tilstede i nadveren, og at det virkeligt uddeles og modtages sammen med brødet og vinen. Vi tror, at ordene i Kristi testamente ikke skal opfattes anderledes, end som ordene lyder efter selve bogstaven). Jf. den fulde ordlyd i art. VII »De Coena Domini«, 6-7, i »Affirmativa« (Stadfæstelser) i første del »Epitome« (Sammendrag), i <hi xml:id="ide1f28935-3d34-4493-8415-9a4433e89f0d" rendition="#ita">Formula Concordiae</hi> i <hi xml:id="ida78720a8-0eac-4090-9fa2-fa9bd9ba83ab" rendition="#ita">Libri symbolici</hi> (<ptr xml:id="id07769dc4-869e-4e62-88c1-ba875622eb18" type="commentary" target="#p-1735" n="219,16"/>), s. 599: »I. Credimus, docemus et confitemur, quod in Coena Domini corpus et sanguis Christi vere et substantialiter sint praesentia, et quod una cum pane et vino vere distribuantur atque sumantur. / II. Credimus, docemus et confitemur, verba Testamenti Christi non aliter accipienda esse, quam sicut verba ipsa ad literam sonant: ita, ne panis absens Christi corpus, et vinum absentem Christi sanguinem significent, sed ut propter sacramentalem unionem panis et vinum vere sint corpus et sanguis Christi« (I. Vi tror, lærer og bekender, at Kristi legeme og blod er virkeligt og substantielt tilstede i nadveren, og at det virkeligt uddeles og modtages sammen med brødet og vinen. II. Vi tror, lærer og bekender, at ordene i Kristi testamente ikke skal opfattes anderledes, end som ordene selv lyder efter bogstaven: følgelig betyder brødet ikke, at Kristi legeme er fraværende, og vinen, at Kristi blod er fraværende, men at brødet og vinen i kraft af den sakramentale forening virkeligt er Kristi legeme og blod (<hi xml:id="id90ee5368-d4b2-48e9-8f81-45d0ec55b9fc" rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften</hi> (<ptr xml:id="id6e954ff6-927f-491b-9a29-2e0515b38628" type="commentary" target="#p-1734" n="219,15"/>), s. 797f.)). – <hi xml:id="id387d4fbf-dcc8-459d-a770-c98c36935ba2" rendition="#bol">Form: concord:</hi>
        <hi xml:id="idbdbad001-0c59-4e78-a39d-1e4f9d422e12" rendition="#ita">Formula Concordiae</hi> (da. <hi xml:id="idedf1ea9e-9cb0-4fd2-9bb3-358533d05d00" rendition="#ita">Konkordieformlen</hi>), betegnelsen for det sidste lutherske bekendelsesskrift. Det blev forfattet af flere fremtrædende reformationsteologer for at hindre en truende splid om den rette lære inden for den unge lutherske kirke efter <persName xml:id="id59300e25-ef74-4629-b55e-e98a01821887" key="Luther, Martin">Luther</persName>s død i 1546. Skriftet, der er affattet på tysk, blev i 1577-78 underskrevet af en lang række fyrster, rigsstæder og teologer (o. 8.000) og fik således status som bekendelsesskrift (dog aldrig for den evangelisk-lutherske kirke i <placeName xml:id="id551fc690-891d-41c2-9a58-ed0e2db77e76">Danmark</placeName>). <hi xml:id="id1246873f-50e7-430a-983d-6762bafdc5f4" rendition="#ita">Konkordieformlen</hi> blev først publiceret i <hi xml:id="id906884a0-5112-441b-bce7-719cf5265008" rendition="#ita">Konkordiebogen</hi> den 25. juni 1580, og efter adskillige forsøg og mange diskussioner blev den udgivet i en endelig lat. oversættelse i 1598.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1768" n="222,7">
          <label xml:id="idc546b156-9c23-4a74-b387-958b541512b2">
            <hi xml:id="id70e8e377-6854-4671-ba0d-0e8ea3947e5c" rendition="#bol">εστι</hi>
          </label>
          <p xml:id="id868a3552-f407-41bc-a085-e529681c2fd4">hentyder til tolkningen af det gr. verbum ἔστι (ésti) i nadverindstiftelsesordene, se fx beretningen om indstiftelsen i <rs xml:id="idf75673b9-60dd-415f-832d-1e0591b54f67" type="bible">Matt 26,26-28</rs>: »Men der [da] de aade [spiste], tog <persName xml:id="id983b6712-1e8c-4081-81c7-154129d7d0eb" key="Jesus">Jesus</persName> Brødet, og takkede, brød det, og gav Disciplene det, og sagde: tager, æder [spis]; dette er [ἐστιν] mit Legeme. Og han tog Kalken, og takkede, gav dem den, og sagde: drikker alle deraf: thi dette er [ἐστιν] mit Blod, det nye Testamentes, hvilket udgydes for Mange til Syndernes Forladelse« (NT-1819). Se også ordlyden i nadverliturgien: »Vor HErre Jesus Christus i den Nat, der [da] han blev forraadt, tog han Brødet, takkede og brød det, gav sine Disciple og sagde: Tager dette hen [tag imod dette], og æder [spis] det! Det er mit Legem, som gives for Eder! Dette giøre til min Ihukommelse! / Ligesaa tog han og [også] Kalken efter Aftens-Maaltid, takkede, gav dem, og sagde: Drikker alle deraf! Denne er det ny Testamentes Kalk i mit Blod, som udgydes for Eder til Syndernes Forladelse! Dette giører, saa ofte som I det drikke, til min Ihukommelse.«
        <hi xml:id="idddd94f27-1746-48a8-83b2-5d19b8adb387" rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog for <placeName xml:id="id7c2e54a5-00f3-4a48-8f27-8518c073ebe1">Danmark</placeName>,</hi> <placeName xml:id="id99a46046-838e-41ca-8b9c-76a9b888de46" key="København">Kbh.</placeName> 1830 [1688], ktl. 381, s. 253f. Om <persName xml:id="id06af7068-28c6-4654-aba8-83f022820557" key="Zwingli, Huldrych">Zwingli</persName>s forståelse af ἔστι, <ptr xml:id="id5956f57d-7ebc-465f-977b-9a1d6a32998c" type="commentary" target="#p-1752" n="220,20"/>.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-1769" n="222,8">
          <label xml:id="idc6402921-876d-4ab9-b114-410b4d78af90">
            <hi xml:id="idab048f61-bd73-4f89-b4be-152d64eb1eeb" rendition="#bol">syrochaldaisk</hi>
          </label>
          <p xml:id="idb259cafa-2b71-4461-a3a4-3d9904017311">det sprog, som blev talt i <placeName xml:id="id1afe4910-17af-447f-b436-6ab3f1cc4ebe">Palæstina</placeName> på <persName xml:id="id9e9697db-9502-4498-a782-25eb9989c979" key="Jesus">Jesu</persName> tid og således også af ham, svarende til, hvad der i dag forstås ved aramaisk, se fx H.F. Pfannkuche »Ueber die palästinische Landessprache in dem Zeitalter Christi und der Apostel« i <hi xml:id="id1f1e0740-176e-4e53-8dd5-2b0856c9203e" rendition="#ita">Allgemeine Bibliothek der biblischen Litteratur,</hi> udg. af <persName xml:id="idcf34d0ce-fea8-4cb8-9ae5-0293eb181431" key="Eichhorn, J.G.">J.G. Eichhorn</persName>, bd. 8, 3. del, <placeName xml:id="idc62964d4-ac45-42bd-bcb2-d6fb3bca8f70">Leipzig</placeName> 1798, s. 365-480, især s. 468f. Se desuden <persName xml:id="id611194d9-21f9-4747-a075-c06be98e6f21" key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName>
        <hi xml:id="id7c758ba0-48a3-4eca-86bc-199c68c39d9f" rendition="#ita">Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms als sichere Grundlage der neutestamentlichen Exegese,</hi> 3. forbedrede udg., Leipzig 1830 [1822], s. 431, noten, hvor det siges, at Jesu taler blev holdt på syrokaldaisk; se endvidere kommentaren til <rs xml:id="ide4128681-2bd9-4b7b-8cf7-b7c6c00bcac0" type="bible">ApG 2,4</rs> i <hi xml:id="id3318004f-2bb6-4102-9a4b-78e093e7e4ef" rendition="#ita">Novi Testamenti libri historici græce. Textui recepto appositæ sunt lectiones Griesbachianæ. Cum commentariis</hi> [Det Nye Testamentes historiske bøger på græsk. Med Griesbachs læsemåder til Textus receptus. Med kommentarer] af C.T. Kühnöl, bd. 3 (indeholdende ApG), <placeName xml:id="ida4ce197a-efa9-41f7-beab-e84d7e714f44">London</placeName> 1835, s. 34, sp. 2, hvor det oplyses, at jødernes mundtlige sprog på Jesu tid var syrokaldaisk.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3183" n="222,16">
          <label xml:id="id41a5a79f-bb85-4392-9228-12cc66d93833">
            <hi xml:id="id2f42859c-417e-4596-a563-e2a90b6aad18" rendition="#bol">Sacramentets Virksomhed</hi>
          </label>
          <p xml:id="idc1fa277d-ff91-4d7c-93fc-e45716eafb0b">se fx følgende passage i § 199 i <persName xml:id="id08be0381-3741-4ed2-a309-6295e2f0b0a1" key="Bretschneider, Karl Gottlieb">K.G. Bretschneider</persName>s <hi xml:id="iddda9915b-437b-41c3-849e-bfed3e5fb72f" rendition="#ita">Handbuch der Dogmatik der evangelisch-lutherischen Kirche</hi> bd. 1-2, 4. udg., <placeName xml:id="id5b712811-d948-4813-b150-c70d19bf2e98">Leipzig</placeName> 1838 [1813], ktl. 437-438 (forkortet <hi xml:id="idb3e637fa-12f3-4a78-8ba6-ac9b1922ea74" rendition="#ita">Handbuch der Dogmatik</hi>); bd. 2, s. 664-666: »Von der <hi xml:id="id36a832d8-0daa-400d-87c0-a1b3c67159b5" rendition="#ita">Kraft</hi> und <hi xml:id="id34e9a43a-e8a9-473c-ade0-2355be91e522" rendition="#ita">Wirkung</hi> dieses Sacraments wird gelehrt, daß die <hi xml:id="id816d10bf-4e9f-4f1a-9b03-3a0e52a6e93c" rendition="#ita">objective</hi> Wirkung desselben die Vergebung der Sünde, und das daraus folgende Leben und Heil sei, oder der Anspruch auf beides, welche Kraft dem Sacramente aber blos durch das Wort der Verheißung beiwohne; die <hi xml:id="id12185b20-a29f-4163-bd9f-ee5651d5b78b" rendition="#ita">subjective</hi> aber, daß es die in der Taufe begonnene Wiedergeburt befestige, und dem Glauben neue Kräfte gebe, damit er im Streite mit der Sünde obsiege <hi xml:id="id605485c2-4cc7-437a-9c7c-f12d20885453" rendition="#ita">(...).</hi> Zugleich soll der Genuß dieses Sacraments ein öffentliches Bekenntniß des Glaubens und eine dankvolle Gedächtnißfeier des Todes <persName xml:id="idcdefbce9-b73e-498b-9de1-6a4f9fb38ea8" key="Jesus">Jesu</persName> und seiner Wohlthaten sein. Die <hi xml:id="id62472098-7f37-45d4-af89-55bd21b6df67" rendition="#ita">Bedingung</hi> von Seiten des Menschen, unter welcher allein ihm der Genuß des Leibes und Blutes Christi nützlich werde, sei der Glaube an Christum als Versöhner. Außer diesem Glauben bedürfe er keiner andern äußerlichen Vorbereitung; auch komme auf dessen Stärke oder Schwäche nichts an, vielmehr sei das Abendmahl zur Stärkung des Glaubens, und also hauptsächlich für die Schwachen, es gehöre jedoch zum Wesen des Glaubens auch ernstliche Reue und Vorsatz der Besserung. Wem der Glaube fehle, dem gereiche das Sacrament zur Verdammniß; daher sei verwilderten und bösen Menschen anzurathen, sich dieses Sacraments zu enthalten.«</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3179" n="222,21">
          <label xml:id="id96299889-c42e-4cd6-a4f2-5edcaab34a0b">
            <hi xml:id="idefdeaa4f-0eff-4240-abde-a2aec5ad0579" rendition="#bol">i den ældste K. ... Analogien med λογος ... signa et figuræ sanguinis et corporis. (Tertullian)</hi>
          </label>
          <p xml:id="id18f28172-9d43-4a6a-8d78-e2e21a3f0951">sml. fx følgende passage i § 202 i <persName xml:id="id1d28b82f-3852-4509-be9a-e5b91a6cfbb3" key="Bretschneider, Karl Gottlieb">K.G. Bretschneider</persName>s <hi xml:id="id9d7cc0ed-c6c9-414f-a444-36efefc505fe" rendition="#ita">Handbuch der Dogmatik</hi> (<ptr xml:id="ide5dfad47-a974-4881-af55-a5cdc1ee1167" type="commentary" target="#p-3183" n="222,16"/>) bd. 2, s. 688f.: »Alle kirchliche Parteien haben ihre Meinungen aus den Kirchenvätern als diejenige der alten Kirche darzustellen gesucht, und keine konnte in diesem Bestreben ganz unglücklich sein, da die alte Kirche hierüber keinen Lehrtropus fixirt hatte, und die Meinungen sehr verschieden waren. Allgemein hielt man zwar Brod und Wein im Abendmahle für keine gemeine Speise, sondern legte ihm eine besondre Kraft bei, aber Viele <hi xml:id="id4737dba8-5e10-4e5c-b133-8d7f09b65e1a" rendition="#ita">(...)</hi> stellten sich die Elemente blos als Symbole himmlischer Güter vor. So z. B. Tertullian und <persName xml:id="id88ad1b76-8a58-4944-b758-d8c85739ec39" key="Cyprian">Cyprian</persName>, die Brod und Wein figuras corporis et sanguinis Chr. [lat., billeder på Kristi legeme og blod] nannten. Andre, wie <persName xml:id="ida7543f3c-a1d6-43ea-b757-35bf1754fce9" key="Clemens">Clemens</persName> Alexandrinus, Justinus Mart.[yr], Irenäus, glaubten, der göttliche Logos vereinige sich mit Brod und Wein, wie er sich einst mit dem Menschen <persName xml:id="ida3678b0f-9ad6-406f-b914-eca387872410" key="Jesus">Jesus</persName> vereinigt habe, und hielten den Genuß des Abendmahls für wirksam zur Unsterblichkeit.«
        –
        <hi xml:id="idb099337a-e493-45ae-8da1-e935c6bf10db" rendition="#bol">λογος:</hi> gr. (lógos), sml. <rs xml:id="id8b24c0d7-cddc-44ff-9ffb-1b126854845d" type="bible">Joh 1,1-5</rs>: »I Begyndelsen var Ordet [ὁ
        λόγος (gr., ho lógos)], og Ordet [ὁ
        λόγος] var hos Gud, og Ordet [ὁ
        λόγος] var Gud. Det var i Begyndelsen hos Gud. Alle Ting ere blevne [til] ved det; og uden det er ikke een Ting bleven til af det, som er. I det var Livet, og Livet var Menneskens Lys. Og Lyset skinnede i Mørket, og Mørket begreb det ikke« (NT-1819). –
        <hi xml:id="idfd509517-d435-4dac-bb8b-372d69bd4487" rendition="#bol">signa et figuræ sanguinis et corporis. (Tertullian):</hi> lat., tegn og billeder på [Kristi] blod og legeme. Vendingen forekommer ikke direkte hos Tertullian, men anføres ofte som et udtryk, der repræsenterer hans standpunkt, med henvisning til hans polemisk-dogmatiske skrift <hi xml:id="id12d6d5ca-43a2-45e9-8062-8c6f6d937d65" rendition="#ita">Adversus Marcionem</hi> (lat., Mod Marcion), 4. bog, 40, i <hi xml:id="id5217f3ac-9fcc-4ccc-8d12-07e91bd3e609" rendition="#ita">Qu. Sept. Flor. Tertulliani opera,</hi> udg. af <persName xml:id="id4cec39f9-327e-4426-9b7c-605727a58a67" key="Leopold, E.F.">E.F. Leopold</persName>, bd. 1-4, <placeName xml:id="idabc9e60c-b776-477d-ad38-51c369fdde32">Leipzig</placeName> 1839-41, ktl. 147-150 (i <hi xml:id="id04949aff-4c09-4c57-86ce-f8c2ae76dcff" rendition="#ita">Bibliotheca patrum ecclesiasticorum latinorum selecta,</hi> udg. af <persName xml:id="id7ef9e0a2-7603-422e-a22f-775b9581ffa2" key="Gersdorf, Ernst Gotthelf">E.G. Gersdorf</persName>, bd. 4-7); bd. 3, s. 248, hvor det hedder: »Professus <hi xml:id="id48959ae8-1f8c-49ec-8d5d-008d46f0da2c" rendition="#ita">(...)</hi> se concupiscentia concupisse edere pascha ut suum <hi xml:id="idb2526684-f323-45ec-8d91-71911faa1371" rendition="#ita">(...)</hi> acceptum panem et distributum discipulis corpus suum illum fecit, hoc est corpus meum discendo, id est figura corporis mei. Figura autem non fuisset, nisi veritatis esset corpus« (Da han [Jesus] havde erklæret, at han inderligt ønskede at spise påskemåltidet med sine, tog han brødet, uddelte det til sine disciple og gjorde det til sit legeme, idet han sagde: Det er mit legeme, det vil sige et billede på mit legeme. Men det havde ikke kunnet være et billede, hvis ikke det havde været et virkeligt legeme). –
        <hi xml:id="idf6dfd28f-bdd4-4486-9205-d19a3e514bc5" rendition="#bol">Tertullian:</hi> <persName xml:id="ide12a1765-ca92-48dc-a184-4c0149bb03de" key="Tertullian, Quintus Septimius Florens" n="*">Quintus Septimius Florens Tertullian(us)</persName> (o. 155-240), født i <placeName xml:id="ide9aedf32-4195-482e-8f06-85b2c4157e8d">Kartago</placeName> i <placeName xml:id="ide3f885ee-5a91-4f9d-8e3f-4ee120b05884">Nordafrika</placeName>, en af de rom.-katolske 'kirkelige forfattere'; opr. jurist, blev kristen og lod sig døbe o. 195. De fleste af hans apologetiske skrifter blev til under kristenforfølgelserne i 197-98, hans trilogi mod Markion, herunder <hi xml:id="ida0d826c6-5e67-4df6-8768-09239c51c411" rendition="#ita">Adversus Marcionem</hi> i perioden 202-212.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="p-3182" n="222,27">
          <label xml:id="id3d0e3d83-a25a-4ef2-8131-257ec75df63c">
            <hi xml:id="ide865f6a1-3704-4e71-b402-79e7b53920bf" rendition="#bol">Den græske K. ... en guddl. virkende Substants ... Χsti Person</hi>
          </label>
          <p xml:id="id1a7c56aa-2dc5-4ce8-8d85-90b8ba9f5477">se fx W. Münscher <hi xml:id="id0c856b59-c9ff-461c-a71e-362e4ab25a5d" rendition="#ita">Handbuch der christlichen Dogmengeschichte</hi> bd. 1-4, <placeName xml:id="id3f601861-e9b9-4e92-a1a7-fc259da83c67">Marburg</placeName> 1797-1809 (jf. ktl. 168); bd. 4, s. 387f., hvor Münscher giver følgende grunde mod at se 'eine eigentliche Brodverwandlung' i den græske kirke i perioden 320-604: »<hi xml:id="id3d2fee51-38e7-4fb8-9eb2-565ba8b3bf55" rendition="#ita">Zuerst</hi> vergleichen die Kirchenlehrer die Veränderung, welche im Abendmahl bey der Consecration vorgeht, mit der Taufe, mit dem Salböl (Chrisma) und mit der Priesterweihe. Bey allen diesen Dingen, welche sie mit dem Abendmahl in Eine Classe setzen, ist aber nicht an eine Verwandlung der Substanz, sondern an eine Veränderung, wodurch ihnen höhere Kräfte und Wirkungen mitgetheilt werden, zu denken. <hi xml:id="id57509530-4000-49d8-8b4a-88e0ddcb0a25" rendition="#ita">Zweytens</hi> ist es der Lieblingsgedanke der Kirchenväter, das Abendmahl zu erläutern durch die Vergleichung mit der Menschenwerdung Christi. Hierin war ihnen schon <hi xml:id="idee593f04-cee9-475d-962a-f5baebb5e673" rendition="#ita">Justin der Märtyrer</hi> mit seinem Beispiele voran gegangen. Solche Vergleichungen können nun schon an sich mit der Brodverwandlung nicht bestehen. Denn der allgemeinen Kirchenlehre zufolge ist die Menschheit Christi durch die Vereinigung mit der göttlichen Natur durchaus nicht verwandelt worden, und die Berufung auf das Abendmahl wäre, wenn man eine Verwandlung dabey angenommen hätte, ungereimt gewesen. <hi xml:id="id24e6ff92-47d0-4a72-b99d-0543a4809aa2" rendition="#ita">(...)</hi> Diese Bemerkung wird <hi xml:id="id025a57c2-65e8-473d-b527-f6a5cdc3eaac" rendition="#ita">drittens</hi> dadurch noch sehr verstärkt, daß viele Kirchenväter, indem sie die Vergleichung des Abendmahls mit der Menschwerdung anstellen, dabey ausdrücklich die Erklärung hinzufügen, die Natur des Brodes daure unverändert fort.« Se også s. 395, hvor det hedder: »Den Zweck des Abendmahls setzen die Kirchenlehrer einstimmig in eine <hi xml:id="id26b0682d-a3f4-4bca-956e-54f1ecd40f73" rendition="#ita">physische Vereinigung mit Christo,</hi> wodurch der Körper unsterblich gemacht wird. Brod und Wein werden durch die Vereinigung mit dem Logos zu dem Leibe desselben, und erhalten dadurch eine unzerstörbare heiligende und göttlich machende Kraft. Durch dem Genuß werden sie nun in die Substanz der Menschen aufgenommen, und in ihr Fleisch und Blut verwandelt. Nunmehr dienen sie zu einem Saamen der Unsterblichkeit, dessen Wirksamkeit sich auch dem ganzen übrigen Körper mittheilt. Die Christen werden also nicht bloß moralisch, sondern auch physisch mit Christo vereinigt, weil sie aus seinem Leibe und Blute genährt werden.«</p>
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
