<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i Don Juan</title>
     
     <title type="short">DJ</title>
  <author>
   <name>Jon Tafdrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/dj/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lth" scheme="css">text-decoration: line-through</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121012">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/dj/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss193" n="193" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="193"/>
   </item>
   <item>2. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="198"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="199"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="201"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
   <p>»En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>« blev trykt som en føljetonartikel i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 6. årgang, nr. 1890-1891, der udkom mandag den 19. maj og tirsdag den 20. maj 1845. Artiklen er signeret »A«. <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> blev udgivet af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> og <persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>; førstnævnte fungerede også som ansvarlig redaktør. Avisen blev trykt i det Brünnichske bogtrykkeri i <placeName>København</placeName>, og begge numre lå færdige fra trykkeriet kl. 20. Prisen var 6 skilling i løssalg, 5 mark pr. måned, 15 mark pr. kvartal og 3 rigsdaler pr. kvartal leveret uden for <placeName>København</placeName>. <figure xml:id="ill_k9" rend="recto"><graphic url="../DJ/ill_k9.jpg"/> <head>9. SKs eksemplar af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1891, den 20. maj 1845, anden side, med sidste del af føljetonen</head> </figure> </p>
   <p>Artiklens to dele er hver blevet kollationeret i tre eksemplarer af hhv. <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1890, den 19. maj 1845 og <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1891, den 20. maj 1845:</p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item>SKs egne eksemplarer, uindbundne og ubeskårne, KA, D pk. 14.</item>
    
     
     <label>B</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplarer, indbundne og beskårne.<note> <p>Eksemplarerne B er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 6. årgang, 1845.</p> </note></item>
    
     
     <label>C</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplarer, indbundne og beskårne.<note> <p>Eksemplarerne C er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 6. årgang, 1845, 1. halvår.</p> </note></item>
    
   </list>
   <p><pb xml:id="ss195" n="195" edRef="#SKS"/>Ved den interne kollation af de tre eksemplarer af hver del blev der ikke konstateret afvigelser.<note> <p>Da <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> er en avis, kan kvaliteten af selve trykket ikke sammenlignes med SKs bøger. Således kan der være forskelle i antallet af læderede og tryksvage typer i de kollationerede eksemplarer, som ikke nævnes her.</p> </note> SKs egne eksemplarer (A) danner grundlag for følgende beskrivelse.</p>
   <div type="level2">
    <head>Format og paginering</head>
    <p>Formatet svarer til en stor kvart.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 520 × 695 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio og kvart.</p> </note> Hver avis har et omfang på fire sider, svarende til to blade dannet af et enkelt foldet halvark. På hver side er der to spalter. Spalterne er nummereret hhv. 15145-15152 og 15153-15160; på forsiderne er numrene angivet under spalterne, på de øvrige sider over.</p>
    <p rendition="#ind">I de to numre af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> deles siderne, hvorpå SKs artikel er trykt, af en tværgående, fed-fin dobbeltstreg; sidste side i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1890, deles dog af en fin-fed dobbeltstreg. Teksten i spaltepladsen under skillestregen er avisens føljeton.<note> <p>I ordet »føljeton«s oprindelige betydning, »bilag«, betegnede det artikler vedlagt en avis. Siden brugtes det om artikler placeret på den nederste del af en avisside, dvs. under tværstregen; disse kaldtes føljetoner eller føljetonartikler. Sidenhen udvidedes betydningen til en tekst, der er opdelt og udkommer over flere numre af en avis.</p> </note></p>
    <p rendition="#ind">De to dele af SKs artikel er placeret på føljetonpladsen og begynder begge på anden side i avisen. Første del findes i sp. 15147-15152, anden del i sp. 15155-15159. Se <ref target="../DJ/txr.xml#ill_k9" type="figure">illustration 9</ref>. Den øvrige spalteplads er i begge tilfælde optaget af en anden artikel, også i to dele, samt korte notitser.</p>
   </div>
   <div type="level2">
    <head>Beskrivelse af SKs egne eksemplarer (A)</head>
    <p><hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1890, måler ca. 257 × 344 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant); hhv. øverste kant og højre kant af avisens to blade flugter ikke, men varierer med op til 9 mm, da eksemplaret er ubeskåret.</p> </note> <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1891, måler ca. 258 × 341 mm.<note> <p>Højre kant af avisens to blade flugter ikke, men varierer med op til 6 mm, da avisen er ubeskåret.</p> </note></p>
    <div type="level3">
     <head><pb xml:id="ss196" n="196" edRef="#SKS"/>Papir</head>
     <p>Der er benyttet almindeligt trykpapir af en træholdig kvalitet.</p>
    </div>
    <div type="level3">
     <head>Typografi</head>
     <p>Det fremherskende skriftsnit i begge numre af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> er fraktur; til latinsk tekst er benyttet antikva, fremhævet tekst er sat med fed eller spatieret skrift og græske ord med græsk.</p>
     <p rendition="#ind">På forsiden er avisens navn sat med tekstur (gotisk) og hovedets øvrige oplysninger med fraktur; avishovedet er adskilt fra den øvrige tekst af en datolinje. Hovedet er enslydende i begge numre af avisen:</p>
     <quote><p><hi rendition="#bol">Fædrelandet.</hi> | [Skillestreg] | Abonnementspris i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 15 ℳpr. Qvartal, 5 ℳpr. Maaned, enkelte Nr. 6 ß; udenfor <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 3 ℛ pr. Qvartal frit i Huset. | Hver Søgne-Aften udgaaer et Numer. Bladets Contoir, store <placeName key="Købmagergade">Kjøbmagergade</placeName> Nr. 54, anden Sal, er aabent om Formiddagen Kl. 11–1.<note> <p>ℳ = Mark; ß = Skilling; ℛ = Rigsbankdaler. Udtrykket »frit i Huset« angiver, at porto er inkluderet.</p> </note></p></quote>
     <p>Datolinjen er i begge tilfælde indrammet af to tværgående dobbeltstreger; den øverste er fed-fin, den nederste fin-fed. Den respektive ordlyd er:</p>
     <quote><p>6<hi rendition="#sup">te</hi> Aarg. <hi rendition="#bol">Mandagen den 19. Mai 1845.</hi> Nr. 1890.</p></quote>
     <quote><p>6<hi rendition="#sup">te</hi> Aarg. <hi rendition="#bol">Tirsdagen den 20. Mai 1845.</hi> Nr. 1891.</p></quote>
     <p>Årgangsnumrene er venstrestillet, datoerne centreret, og avisnumrene højrestillet.<note> <p>En uddybende beskrivelse af <hi rendition="#ita">Fædrelandets</hi> hoved kan ses i <ref target="../AaS/txr.xml#ss107" type="textCriticalAccount" n="107">tekstredegørelsen til »Aabenbart Skriftemaal«, s. 107</ref>.</p> </note></p>
     <p rendition="#ind">Trykketidspunktet er angivet nederst i avisernes sidste spalte – dog over føljetonen i artiklens første del – og er adskilt fra forudgående notitser af en vandret skillestreg i hele kolumnens bredde. Tidspunktet er det samme i begge numre af avisen:</p>
     <quote><p>Færdigt fra Trykkeriet Kl. 8.</p></quote>
     <p><pb xml:id="ss197" n="197" edRef="#SKS"/>Bagsidernes fod er adskilt fra avisernes øvrige tekst af en tværgående, fed-fin dobbeltstreg. Den er enslydende i begge numre af avisen:</p>
     <quote><p>Udgivere: <hi rendition="#bol"><persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J. F. Giødwad</persName></hi> og <hi rendition="#bol"><persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>.</hi> – Ansvarlig Redacteur: <hi rendition="#bol">J. F. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName>.</hi> | [Skillestreg] | Trykt med Hurtigpresse i det <hi rendition="#spa">Brünnichske</hi> Bogtrykkeri ved <hi rendition="#spa"><persName key="Lund, Johan Christian">J. C. Lund</persName>.</hi></p></quote>
     <p>Artiklens overskrift »En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed | i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>.« er centreret i spalten og sat med fed ca. 2 grader større end brødteksten.<note> <p>Artiklens brødtekst er sat med en punktstørrelse svarende til ca. 8; tekst, der er 1 grad større, er sat med punktstørrelse 10, og 2 grader større med punktstørrelse 12.</p> </note> Uncialen, der indleder brødteksten i begge artikler, er også sat med fed i en størrelse ca. 2 grader over brødteksten. Bemærkningen »(Sluttet.)« under overskriften i artiklens anden del er centreret i spalten og sat med samme punktstørrelse som brødteksten. Fodnoter, der er placeret nederst i spalterne under en kort, venstrestillet streg, er sat med lille skydning i samme punktstørrelse som brødteksten. Første del af artiklen afsluttes med ordene »(Sluttes imorgen.)« sat med samme punktstørrelse som brødteksten og indrykket fra højre. Signaturen i anden del, »A.«, er sat med antikva i samme punktstørrelse som brødteksten og tilsvarende indrykket fra højre.</p>
     <p rendition="#ind">Mellem overskrift og brødtekst er i begge tilfælde sat en kort, vandret skillestreg. Hver del afsluttes med en kort prydbjælke. Spalterne adskilles overalt af en lodret, fin-fed-fin tripelstreg.</p>
     <p rendition="#ind">Spaltekolumnen måler ca. 96 mm i bredden, og en spalte har 24 eller 33 linjer. Artiklens brødtekst er sat med en skriftstørrelse svarende til ca. 8 punkt (petit). Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum.</p>
     <p>Der er flere sætter- og trykfejl i artiklens første del. Ordene »godt Saltmadsstykke« er sat uden mellemrum (<ref target="../DJ/txt.xml#ss69" type="publishedWritings" n="69"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 69</ref>,7). Der er to eksempler på typer, som ikke holder linjen: Det er 't' i »andet« (69,4) og fra det sidste 'a' i ordet »saa« og resten af linjen i originaltrykket: »saa denne Skuespil<pb xml:id="ss198" n="198" edRef="#SKS"/>ler overalt præ-« (69,36-37). Trykfejl i øvrigt skyldes læderede typer.<note> <p>Eksempler på læderede typer er: 'e' i »Derimod« (<ref target="../DJ/txt.xml#ss69" type="publishedWritings" n="69"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 69</ref>,25), 't' i »Enkeltheds« (69,38), 's' i »absolut« (69,46), det første 'e' i »Zerline« (70,49) og 'e' i »ihjel« (71,56).</p> </note> I artiklens anden del forekommer kun trykfejl i form af læderede typer.<note> <p>Eksempler på læderede typer er: det første 'e' i »Accompagnement« (<ref target="../DJ/txt.xml#ss73" type="publishedWritings" n="73"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 73</ref>,6), det første 'e' i »Dette« (74,80), det første 'l' i »Tilgivelse« (75,6) og det første 'a' i »paa« (75,18).</p> </note></p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Til »En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>« findes følgende manuskripter i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>DJ</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Tre udkast til »En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>«, fordelt på syv dobbeltblade, i alt 14 blade.</p></physDesc> 
       <msPart xml:id="physDesc.1.1" next="#additional.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Udkast til artiklen.</p><p>3 løse dobbeltblade, i alt 6 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 440 × 560 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Dobbeltblad betegner et stykke papir, ombøjet (foldet) til blade.</p> </note></p><p>De løse dobbeltblade er delvis nummereret: Bl. [3r] er med blyant nummereret 2, og på bl. [5r] er med blyant skrevet <hi rendition="#ita">»N<hi rendition="#sup">o</hi> 3.«</hi> i øverste højre hjørne.</p><p>Papir: gulligt koncept, glat. Mål: 170 × 205 mm.<note> <p>Oplysningen gælder bladenes mål, dvs. i foldet stand. Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene har efter beskrivning været ombøjet to gange på langs. Bl. [5r] er beskrevet ca. to tredjedele, bl. [5v]-[6v] er ubeskrevet.</p><p>Bl. [1r] har overskriften: »En lille Bemærkning om <del rendition="#lth">et</del> en Enkelthed i / <hi rendition="#ant">Hansens <persName key="Don Juan">D. Juan</persName>.</hi>«.</p><p>Få korrektioner i form af udstregede ord. To marginaltilføjelser findes på bl. [4v]: øverst med et indvisningstegn og i venstre margin uden.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.1" prev="#physDesc.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> VI B 190)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
       <msPart xml:id="physDesc.1.2" next="#additional.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><physDesc><p><pb xml:id="ss199" n="199" edRef="#SKS"/>Udkast til artiklen.</p><p>3 dobbeltblade sammenhæftet med en rød silketråd, i alt 6 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.</p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: gulligt koncept, glat. Mål: 170 × 205 mm.</p><p>Bladene er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Bladene har efter beskrivning været ombøjet to gange på langs. På bl. [6v] afsluttes teksten på langs i yderspalten.</p><p>Bl. [1r] har overskriften: »betræffende / En flygtig Bemærkning foranlediget ved en Enkelthed (i Hr / Skuespiller <hi rendition="#ant">Hansens</hi>) <hi rendition="#ant"><persName key="Don Juan">Don Juan</persName></hi>.«. I overskriften er »flygtig« en tilføjelse indvist med en blækstreg; »betræffende« står oven for overskriften uden indvisningstegn. På bl. [6r] har SK med blyant skrevet »<hi rendition="#ant">NB. cfr</hi> Concepten« i yderspalten og indvist i teksten med en lodret blyantstreg. På bl. [6v] findes afslutningsvis signaturen <hi rendition="#ant">»A.«.</hi></p><p>Få korrektioner. På bl. [1v] er en linje slettet med løkker, ellers er kun enkelte ord slettet.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.2" prev="#physDesc.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> VI B 188)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
       <msPart xml:id="physDesc.1.3" next="#additional.1.3"><msIdentifier><idno>1.3</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kort udkast.</p><p>1 dobbeltblad 4<hi rendition="#sup">o</hi>.</p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: gulligt koncept, glat. Mål: 169 × 206 mm.</p><p>Bladene har efter beskrivning været ombøjet to gange på langs. Bl. [1r] er beskrevet to tredjedele, de øvrige blade er ubeskrevet.</p><p>Få korrektioner.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.3" prev="#physDesc.1.3"><msIdentifier><idno>1.3</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> VI B 189)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
      </msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(KA, B pk. 28, læg 2; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> VI B 188-190)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>Manuskriptmaterialet til artiklen er ikke dateret, men et omtrentligt tidspunkt for dens udarbejdelse er perioden fra den 23. feb. 1845 og frem til artiklen blev trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> den 19. maj. På førstnævnte dato blev <persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName>s <hi rendition="#ita"><persName key="Don Juan">Don Juan</persName></hi> igen sat op på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> efter sidst at have været <pb xml:id="ss200" n="200" edRef="#SKS"/>spillet i sæsonen 1839-40; det genopsatte stykke er netop SKs anledning til at skrive »En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>«.</p>
   <p rendition="#ind">Manuskriptmaterialet består blot af indledende arbejder og afslører ikke noget om artiklens videre tilblivelse. Der er kun få korrektioner og tilføjelser i materialet. Ms. 1.1 og ms. 1.2 er de fyldigste stykker: De er hver især udkast til den endelige artikel, hvor ms. 1.1 forekommer at være det tidligste. Der er foretaget lidt flere korrektioner end i ms. 1.2, dog mest i form af udstregede enkeltord. Ms. 1.1 afsluttes noget abrupt med linjen: »Undskyldning til <persName key="Hansen, Jørgen Christian">Hr. Hansen</persName>, og til Fædrelandet«.<note> <p>Jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIB190" rend="DJ,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VI B 190</ref>, s. 267.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">Ms. 1.2 ligger tættest på den færdige artikels udformning; den endelige titel kan udledes heraf, og signaturen »A.« kan også læses her. SK har foldet bladene på langs for at kunne bruge den smalle yderspalte til korrektioner i den løbende tekst; hans håndskrift er i begyndelsen sirlig, men efterhånden mere sjusket. Det kunne tyde på, at han har tænkt ms. 1.2 som en renskrift, men senere fortrudt. Nogenlunde enslydende passager findes i de to manuskripter, og desuden har passager fra begge fundet vej til den endelige artikel.</p>
   <p rendition="#ind">»En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>« er trykt som en føljeton i to dele. Af det foreliggende manuskriptmateriale fremgår det dog ikke, at SK på forhånd har tænkt den som sådan. Både ms. 1.1 og ms. 1.2 er sammenhængende tekststykker. Anden del af den endelige artikel indledes i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> med ordene: »Nu til <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>.« (<ref target="../DJ/txt.xml#ss73" type="publishedWritings" n="73"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 73</ref>,4). Samme sted i ms. 1.1 begyndes øverst på bl. [3r] med ordene: »Nu til <persName key="Don Juan">Juan</persName>.«. Ms. 1.2 har på bl. [4r] som indledning til et nyt afsnit: »Nu til <persName key="Don Juan">D. Juan</persName>«. Markeringen af dette afsnit er ikke væsensforskellig fra manuskriptets øvrige. Således kan den senere tekstdeling hverken udledes af ms. 1.1 eller 1.2.</p>
   <p rendition="#ind">Ms. 1.3 er i alt væsenligt benyttet som grundlag for den senere note 2 i artiklens første del. Noten er dog ikke indvist i ms. 1.1 eller 1.2.</p>
   <p rendition="#ind">I første del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843), der indeholder »A.'s Papirer«, er kapitlet »De umiddelbare erotiske Stadier eller det Musikalsk-Erotiske« (<ref target="../EE1/txt.xml#ss53" type="publishedWritings" n="53"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 53</ref>-136) helliget <persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName>s musik og i særdeleshed <hi rendition="#ita"><persName key="Don Juan">Don Juan</persName>.</hi> I artiklen henvises indirekte til <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> endog to gange. Første gang i artiklens første del: »Jeg tænker ikke paa hin dybe tragiske Situation i anden Act, hvor hun tager <persName key="Leporello">Leporello</persName> for <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>, hvorom en Forfatter har sagt, at det næsten er grusomt, men paa noget Andet« (<ref target="../DJ/txt.xml#ss72" type="publishedWritings" n="72"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 72</ref>,12-16); i anden del står: »Den mageløse Virkning i Situationen maa ikke <pb xml:id="ss201" n="201" edRef="#SKS"/>resultere af <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>s Reflexion eller Overskuen, men er at søge i Totalvirkningen, hvad en Forfatter har paavist« (<ref target="../DJ/txt.xml#ss73" type="publishedWritings" n="73"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 73</ref>,72-76).<note> <p>Begge referencer gælder afsnittet »Operaens indre musikalske Bygning«. For den første henvisning, se <ref target="../EE1/txt.xml#ss133" type="publishedWritings" n="133"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 133</ref>,33-134,3 og for den anden henvisning se <ref target="../EE1/txt.xml#ss120" type="publishedWritings" n="120"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 120</ref>,11-125,3.</p> </note> SK har altså den fornøjelse i artiklen, der er signeret »A.«, at henvise til »A.'s Papirer« i <hi rendition="#ita">Enten – Eller.</hi></p>
   <p rendition="#ind">SK blev i samtiden ikke betragtet som artiklens ophavsmand. Således udgav professor <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> i 1857 SKs artikler uden at medtage »En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>«; først to år senere kom den med som et anhang, i øvrigt med oplysningen om referencen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (jf. nedenfor).<note> <p><persName key="Nielsen, Rasmus">Nielsen</persName> identificerer referencerne mere specifikt, men også noget upræcist, til hhv. »S. 113 øverst og S. 124 midt paa Siden« i førsteudgaven af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 123 og 133.</p> </note> For eftertiden har der ikke været tvivl om, at SK er forfatteren, idet ovenstående manuskriptmateriale er bevaret, ligesom han også har vedkendt sig artiklen i journaloptegnelsen <ref target="../NB6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB6:17</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 18,16-23).</p>
   <p rendition="#ind">Der foreligger ingen renskrift (trykmanuskript) til artiklen.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p>»En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>« blev som nævnt trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi><note> <p>En nærmere redegørelse for avisens redaktionelle forhold, periodicitet og oplagstal findes i <ref target="../AaS/txr.xml#ss112" type="textCriticalAccount" n="112">tekstredegørelsen til artiklen »Aabenbart Skriftemaal«, s. 112</ref>f.</p> </note> Det har ikke været muligt at efterspore, om SK modtog honorar for artiklen.</p>
   <p rendition="#ind">Af stor betydning for receptionen allerede i SKs umiddelbare eftertid var <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s udgivelse af <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>'s Bladartikler</hi> i 1857 <hi rendition="#ita">(Bl.art.).</hi> Heri indgår størstedelen af SKs artikler, dog ikke »En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>«. <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> udgav den først to år senere i <hi rendition="#ita">En Bladartikel af <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>, udgiven som Anhang til »<persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>s Bladartikler«,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1859.</p>
   <p/>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
