<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i Don Juan I-II</title>
     <title level="j">Fædrelandet, føljeton, nr. 1890-1891
   19.-20. maj 1845</title>
     <title type="short">DJ</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Stine Holst Petersen</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/dj/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Fædrelandet,</title> nr. 1890-1891, 19.-20. maj 1845</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="bagind">text-align: right;
    margin-right: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="baglang">text-align: right; margin-right: 2em</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20101021">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.5</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/dj/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>
<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Fædrelandet · 19. maj 1845" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i Don Juan. I"/>

<head rendition="#niv1">
<l rendition="#cen"><pb xml:id="s15147" n="15147" facs="ill_k9.jpg"/><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k9"/><pb xml:id="ss69" edRef="#SKS" n="69"/><pb edRef="#SV3" n="51"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol">En flygtig Bemærkning <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-1" xml:id="dj-1">betræffende</ref> en Enkelthed i <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-2" xml:id="dj-2"><persName key="Don Juan">Don <choice><orig>Juan.</orig><reg>Juan</reg></choice></persName></ref></hi></hi></l>
</head>

<!--Skillestreg!-->

<p rendition="#init"><ref type="commentary" target="kom.xml#dj-3" xml:id="dj-3"><persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus"><hi rendition="#initTyp">M</hi>ozart</persName>s <persName key="Don Juan">Don Juan</persName></ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-99" xml:id="dj-99">er atter bragt paa Scenen</ref>; i Forhold til meget andet Opvarmet, Forfinet og Unærende har Theatret i denne Opera, som det hedder i Husholdningssproget, et godt <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-4" xml:id="dj-4">Saltmadsstykke</ref>, man længe kan have godt af, og Publikum glædes allerede ved at vide, at den kan gives, selv om den opførtes sjeldnere. – <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-5" xml:id="dj-5">Bladene have allerede voteret</ref>, betræffende Opførelsen i det Hele og i det Enkelte, jeg skal ikke fordriste mig til at have nogen Mening saa hurtig, end ikke om Bladenes Vurderingsforretning. Det er en skjøn gammel Regel af afdøde <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-6" xml:id="dj-6"><persName key="Sokrates">Socrates</persName></ref>, at <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-100" xml:id="dj-100">slutte beskedent fra det Lidet</ref>, man forstaaer af en Ting, til det Meget, man ikke forstaaer; Theaterkritiken i Bladene paabyder mig altid den yderste Beskedenhed og en asketisk Afholdenhed fra enhver Slutning.</p>
<p rendition="#ind">Om <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-7" xml:id="dj-7">Hr. <persName key="Hansen, Jørgen Christian">Hansen</persName>s</ref> Præstation <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-101" xml:id="dj-101">er der sagt Meget</ref> med universel <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-8" xml:id="dj-8">Algyldighed</ref> og en beundringsværdig Færdighed, der strax er færdig. Jeg <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-9" xml:id="dj-9">fordrister mig</ref> ikke til at have en saa almindelig Dom strax færdig. Derimod er der et enkelt Punkt, paa hvilket jeg er bleven opmærksom, hvorved jeg et Øieblik ønsker at dvæle, udbedende mig en Læsers Interesse; thi jeg ønsker ikke at sinke Nogen, der har Hastværk, eller at spilde Forretningsmænd deres Tid. Jeg dvæler saa meget hellere ved denne Enkelthed, som jeg anseer den ikke for et Glandspunkt i Hr. <persName key="Hansen, Jørgen Christian">H.</persName>s Opfattelse og Gjengivelse, hvorom jeg i Almindelighed ingen Mening har, men for et Glandspunkt, hvad enten saa denne Skuespiller overalt præsterer ligesaa meget (hvilket jo ikke kan fordunkle en Enkeltheds ægte Glands) eller han paa andre Steder præsterer mindre (hvilket jo kun kunde i relativ <pb xml:id="s15148" n="15148"/> Forstand gjøre Glandspunktet mere iøinefaldende). Dette Punkt er <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-10" xml:id="dj-10">Duetten med <persName key="Zerlina">Zerline</persName> i 1ste Act</ref>, hvor man, hvis man ellers maaskee har en anden Mening om <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-11" xml:id="dj-11">Recitativernes Betydning for Opførelsen paa vor Scene</ref>, maa ansee disse for en absolut Gevinst.</p>
<p rendition="#ind">Af en Sanger fordres der først Stemme, saa fordres der Foredrag,<pb edRef="#SV3" n="52"/> hvilket er Enheden af Stemme og Stemning, og noget Andet end Stemmens Bøielighed i Coloraturer og Løb, da det som Mulighed er den gjensidige <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-12" xml:id="dj-12">Commensurabilitet</ref>, og som Virkelighed Stemmens og Stemningens Samlyden i Foredraget; endeligen fordres der af den dramatiske Sanger, at Stemningen er den rette i Forhold til Situation og poetisk Individualitet. Naar Sangeren har Stemme og sætter Stemning til, saa er han konstnerisk i Lidenskab; er han tillige Skuespiller, vil han ved Mimik endog kunne omfatte Modsætninger paa een Gang. Jo mere han selv er reflecteret og øvet i at tumle Stemmen paa Stemningens Pianoforte, desto flere Combinationer vil han raade over og saaledes kunne gjøre Componistens Fordringer Fyldest, naturligvis naar Componistens Værk veed at gjøre Fordringer til Sangerens Foredrag, og ikke hører til de ufordragelige og uforedragelige Operaer. Er han mindre reflecteret, vil han i Stemning og Charakter ikke have saa stort Omfang; men Eet bliver der tilbage: al Stemnings universellere Grund, at kunne sætte Phantasi til Stemmen, at kunne synge med Phantasi. Et saadant Foredrag er det, jeg har beundret hos Hr. <persName key="Hansen, Jørgen Christian">H.</persName> paa det omtalte Punkt.</p>
<p rendition="#ind">Til Duetten med <persName key="Zerlina">Zerline</persName> gjør man uvilkaarligt store Fordringer. <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-14" xml:id="dj-14">Den første Scene med <persName key="Donna Anna">Anna</persName></ref> er for stormende, til at man ret kan <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-15" xml:id="dj-15">tage Kjende paa</ref> <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>; men her er <pb xml:id="ss70" edRef="#SKS" n="70"/>Alt lagt i Orden, Omgivelsen fjernet, Opmærksomhe<pb xml:id="s15149" n="15149"/>den spændt paa, hvorledes han nu vil bære sig ad i sit første Anløb, og man tænker: her skal vi faae at see, om <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> er en <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-16" xml:id="dj-16">Laps</ref>, en <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-17" xml:id="dj-17">Vindbeutel</ref> (hvad et Menneske bliver, naar han vil være en <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>), der i <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-18" xml:id="dj-18"><persName key="Leporello">Leporello</persName></ref> har en godtroende <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-19" xml:id="dj-19">Trompeter</ref> og i <persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName> en afmægtig Troubadour, eller han er hin Navnkundige og hin Navnkundiges berømteste Værk. Componisten <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-20" xml:id="dj-20">præsterer Præstanda</ref>. Accompagnementet er indyndende og overtalende, som Bækkens rislende Gjentagelse, saaledes vender det bedaarende tilbage, idet Orchestret skjøtter sig selv og bliver ved og kan ikke blive færdigt; det virker hendrømmende, men dog indtagende, som Blomsterduft virker bedøvende; det fører bort i det Uendelige, ikke med Lystens Energi, men med den stille Higen. <persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName> veed nok, hvad han gjør, og en <persName key="Zerlina">Zerline</persName> skjønnes ikke at have Individualitets-Forudsætninger, der betinge en anden Opfattelse som <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> den stærkeste Opflammen af Lidenskab i et Fælledsskab af Lyst, hvor qvindelig Begjær i Energi og i at vove næsten hamler op med <persName key="Don Juan">Juan</persName>s Naturmagt; eller en qvindelig Fortabelse i <persName key="Don Juan">Juan</persName>, i hvilken der hengives en uendelig qvindelig Rigdom; <pb edRef="#SV3" n="53"/>eller en beseiret Modstand, der synker med Stolthed; eller <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-200" xml:id="dj-200">hin ædle Eenfold</ref>, der bedrages; eller hin ophøiede Renhed, der besmittes; eller hin ydmyge Inderlighed, der een Gang krænket, er krænket for Livstid; eller hin dybe Godtroenhed, der, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-21" xml:id="dj-21">skuffet</ref>, er skuffet for evigt; eller Uendelighedens hellige Lidenskab, der vildledes i Fortabelse; eller qvindelig Dumdristighed, der <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-22" xml:id="dj-22">gaaer i Lyset</ref> <choice><abbr>osv.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice> <persName key="Zerlina">Zerline</persName>s Forførelse er et <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-23" xml:id="dj-23">stille Bryllup</ref>, der gaaer af uden al <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-201" xml:id="dj-201">Ophævelse</ref>. Væsenligen gaaer den saaledes til: hun veed ikke, hvordan det var, men saa var det, og saa var hun forført<ptr type="author" target="#dj1.1"/>; <pb xml:id="s15150" n="15150"/> og Resultatet af <persName key="Zerlina">Zerline</persName>s yderste Anstrængelse i Forstands-Øvelse er dette: man kan ikke forklare det. Med Hensyn til Opfattelsen af <persName key="Zerlina">Zerline</persName> er dette af stor Vigtighed. Det var derfor en Feil af en ellers fortjenstfuld Skuespillerinde, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-24" xml:id="dj-24"><choice><abbr>Md.</abbr><expan>Madam</expan></choice> <persName key="Kragh, Boline Margaretha">Kragh</persName></ref>, at synge <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-25" xml:id="dj-25">den Replik: »nei! jeg vil ikke«</ref>, med et stærkt Udtryk, som var der en Beslutning, der gjærede i <persName key="Zerlina">Zerline</persName>. Langtfra. Hun er fortumlet, ør i Hovedet, underlig om Hjertet strax fra Begyndelsen. Giver man hende Tanke paa dette Punct, saa er hele Operaen forfeilet<ptr type="author" target="#dj1.2"/>. De følgende <pb xml:id="ss71" edRef="#SKS" n="71"/>Ord: <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-26" xml:id="dj-26">»<persName key="Mazetto">Ma<pb xml:id="s15151" n="15151"/>zetto</persName>s Sjæl vil bløde«</ref>, gjælder det Samme om. <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-27" xml:id="dj-27">Har denne Sympathi Art</ref>, saa gaaer det Hele ikke an. Repliken maa derfor ikke betyde mere og ikke synges anderledes, end at den staaer <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-28" xml:id="dj-28"><hi rendition="#ant">au niveau</hi></ref><pb edRef="#SV3" n="54"/> med uvilkaarlige Gestikulationer, som <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> at holde i Forklædet, at støde <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>s Omfavnelse fra sig. Dette netop gjør hende skjøn og elskelig, hendes Forhold til <persName key="Mazetto">Mazetto</persName> rigtigt. I <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-32" xml:id="dj-32">Arien <hi rendition="#ant">»batti, batti«</hi></ref> at høre et Forsoningsværk, er pure Misforstaaelse. Hun er endnu ikke ganske ved sin Smule Besindelse, der altid kan strække rigelig til i <persName key="Mazetto">Mazetto</persName>s Husholdning, men ikke i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>s Snare; hun seer, at <persName key="Mazetto">Mazetto</persName> er vred, saa er der jo ikke Andet for, saa maa hun til at snakke godt for sig hos ham og for sig selv; thi hvad det Hele var, er ikke blevet hende klart, og hendes Uskyldighed er i hendes Uskyldighed hende aldeles utvivlsom. I denne Naivetet maa hun holdes; hun kan end ikke rigtig blive klog paa <persName key="Mazetto">Mazetto</persName>, at han kan blive saa vred. Forsoningen maa derfor heller ingen Charakter have, som var hun nu frelst. Ingenlunde, saasnart hun seer <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>, saa begynder det igjen, og saa maa hun igjen hen og klynke lidt for <persName key="Mazetto">Mazetto</persName>, og saa trøster hun ham, og saa troer hun selv tilsidst, at det er <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> og <persName key="Mazetto">Mazetto</persName>, der ere blevne Uvenner, Gud veed hvorover, og hun den, som skal snakke dem tilfreds. Lad et Par Aar være forløbne, og tag saa ud og besøg <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-33" xml:id="dj-33"><choice><abbr>Mad.</abbr><expan>Madam</expan></choice> <persName key="Mazetto">Mazetto</persName></ref>; Du vil finde <persName key="Zerlina">Zerline</persName> væsenligen uforandret. Som hun gaaer og leger med i Operaen, saa gaaer hun nu og vimser i sit Hus, nydelig, allerkjæreste <choice><abbr>osv.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice> Vilde Du sige til hende: »men hvordan var det dog med denne hersens <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>«, saa vil hun svare: »ja, det var besynderligt, en besynderlig Bryllupsdag, saadan et Hurlumhei, og jeg maatte være paa Færde allevegne, snart var det <persName key="Mazetto">Mazetto</persName>, som knurrede, snart <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>, der vilde tale med mig, og det er <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-202" xml:id="dj-202">vistnok</ref>, at havde jeg ikke været, saa havde de slaaet hinanden ihjel«. Saaledes maa hun holdes, for at være klar i qvindelig Differens fra <persName key="Donna Anna">Anna</persName> og <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName>. <persName key="Donna Anna">Anna</persName> er forholdsvis langt mindre skyldig end <persName key="Zerlina">Zerline</persName>. <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-35" xml:id="dj-35">Hun har forvexlet <persName key="Don Juan">Juan</persName> med <persName key="Ottavio">Ottavio</persName>, videre ikke</ref>. Men fordi hun er væsenlig udviklet, er dette nok til at forstyrre hende maaskee hele hendes Liv. <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-36" xml:id="dj-36">Hun fortier det</ref> saa længe som muligt, og saa raser hun af Hævn. Men <persName key="Zerlina">Zerline</persName> er ufortrøden, gaaer frisk væk <pb xml:id="s15152" n="15152"/> baade til Dands med <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> og til Skrifte hos <persName key="Mazetto">Mazetto</persName>, det er altsammen noget underligt Noget, og hver af <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-38" xml:id="dj-38"><choice><abbr>Dhrr.</abbr><expan>De herrer</expan></choice></ref> Interessentere god nok til sin Tid. Hun er med allevegne, hun føler sig, at hun er i Selskab med de fornemme Damer og ligesaa vigtig som nogen af de Andre, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-39" xml:id="dj-39">hun er med at fange <persName key="Don Juan">Don Juan</persName></ref>, ikke fordi han har forført hende, men fordi <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-40" xml:id="dj-40">han har slaaet <persName key="Mazetto">Mazetto</persName></ref> (det er tydeligt, at hun <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-41" xml:id="dj-41">confunderer</ref> det Physiske og <pb edRef="#SV3" n="55"/>det Moralske), og finder derfor <persName key="Leporello">Leporello</persName> lige saa skyldig, fordi han ogsaa har slaaet <persName key="Mazetto">Mazetto</persName>, hendes egen lille <persName key="Mazetto">Mazetto</persName>, som hun holder saa meget af, og som de Andre ere slemme imod. – <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName> er en gigantisk qvindelig Figur ved <pb xml:id="ss72" edRef="#SKS" n="72"/>med absolut Lidenskab at fatte, hvad det vil sige at være forført. Hun vil ikke frelse en Smule Ære ud af Verden, hun vil standse <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>, naturligvis med den Reservation, at, hvis <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> vil blive hende tro, saa opgiver hun Missionens omvandrende Forretning – men saa er han jo ogsaa standset. Det er ægte qvindeligt, en ypperlig Opfindelse. Dog er hun paa en Maade i sin Mission <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-42" xml:id="dj-42">außer sich</ref>, som Qvinde betragtet, og derfor maa der ganske conseqvent falde et comisk Lys over hende. Jeg tænker ikke paa hin dybe tragiske <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-203" xml:id="dj-203">Situation i anden Act</ref>, hvor hun tager <persName key="Leporello">Leporello</persName> for <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>, hvorom en Forfatter har sagt, at det næsten er grusomt, men paa noget Andet. Hun er selv forført, og nu vil hun frelse Andre, uden at betænke, at til et saadant Foretagende hører der Forstudier og flere <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-44" xml:id="dj-44">Examina</ref>, hvorved man erhverver Duelighed til at sætte sig ind i Andre. Det kan hun slet ikke. Derfor kan hun heller ikke gjøre sig forstaaelig for <persName key="Zerlina">Zerline</persName>. Her bliver <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName> comisk. Hun overfører hele sin Pathos paa <persName key="Zerlina">Zerline</persName>, og <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-45" xml:id="dj-45">am Ende</ref> kan da <persName key="Zerlina">Zerline</persName> bedre forstaae <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> end fatte <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName>. En Skuespillerinde, der fremstiller <persName key="Zerlina">Zerline</persName>, burde derfor ikke, som i gamle Dage Stykket gaves, blive forfærdet, greben af Angst ved <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName>s Tale; det er meget for meget. Hun skal blive forundret ved denne ny Overraskelse, og saaledes forundret, at en god Tilskuer næsten smiler ad Situationen, medens han fatter det Tragiske i <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName>.</p>
<p rendition="#bagind">(Sluttes imorgen.) <!--Skal rykkes op p&aa; samme linje som sidste linje i br&o-;dtekst--></p>

<!--prydsbj&ae;lke!-->

</div>


<div type="chapter" subtype="col2" rend="newPage"><head type="topText" n="Fædrelandet · 20. maj 1845" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i Don Juan. II"/>


<head rendition="#niv1">
<l rendition="#cen"><pb xml:id="s15155" n="15155"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><pb xml:id="ss73" edRef="#SKS" n="73"/>En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i <persName key="Don Juan">Don <choice><orig>Juan.</orig><reg>Juan</reg></choice></persName></hi></hi></l>

<l rendition="#cen">(Sluttet.)</l>

</head>
<!--skillestreg!-->


<p rendition="#init"><hi rendition="#initTyp">N</hi>u til <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>. Sætter Sangeren her Phantasi til Stemmen og bruger dette Foredrag til et saadant Accompagnement, hvad saa? Saa bliver Situationen en Forførelses-Situation; maaskee, men ikke i en Opera; derimod i et Drama, hvor en Forfører ikke synger <hi rendition="#spa">til</hi> Pigen, men <hi rendition="#spa">for</hi> Pigen, at han ad denne Vei kan hjælpe hende ud i Phantasi. Jeg skal skizzere en saadan Situation. Det bliver ingen Bondepige, men en <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-60" xml:id="dj-60">Donna</ref>, en udviklet Pige med betydelige Forudsætninger. Forføreren har Stemme, han veed at sætte Phantasi <pb edRef="#SV3" n="56"/>til. Saa synger han stundom for hende, hvad hun gjerne gider høre. Saa vælger han en Dag ved et Tilfælde, saa siges der, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-61" xml:id="dj-61">dette Numer af <persName key="Don Juan">Don Juan</persName></ref>. Han foredrager det med al Phantasi-Beaandelse. Han seer naturligvis ikke paa hende, ikke et Blik, ikke en Attraa, saa er Alt tabt. Han seer hen for sig, og Stemmen dæmrer hen i Stemning og Phantasi-Forlokkelse. Saa hører Donnaen, tryg som hun er, og da hun veed, at han ikke synger <hi rendition="#spa">til</hi> hende, at det ikke angaaer hende, saa giver hun sig hen i Sværmeriet, og da de antages at være lige i Kraft, maatte Forføreren skaffe det første Stevnemøde i Phantasi og i Phantasi-Anskuelsens og Anelsens forflygtigede <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-62" xml:id="dj-62">Ansigt til Ansigt</ref>. Skal dette fremstilles, saa bliver det ikke væsenligen en Opera, men Overgangen dannes fra denne Situation til Forførelsens reflecterede Virkelighed i Dramaet eller Fortællingen. <pb/></p>
<p rendition="#ind"><pb xml:id="s15156" n="15156"/>Hvis nu Hr. <persName key="Hansen, Jørgen Christian">Hansen</persName>s Opgave var i et Drama at constituere denne Situation, saa var hans Foredrag <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-63" xml:id="dj-63"><hi rendition="#ant">omnibus numeris absoluta</hi></ref><hi rendition="#ant">,</hi> og Enhver, der har Sands for saadanne Observationer vil vist ikke negte, at det frapperer at høre et saa ypperligt Foredrag. Rolig, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-64" xml:id="dj-64">insinuant</ref> i Stemmen, længselfuld og drømmende, dog tydelig i Udtrykket, articulerende hvert Bogstav, saa Intet er spildt eller gaaer tilspilde, frembringer han en sjelden Virkning. Men naar det er i en Opera, og det er her, Slaget skal slaaes, saa er det ypperlige Foredrag ikke paa sin rette Plads, ikke <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-66" xml:id="dj-66">et Guldæble i en Sølvskaal</ref>. <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> er ingen <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-67" xml:id="dj-67">kjælen Citharspiller</ref>, eiheller en Forfører, som i første Anløb bruger en saadan Maske. Vil man tage et andet Sted af Operaen, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-68" xml:id="dj-68">Guitarre-Arien</ref> <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> eller <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-69" xml:id="dj-69"><persName key="Don Juan">Don Juan</persName>s Indblanden</ref> i <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName>s første Parti, <hi rendition="#ant">poverina, poverina,</hi> saa vil jeg, dvælende ved det Sidste, sige, her skal hint Foredrag bruges. Væsenligen angaaer dette Udbrud Ingen, det er <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>, der staaer og ligesom grunder i sig selv og anticiperer Nydelse. Derfor skal der sættes Phantasi til Stemmen, og det Ironiske maa ikke fremkomme ved <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>s Reflexion over Forholdet, men være for Tilskueren, der forstaaer <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>. Skuespilleren bør ogsaa derfor passe paa at være i Ro til det Øieblik, medens det ellers er rigtigt, at han under Arien gaaer i en vis Spænding frem og tilbage. Men fremfor Alt maa han ikke komme frem, idet han synger disse Ord, thi <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName> skal jo ikke høre dem. Han skal heller ikke synge dem til <persName key="Leporello">Leporello</persName> som <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-70" xml:id="dj-70">det Øvrige under Arien</ref>. Væsenligen betyde de blot, at <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> er i Humeur. Den mageløse Virkning i Situationen maa ikke resultere af <persName key="Don Juan">Don <pb edRef="#SV3" n="57"/>Juan</persName>s Reflexion eller Overskuen, men er at søge i Totalvirkningen, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-71" xml:id="dj-71">hvad en Forfatter har paavist</ref>. <pb/></p>
<p rendition="#ind"><pb xml:id="s15157" n="15157"/><ref type="commentary" target="kom.xml#dj-72" xml:id="dj-72">I Duetten med <persName key="Zerlina">Zerline</persName></ref> synger <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> til <persName key="Zerlina">Zerline</persName>. Det er <hi rendition="#spa"><persName key="Don Juan">Don Juan</persName>,</hi> og <persName key="Zerlina">Zerline</persName> er en allerkjæreste lille Bondepige. I Forhold til hin Donna i den fingerede Situation var det en Nødvendighed at begynde saaledes, fordi <pb xml:id="ss74" edRef="#SKS" n="74"/>det ikke gik an strax at attraae. Derfor begyndtes der i et uskyldigt Drømmeri, og det gjelder i Forhold til al Forførelse: en for tidlig Nedkomst, saa er Alt tabt. Fordi <persName key="Zerlina">Zerline</persName> nu er Bondepige, deraf følger ikke, at <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> skulde begynde med Labansstreger; det gjør <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> aldrig. Ureflekteret, men som Naturmagt, har han altid Anstand og Gratie. Recitativerne før Duetten ere endog i god Forstand smægtende. Det er ganske rigtigt, fordi <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> er uden Reflexion; og at opfatte en Bondepige i en saadan vid Phantasi-Anskuelse i en idealiserende <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-74" xml:id="dj-74">Surtout</ref>, naar man som <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> er sikker paa, at hun midlertidigt har nok at gjøre med at see og beundre den skjønne Mand, er ypperligt til at gjøre hende fortumlet i Hovedet. En rask Fyr i Haandgribeligheder vilde for hurtigt blive forstaaet af <persName key="Zerlina">Zerline</persName> og gjøre hende opmærksom, thi i al sin Naivetet er <persName key="Zerlina">Zerline</persName> ærbar og forstaaer ikke Spøg; men dette forstaaer hun slet ikke. Imidlertid vil man <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-75" xml:id="dj-75">derhos</ref> og som en absolut vigtig Commentar til Texten see <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>s Overlegenhed, see ham fange Fluer med Slikkeri, see, at han har Ret i en vis Forstand, naar <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-76" xml:id="dj-76">han siger til <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName>: »det var kun en Spøg«</ref>. Denne Replik er ikke ondskabsfuld heller ei ironisk, den er umiddelbar; <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> anseer <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName> som for mægtig til at afficeres af et lille Forhold til en lille <persName key="Zerlina">Zerline</persName>: hun den Forførte <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-77" xml:id="dj-77">ϰατ' ἐξοχην</ref> og <persName key="Zerlina">Zerline</persName>! Det er let nok at give <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> lidt Reflexion, i Operaen er det netop Konsten at holde den borte, for at <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> ikke med lidt Reflexion skal blive en maadelig Figur og Operaen mislykket i Constructionen. Skuespilleren skal nu <pb xml:id="s15158" n="15158"/> ved Holdning, Mine, Gestus, Repræsentation, ved hele Skikkelsens Fuldgyldighed betrygge Overlegenheden.</p>
<p rendition="#ind">Saa begynder Duetten. Accompagnementets drømmende Almindelighed (paa Grund af at <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-80" xml:id="dj-80">Musikken er et universellere Medium</ref>) vil man have tydeliggjort hørlig i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>s <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-81" xml:id="dj-81">Application</ref>, i hvilken han griber <persName key="Zerlina">Zerline</persName>, i sin og Accompagnementets Naturmagt. Som han da staaer allerbedst og seer hende ør, og seer, at <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-82" xml:id="dj-82">hendes Ikke-Villen</ref> er en illusorisk Hengivelse, saa samler hele hans Overlegenhed sig i en næsten befalende Almagt. Det er Naturkraftens Selvfølelse. <pb edRef="#SV3" n="58"/>Accompagnementet til det første: <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-103" xml:id="dj-103">»vær min«</ref>, er derfor ikke indyndende, men energisk og afgjørende. Nu giver hun sig hen. <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> gjør det naturligvis ikke saaledes. Her maa man atter see hans Overlegenhed. I Forhold til <persName key="Donna Anna">Anna</persName>, <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName><!--har fjernet komma!--> og Saadanne er det ikke utænkeligt, at <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> i det Øieblik, han har seiret, nyder Lysten saa stærkt, at det er, som var han en Elsker, der giver lige saa Meget, som han tager, saa han først i næste Øieblik er en Forfører. Men <persName key="Zerlina">Zerline</persName> indtages og serveres paa en anden Maade. Her er Spøgen netop Nydelsen, og <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> umiddelbart, rent musicalsk i sit Element. <persName key="Zerlina">Zerline</persName> er ham ikke noget Ringere end enhver anden Qvinde, men noget Andet end <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName> eller <persName key="Donna Anna">Anna</persName>, og da og paa sin Vis ham ligesaa attraaværdig og beskæftiger ham væsenligen lige saa meget. Derfor, at jeg skal gjentage, maa <persName key="Zerlina">Zerline</persName> holdes saaledes, at hun, naar hun sees og høres i Forhold til <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>, hos den gode Tilskuer frembringer en vis Oprømthed, fordi han forgjæves vil bruge den alvorlige Kategori mod hende, og at hun, naar hun sees i Forhold til <persName key="Mazetto">Mazetto</persName>, aflokker et Smil, fordi <persName key="Zerlina">Zerline</persName> væsenligen hverken <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-84" xml:id="dj-84">er</ref> forført eller frelst, men bestandigt i Vinden. <pb/></p>
<p rendition="#ind"><pb xml:id="s15159" n="15159"/>Maaskee mener Een og Anden, Adskillige, endog de Fleste, at Dette hele er en Ubetydelighed, som man jo ogsaa næsten aldrig seer <persName key="Zerlina">Zerline</persName> gjort til Gjenstand for æsthetisk Op<pb xml:id="ss75" edRef="#SKS" n="75"/>fattelse. Jeg er selv tilbøielig til at ansee det for en Ubetydelighed, og føler mig derfor forpligtet til at bede Hr. <persName key="Hansen, Jørgen Christian">Hansen</persName> om Undskyldning, forsaavidt han ved at see sit Navn nævnet, maaskee gjør sig den Uleilighed at læse det Skrevne, og <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-86" xml:id="dj-86">»Fædrelandet«</ref> om Tilgivelse, at jeg besynderligt nok besværer med et saadant Bidrag, hvis Feil netop er, at det ikke er svært nok. Hr. <persName key="Hansen, Jørgen Christian">Hansen</persName> kan sagtens tilgive mig. Hvilken Lykke, naar man har Lyst og har gjort sit Valg i Livet, da at have netop den Syngestemme, som han har, hvilken Lykke, naar man har Lyst og har valgt sin Stilling, da som Skuespiller at have saa mange gode Forudsætninger, som han virkelig har. Naar man har saa Meget givet, og Noget deraf ogsaa erhvervet, kunde man sagtens ødsle lidt Øvelses-Tid paa sin Gang og Holdning. Sandeligen jeg skulde ikke troe, at mine Ben eller min Gang stod i noget Forhold til min Opfattelse af den udødeligste Opera; jeg skulde snart <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-104" xml:id="dj-104">faae</ref> andre Ben at gaae paa.</p>
<p rendition="#baglang"><hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#dj-88" xml:id="dj-88"><persName key="A.">A.</persName></ref></hi></p>

<!--Prydstreg!-->

</div>


<note type="author" place="bottom" xml:id="dj1.1">
<p>Derfor vilde <persName key="Leporello">Leporello</persName> og <persName key="Zerlina">Zerline</persName> ypperligt kunne tale sammen, naar han <pb/> vilde sige til hende <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-47" xml:id="dj-47">betræffende</ref> <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>, hvad han i gamle Dage sagde til <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName>, og hvad der oprørte hende allermest: <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-49" xml:id="dj-49">»ja! oh ja! det er saa besynderligt, for ligesom man er, saa er man borte.«</ref> Og saa vilde <persName key="Zerlina">Zerline</persName> sige: »ja er det ikke det, jeg siger, man veed slet ikke, hvorledes det gaaer til.«</p>
</note>


<note type="author" place="bottom" xml:id="dj1.2">
<p><ref type="commentary" target="kom.xml#dj-50" xml:id="dj-50">Anlæget</ref> er i saa Fald <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-51" xml:id="dj-51">altereret</ref>: <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-52" xml:id="dj-52">Det Dybsindige og Græske</ref>, at <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> snubler over et Halmstraa, over en lille <persName key="Zerlina">Zerline</persName>, medens han falder for ganske andre Kræfter. Totalvirkningen og Totaleenheden forstyrres. <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-53" xml:id="dj-53"><persName key="Donna Anna">Anna</persName>s Lidenskab</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-54" xml:id="dj-54">Mordet paa Commandanten</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-55" xml:id="dj-55">Gjensynet med <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName></ref>, Alt er <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> imod; han er ifærd med at standses og første Gang i sit Liv tager han efter Veiret. Alt dette er skeet saa tidligt, <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-56" xml:id="dj-56">i de to første Scener</ref>, saa Operaen endnu er i sin Begynden. Hvorledes skal nu den Forførelse være, der foregaaer i Stykket? Eet af To: enten en saa vanskelig og farefuld, at Spændingens Incitament hidser hans yderste Lyst og yderste Kraft (hvilket dog vil svække Virkningen og svækkes ved Virkningen af <persName key="Donna Anna">Anna</persName> og <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName>), eller en ubetydelig lille elskværdig Bondepige med Natur-Skjelmeri og Barnlighed, en Qvinde-Formation, som kun <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-57" xml:id="dj-57">approximatorisk</ref> findes i Norden, og <ref type="commentary" target="kom.xml#dj-58" xml:id="dj-58">for hvilken den katholske Kirke har en blandet Kategori</ref>. <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> er da vel i sit Element, men Virkningen af de Øvrige i Stykket ikke svækket. Dette er <persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName>s Mening, og i denne Mening har Stykket <pb/> sin skjønne Enhed, <persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName> sin lykkelige Opgave. <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> og <persName key="Zerlina">Zerline</persName> forholde sig umiddelbart til hinanden som Naturmagt til Naturbestemmelse, et rent musikalsk Forhold.</p>
</note>




</body></text>
</TEI>
