<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Øieblikket Nr. 3</title>
     
     <title type="short">Oi3</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Niels W. Bruun</name><name>Stine Holst Petersen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2008</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">13</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/oi3/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, 1855</witness><witness xml:id="K">Kierkegaards kladdemateriale</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="gotTyp" scheme="free">Gothic typeface</rendition><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition xml:id="size2" scheme="css">font-size: 150%</rendition><rendition xml:id="size4" scheme="css">font-size: 200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition xml:id="size-2" scheme="css">font-size: 70%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="kort">margin-left: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="lang">margin-left: 2em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="baglang">text-align: right; margin-right: 2em</rendition><rendition xml:id="udspark" selector="table" scheme="css">width:100%</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130220">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/oi3/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
<!--o.kn0--> 
<text type="print" subtype="publishedWritings"><body> 
 <div type="chapter" rend="recto short"><head type="topText" n="titelblad"/> 
  <p rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="137"/><pb xml:id="s1" n="1" rend="supplied" facs="ill_k14.jpg"/><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k14"/><pb xml:id="ss183" edRef="#SKS" n="183"/><pb xml:id="ss184" edRef="#SKS" n="184"/><pb xml:id="ss185" edRef="#SKS" n="185"/><hi rendition="#size4"><!--typ schwabacher?--><!--spa!--><choice><orig>Øieblikket.</orig><reg>Øieblikket</reg></choice><!--/--><!--/typ--></hi></p>
  <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
  <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
  <p rendition="#cen"><hi rendition="#size2"><choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> <choice><orig>3.</orig><reg>3</reg></choice></hi></p>
  <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
  <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <!--skillestreg!--> 
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <p rendition="#cen"><hi rendition="#gotTyp"><hi rendition="#bol"><!--spa-->Indhold:<!--/--></hi></hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">1) Stat – Christendom.</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">2) Er det forsvarligt af Staten, christeligt, at forlokke en Deel af den studerende Ungdom?</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">3) Er det forsvarligt af Staten at modtage en Eed, som ikke blot ikke holdes, men hvis Aflæggelse er en Selvmodsigelse?</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">4) Er det forsvarligt af Staten, christeligt, at vildlede Folket, eller at vildlede Folkets Dom om hvad Christendom er?</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">5) Lad Staten gjøre Prøve paa Regningen, og det skal snart vise sig, at Regningen er grundforkeert.</hi></p>
 <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">6) Vil Staten i Sandhed tjene Christendommen, saa lad den tage de 1000 Levebrød bort.</hi></p>
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
 <table cols="2" rows="1" rendition="#udspark">
  <row><cell rendition="#lang"><hi rendition="#size-1"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-2" xml:id="oi3-2"><date when="18550627">27 Juni <choice><orig>1855.</orig><reg>1855</reg></choice></date></ref></hi></cell> <cell rendition="#baglang"><hi rendition="#bol"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. <choice><orig>Kierkegaard.</orig><reg>Kierkegaard</reg></choice></persName></hi></cell></row>
 </table>
 <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<!--skillestreg!--> 
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rendition="#cen"><hi rendition="#gotTyp"><choice><orig>Kjøbenhavn.</orig><reg><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName></reg></choice></hi></p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rendition="#cen"><hi rendition="#size-1">Forlagt af <!--spa--><persName key="Reitzel, Carl Andreas">C. A. Reitzel</persName>s Bo og <choice><orig>Arvinger.</orig><reg>Arvinger</reg></choice><!--/--></hi></p>
<p rendition="#cen"><hi rendition="#size-2"><persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s <choice><orig>Bogtrykkeri.</orig><reg>Bogtrykkeri</reg></choice></hi></p>
</div>
<div type="chapter" rend="recto long"><head type="topText" n="Stat – Christendom"/> 
<head rendition="#niv1"> 
 <l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="139"/><pb xml:id="s3" n="3" rend="supplied"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><pb xml:id="ss187" edRef="#SKS" n="187"/>Stat – <choice><orig>Christendom.</orig><reg>Christendom</reg></choice></hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p>»<hi rendition="#initTyp">S</hi>tat« forholder sig <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-3" xml:id="oi3-3">ligefrem</ref> til Tallet (det Numeriske); naar derfor en Stat svinder ind, saa kan efterhaanden Tallet blive saa lille, at den Stat er ophørt, Begrebet <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-4" xml:id="oi3-4">gaaet ud</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Christendommen forholder sig anderledes til Tallet: een eneste sand Christen er nok, for at det kan være sandt, at Christendommen er til. Ja, Christendommen forholder sig omvendt til Tallet – naar Alle ere blevne Christne, er Begrebet »Christen« gaaet ud; thi Begrebet Christen er et polemisk Begreb, man kan kun være Christen i Modsætning eller modsætningsviis. Saaledes er det ogsaa i det nye Testamente, forholdende sig til, at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1347" xml:id="oi3-1347">Gud vil være elsket</ref>, og just derfor Modsætningsforholdet, for at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-6" xml:id="oi3-6">potensere</ref> Kjærligheden, saa <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-7" xml:id="oi3-7">den Christne, som elsker Gud, i Modsætningsforholdet til andre Mennesker kommer til at lide ved disses Had og Forfølgelse</ref>. Saasnart Modsætningen tages bort er det at være Christen Vrøvl – som det er i »Christenhed«, der listigt har afskaffet Christendommen ved: vi ere Alle Christne.</p>
<p rendition="#ind">Altsaa Begrebet »Christen« forholder sig omvendt til Tallet – »Stat« forholder sig ligefrem til Tallet: og saa har man faaet Christendom og Stat til at gaae op i hinanden – – <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-8" xml:id="oi3-8">til Bedste for</ref> Vrøvlet og Præsterne; thi at <pb xml:id="s4" n="4"/> sætte Stat og Christendom saaledes sammen er der lige saa god Mening i som i at tale om <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-9" xml:id="oi3-9">en Alen Smør</ref>, eller der er, om muligt, endnu mindre Mening deri, da Smør og Alen dog blot ere hvad der Intet have med hinanden at gjøre, medens Stat og Christendom forholder sig omvendt til eller vel rettere fra hinanden.</p>
<p rendition="#ind">Dog i »Christenhed« bliver dette vanskeligt forstaaet, i Christenhed, hvor man, hvad der er ganske i sin Orden, ingen Anelse har om, hvad <pb xml:id="ss188" edRef="#SKS" n="188"/>Christendom er, og hvor man da allermindst kunde <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-10" xml:id="oi3-10">falde paa</ref> eller, naar det siges, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-11" xml:id="oi3-11">faae i sit Hoved</ref>, at Christendommen er bleven <hi rendition="#spa">afskaffet ved Udbredelsen,</hi> ved disse Millioner <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-519" xml:id="oi3-519">Navne-Christne</ref>,<pb edRef="#SV3" n="140"/> hvis Tal vel skal skjule over, at der ingen Christen er, at Christendommen slet ikke er til; thi som man taler om, ved en lang <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-12" xml:id="oi3-12">Passiar</ref> at snakke sig fra Noget, saaledes har <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-13" xml:id="oi3-13">Menneske-Slægten</ref>, den Enkelte i den, villet snakke og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-500" xml:id="oi3-500">skulke sig fra</ref> at være Christen ved dette Mylder af Navne-Christne, en christelig Stat, en christen Verden, beregnet paa, at Gud skal blive saa fortumlet i Hovedet ved alle disse Millioner, saa han ikke opdager, at han er narret, at der ikke er en eneste: Christen.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Er det forsvarligt af Staten, christeligt, at forlokke"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="141"/><pb xml:id="s5" n="5"/><pb xml:id="ss189" edRef="#SKS" n="189"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol">Er det forsvarligt af Staten, christeligt, at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-14" xml:id="oi3-14">forlokke</ref> en Deel af den studerende Ungdom?</hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#initTyp">A</hi>t »forlokke«; dette Udtryk bruges <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-501" xml:id="oi3-501">nærmest</ref> i Forhold til det Qvindelige. Man taler om at forlokke en ung Pige, og tænker da derved paa: i en Alder, hvor Sindets Higen er efter det Jordiske og Forfængelige, at aabne det stakkels Barn en Vei, der fører hende til alt dette Ønskede, ak, men paa hendes Uskylds Bekostning. Og man finder det saa uforsvarligt at forlokke en ung Pige, just fordi i den Alder, hvori hun er, Higen efter Livets Lyst og Forfængelighed er saa stærk i hendes eget Indre, at hun netop trængte til, at der udenfra virkedes i modsat Retning paa hende; <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-16" xml:id="oi3-16">Den er, som Ordet siger, let at lokke, der gjerne vil hoppe</ref>, og just derfor er det saa uforsvarligt at benytte sig deraf.</p>
<p rendition="#ind">Det aldeles Lignende maa, christeligt, Staten siges at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-17" xml:id="oi3-17">forskylde</ref> mod den theologisk studerende Ungdom. Christendommens Betragtning af Livet ligger nemlig saa høit, at hvad man almindelig kalder Uskyldighed og Reenhed ingenlunde strækker til for at svare til dens Fordring.</p>
<p rendition="#ind">Ifølge det nye Testamentes Christendom er det at være Christen, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-502" xml:id="oi3-502">end sige</ref> at være Lærer i Christendom idel Forsagelse og Lidelse, en Lærers Vilkaar det for <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-19" xml:id="oi3-19">det naturlige Menneske</ref> af alle mindst tiltalende Vilkaar.</p>
<p rendition="#ind">Men just i det Øieblik da Ynglingen, hvis Higen kun altfor <pb xml:id="s6" n="6"/> hæftigt er efter hvad denne Verdens er, just i det Øieblik da han <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-20" xml:id="oi3-20">ret</ref> behøvede de stærkeste Indtryk i modsat Retning, for enten at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-21" xml:id="oi3-21">skrække ham tilbage</ref> fra at ville ad den Vei, eller, hvis han virkelig har Kald, modnet at betræde den: just det Øieblik benytter Staten til at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-22" xml:id="oi3-22">spænde sit Garn</ref> for ham, til at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-23" xml:id="oi3-23">fange efter</ref> ham, til at »forlokke« ham, saa det for Ynglingen i Forlokkethedens <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-24" xml:id="oi3-24">Feilsyn</ref> seer ud, som er det at være Lærer i Christen<pb xml:id="ss190" edRef="#SKS" n="190"/>dom just Veien, der vil føre ham til alt det Ønskede, til rigelig, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-25" xml:id="oi3-25">betrygget</ref> og i Aarenes Løb voxende Løn for sit Arbeide, til huslig Hyggelighed i en Families Skjød,<pb edRef="#SV3" n="142"/> maaskee til at gjøre Carriere, maaskee endog glimrende Carriere – rigtignok, ak, rigtignok, christeligt, paa Bekostning af hans Uskyldighed; thi <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-26" xml:id="oi3-26">der er jo en Eed, han skal aflægge paa det nye Testamente</ref>, en Eed, der saa aabner ham, den Forlokkede, Adgang til det Ønskede, men som hævner sig bagefter.</p>
<p rend="decoration"><figure type="3asterisksDown"/></p>
<p rendition="#ind">Christeligt maatte da Fordringen stilles saaledes: om det ikke maatte behage Staten snarest muligt at bekjendtgjøre, at den fra en vis Tid af ikke mere kan paatage sig at beskikke paa det nye Testamente eedfæstede Lærere i Christendom. Med den faktisk givne Geistlighed har Staten <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-27" xml:id="oi3-27">contraheret</ref>, i mine Tanker har den endog contraheret med hele den faktisk givne theologiske Ungdom; lad den derfor angive et vist <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-28" xml:id="oi3-28">Aaretal</ref>, at fra den Tid kan den ikke mere befatte sig med at beskikke saadanne Lærere.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Er det forsvarligt af Staten at modtage en Eed"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="143"/><pb xml:id="s7" n="7"/><pb xml:id="ss191" edRef="#SKS" n="191"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol">Er det forsvarligt af Staten at modtage <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-504" xml:id="oi3-504">en Eed</ref>, som ikke blot ikke holdes, men hvis Aflæggelse er en Selvmodsigelse?</hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#initTyp">M</hi>an behøver ikke at være meget gammel, for, hvis man har Øie dertil og har benyttet det, at have forvisset sig om, at Menneskene have en afgjort Forkjerlighed for <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-29" xml:id="oi3-29">Øienforblindelse</ref>, hvile bedst i Øienforblindelse.</p>
<p rendition="#ind">Er der een eller anden Sag af Betydning for Samfundet, saa samler <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-30" xml:id="oi3-30">ordentligviis</ref> Menneskenes Anstrengelse <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-505" xml:id="oi3-505">sig paa</ref>: at faae en Comite nedsat. Naar den er nedsat, er man beroliget, bekymrer sig ikke stort om Comiteen gjør Noget, glemmer tilsidst det Hele.</p>
<p rendition="#ind">Saaledes ogsaa naar Noget ret skal være Alvor, mene Menneskene: der maa en Eed til, en Eed, som sikkrer os, at det er Alvor og bliver Alvor. Altsaa Eedens Aflæggelse er Alvoren – om den holdes eller ikke, beskjeftiger mindre.</p>
<p rendition="#ind">Ja stundom lægger man for bare Alvor ikke Mærke til, om ikke selve Eedens Aflæggelse indeholder en Selvmodsigelse.</p>
<p rendition="#ind">Dette er Tilfældet med Præstens Eed paa det nye Testamente, hvilken dog Staten modtager. <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-31" xml:id="oi3-31">Om saa var</ref>, at den Eed ikke holdtes, det var dog mindre <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-507" xml:id="oi3-507">betænkeligt</ref>, men det Sande er, at dens Aflæggelse indeholder en Selvmodsigelse. Og dog vilde formodentligen hverken Samfundet eller Indi<pb xml:id="s8" n="8"/>viderne kunne berolige sig, hvis i Forhold til noget saa Alvorligt som at være Lærer i Christendom, Alvoren ikke var sikkret ved – en Eed, hvis Aflæggelse rigtignok indeholder en Selvmodsigelse, saa man beroliget ved denne Eed er beroliget ved: en Øienforblindelse.</p>
<p rendition="#ind">Christendommen forholder sig til <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-32" xml:id="oi3-32">det Rige, som ikke er af denne Verden</ref> – og saa modtager Staten en Eed af Læreren i Christendom, <pb xml:id="ss192" edRef="#SKS" n="192"/>hvilken Eed altsaa betyder, at han sværger just Det Troskab, som er Statens Modsatte. En saadan Eed er en Selvmodsigelse ligesom at lade en Mand sværge ved at lægge Haanden paa <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1224" xml:id="oi3-1224">det nye Testamente</ref>, hvor der staaer: Du skal ikke sværge.</p>
<p rendition="#ind">Dersom Præsten paa nogensomhelst Maade skulde være, hvad<pb edRef="#SV3" n="144"/> Eeden paa det nye Testamente forpligter ham til, en Christi Discipel, hans Liv en Christi Efterfølgelse, saa er hans Engagement som <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-33" xml:id="oi3-33">kongelig Embedsmand</ref> det mest Forhindrende; i samme Øieblik han skulde <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-508" xml:id="oi3-508">røre sig i Retning af</ref> hvad hans Eed paa det nye Testamente forpligter ham til, maa han <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-34" xml:id="oi3-34">sprenge</ref> sin Stilling som kongelig Embedsmand. Altsaa ved Eed som kongelig Embedsmand binder man ham saaledes, at hvis han skal holde den Eed, man lader ham aflægge paa det nye Testamente, maa han sprenge den første. Hvilken Selvmodsigelse! Og hvilken besynderlig Art Alvor, at der (hvor høitideligt!) aflægges en Eed, en Eed, hvis Aflæggelse er – en Selvmodsigelse! Og hvor fordærveligt baade for Staten og Christendommen!</p>
<p rend="decoration"><figure type="3asterisksDown"/></p>
<p rendition="#ind">Den christelige Fordring til Staten maa da lyde paa, om det ikke maatte behage Staten jo før jo heller at fritage hele Geistligheden for dens Eed paa det nye Testamente, <pb xml:id="s9" n="9"/> give dem den Eed tilbage, udtrykkende, at Staten er kommet ind i Noget, den ikke kan befatte sig med, hvorved saa tillige vil blive udtrykt, hvad sandt er, at Gud, om jeg saa tør sige, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-510" xml:id="oi3-510">slaaer op</ref> med hele den faktiske Besætning af Præster, giver dem deres Eed tilbage.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Er det forsvarligt af Staten, christeligt, at vildlede"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="145"/><pb xml:id="s10" n="10"/><pb xml:id="ss193" edRef="#SKS" n="193"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1130" xml:id="oi3-1130">Er det forsvarligt af Staten</ref>, christeligt, at vildlede Folket, eller at vildlede Folkets Dom om hvad Christendom er?</hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#initTyp">N</hi>aar vi tage det blot Menneskelige, og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-35" xml:id="oi3-35">lade</ref> det Guddommelige (Christendommen) af Syne, er Forholdet dette: Staten er den høieste menneskelige Instants, er, menneskeligt, det Høieste.</p>
<p rendition="#ind">Folket, og den Enkelte i Folket lever derfor saaledes, at Alt hvad der <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-511" xml:id="oi3-511">bærer et nærmere Mærke af</ref> at være af Staten bekræftet, sanctioneret, autoriseret, Alt hvad der, i den monarkiske Stat, er mærket »kongelig« ansees for at være et Mere end det Samme uden dette Tillægsord, der afgiver, ved Statens Mellembestemmelse, en Betryggelse (Garantie) for at her er Noget man kan forlade sig paa, Noget man skal respektere.</p>
<p rendition="#ind">Saaledes lever et Folk; og det er ønskeligt, at det lever saaledes; thi dette forholder sig til at være stille og rolig Undersaat, der hviler i Tillid til Staten. Men saaledes lever et Folk; fra Morgen til Aften faaer den Enkelte i Folket uafbrudt Indtrykket heraf, hans hele Tankegang er sammenvoxet med denne Forestilling om hvad der er kongeligt, hvad der er autoriseret af Staten. Selv i de mindste Forhold griber denne Betragtningsmaade ind; <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-37" xml:id="oi3-37">den Næringsdrivende, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1152" xml:id="oi3-1152">Professionisten</ref> <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice> mener ved at faae Tilladelse til at <pb xml:id="s11" n="11"/> <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1225" xml:id="oi3-1225">anbringe</ref> Tillægsordet »kongelig« at gjælde mere end Den, der ikke har dette Tillægsord</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Lad os nu vende <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-513" xml:id="oi3-513">os til</ref> Christendommen. Den er det Guddommelige og <hi rendition="#spa">det</hi> Guddommelige, der just fordi det i Sandhed er det Guddommelige, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1131" xml:id="oi3-1131">for ingen Priis vil være et Rige af denne Verden</ref>, tværtimod vil, at den Christne skal vove Liv og Blod for at afværge, at den ikke bliver et Rige af denne Verden.</p>
<p rendition="#ind"><pb xml:id="ss194" edRef="#SKS" n="194"/>Og dog paatager Staten sig, under Navn af Lærere i Christendom, at anbringe <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-39" xml:id="oi3-39">1000 kongelige Embedsmænd</ref>!</p>
<p rendition="#ind">Christeligt hvor vildledende! Folket lever og aander, som sagt, i den Betragtning, at det kongelig Autoriserede er det Mere, mere end det der ikke er kongelig autoriseret. Folket anbringer altsaa ogsaa<pb edRef="#SV3" n="146"/> dette her, har mere Respekt for en kongelig autoriseret Lærer i Christendom end for en som ikke er det, og <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-40" xml:id="oi3-40">betræffende</ref> de kongelig autoriserede igjen mere Respekt i samme Grad som de ere <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1132" xml:id="oi3-1132">mærkede</ref> af Staten, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-41" xml:id="oi3-41">have høiere Rang</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1133" xml:id="oi3-1133">flere Ordener</ref>, større Indkomster.</p>
<p rendition="#ind">Hvilken Grund-Forvirring, det er (som man taler om at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-42" xml:id="oi3-42">radbrække et Sprog</ref>) at radbrække Christendommen, eller at bagvende den, at vende den aldeles om, eller paa en fiin Maade at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-44" xml:id="oi3-44">praktisere den udenfor</ref>: <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-45" xml:id="oi3-45">under Skin af</ref> Christendom lever man Hedenskab!</p>
<p rendition="#ind">Nei, da Christendommen just er Modsætningen til Riger af denne Verden, Ueensartetheden, saa er det, ikke at være kongelig autoriseret det Sandere. Det at være kongelig autoriseret kan være – en Nemhed, en Magelighed, en Beqvemmelighed for Præsten: <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-46" xml:id="oi3-46">das ist was anders</ref>; men, christeligt, er det: <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-47" xml:id="oi3-47">Misrecommendation</ref>, og er det i samme Grad som man efter <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-48" xml:id="oi3-48">Statens Rangforordning</ref> er høiere paa Straae, har flere Ordener, større Indkomster.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Lad »Staten« gjøre Prøve paa Regningen"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="147"/><pb xml:id="s12" n="12"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1001" xml:id="oi3-1001"><pb xml:id="ss195" edRef="#SKS" n="195"/>Lad »Staten« gjøre Prøve paa Regningen</ref>, og det skal snart vise sig, at Regningen er grundforkeert.</hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#initTyp">P</hi>røven er ganske simpel: lad Staten (og dette er den eneste sande christelige Fordring, som det ogsaa er det eneste Fornuftige) gjøre al Christendoms Forkyndelse til privat Praxis –</p>
<p rendition="#ind">– og det skal snart vise sig, om der <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-50" xml:id="oi3-50">her i Landet er 1½ Million Christne</ref>; ligeledes om der her i Landet er Brug for <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-51" xml:id="oi3-51">1000 Præster med Familie</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Sandheden vil nok vise sig at være, at der maaskee ikke er virkelig Brug for 100 Præster, og Sandheden vil nok vise sig at være, at maaskee ikke een eneste af alle disse Bisper, Provster, Præster er istand til at kunne overtage privat Praxis.</p>
<p rendition="#ind">Som <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-52" xml:id="oi3-52">da man ved Examina indførte Modersmaalet istedetfor Latin</ref>, dette var en Skærpelse; thi nu havde Examinanden intet Skalkeskjul, at det var Sproget, der var ham til Hinder i at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-53" xml:id="oi3-53">forraade</ref> al sin Viden: saaledes er privat Praxis paa Religionens Gebeet noget ganske andet Alvorligt end dette Taabelige med <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-54" xml:id="oi3-54">kongelige Embedsmænd</ref>, hvor det til syvende og sidst ikke engang er fornødent selv at have en Religion, men blot at docere <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1154" xml:id="oi3-1154"><hi rendition="#ant">qua</hi> Embedsmand</ref>, lønnet af Staten, <pb xml:id="s13" n="13"/> beskyttet af Staten, sikkret Agtelse <hi rendition="#ant">qua</hi> – kongelig Embedsmand.</p>
<p rendition="#ind">Det der holder <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1226" xml:id="oi3-1226">Sandsebedraget</ref> med <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1227" xml:id="oi3-1227">et christent Folk</ref> er deels den almindelige menneskelige Dvaskhed og Magelighed, som helst vil blive i det gamle <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-56" xml:id="oi3-56">Tummerumme</ref> – men hovedsagelig er det dog disse 1000 <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1228" xml:id="oi3-1228">Interessenter</ref>, blandt hvilke der ikke er en eneste, uden at han pecuniairt er interesseret i at opretholde Sandsebedraget. 900 ville, naar Sandsebedraget hæves, formodentligen være aldeles uden Erhverv; og de 100, <pb xml:id="ss196" edRef="#SKS" n="196"/>der ere istand til at praktisere privat, forstaae kun altfor godt, at det er noget ganske Andet end <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-57" xml:id="oi3-57">den nuværende Gamasche-Tjeneste med af Staten sikkret jævnt Avancement, der kan naae op endog i mange Tusinder</ref>. At et Menneske behøver Læge-Hjælp, er Noget, der saaledes <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-58" xml:id="oi3-58">sandseligt</ref> gjør sig forstaaeligt, at Staten ikke behøver her at hjælpe Folk til at forstaae det. Men naar<pb edRef="#SV3" n="148"/> Menneskene, religieust, gjøres frie, kan man have Bryderi nok med at gjøre dem deres aandelige Trang klar. Her er det Staten hjælper – men rigtignok høist uchristeligt: »Hvorledes, Du føler ingen Trang til Christendom – vil Du maaskee i <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-60" xml:id="oi3-60"><placeName key="Tugt-, Rasp- og Forbedringshuset">Tugthuset</placeName></ref>?« »Hvorledes, føler Du ingen Trang til Christendom, saa føler Du maaskee stor Trang til at blive til Ingenting; thi uden at Du er Christen, ere alle Veie spærrede for Dig i Samfundet!« Ah! Det hjalp paa Præstens Praxis – og det er deraf at Præsten for største Delen lever, deraf <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1348" xml:id="oi3-1348">at han (for at erindre om et Sted i <persName key="Peder Paars">Peder Paars</persName>) »lever christeligt«</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Det hjælper ikke, vi maa have alle Forklædninger og Mystificationer og Høitideligheder bort, for at komme til Sagen: at <app><lem wit="#K"><corr>Spørgsmaalet</corr></lem><rdg wit="#A">Spørgsmaaalet</rdg></app> om det kirkelige Bestaaendes Bestaaen er – et Penge-Spørgsmaal, at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-514" xml:id="oi3-514">Geistlighedens høitidelige Taushed</ref> har en ganske simpel Forklaring, svarer til hvad der forekommer <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-515" xml:id="oi3-515">i Handel og Vandel</ref>, at naar En <pb xml:id="s14" n="14"/> <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-516" xml:id="oi3-516">kræves for</ref> Penge, gjør han maaskee først et Forsøg, om han ikke kunde slippe paa den Maade, at han lod som hørte han det ikke. Geistligheden skulde derfor meget hellere aabenlyst tilstaae det sande Sammenhæng, det bliver kun værre og værre for den ved Hjælp af den Art Taushed. Naar en Mand med <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-65" xml:id="oi3-65">gravitetisk</ref> afmaalte Skridt gaaer gravitetisk gjennem Gaden, foranlediges man til at tænke: det maa være noget Ualmindeligt; men hvis man tilfældigviis faaer en Viden om, at Forklaringen af denne Gravitet er, at han er lidt <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-517" xml:id="oi3-517">beskjenket</ref>, at det er derfor han (for at modvirke, at han umiddelbart <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-66" xml:id="oi3-66">graviterer mod Rendestenen</ref>) maa holde sig saa gravitetisk: maatte han meget hellere ligefrem <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-67" xml:id="oi3-67">svingle</ref> en Smule; man vilde maaskee smile, maaskee, maaskee ogsaa slet ikke lægge Mærke til hans Tilstand, derimod faaer han ved sin Gravitet en Interesse, slipper nu ikke for Drillerierne, der blot i samme Grad blive ubarmhjertigere, i samme Grad som han anstrenger sig for at gaae mere og mere gravitetisk. Saaledes med Geistlighedens Taushed: et aabent, uforbeholdent, ligefrem<!--Sv2 og 3 har ligefremt!--> Ord, havde været den uendeligt <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1229" xml:id="oi3-1229">tjenligere</ref> end denne Taushed, der med Høitidelighed, høit, høit ophøiet Høitidelig<pb xml:id="ss197" edRef="#SKS" n="197"/>hed skjuler over – at det er et Penge-Spørgsmaal; thi nu faae Spydighederne Interesse, Geistlighedens Omstændigheder blive, ved den høitidelige og fordringsfulde Taushed, saa interessante.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
<div type="chapter" rend="newPage long"><head type="topText" n="Vil Staten i Sandhed tjene Christendommen"/> 
<head rendition="#niv1"> 
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="149"/><pb xml:id="s15" n="15"/><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol"><pb xml:id="ss198" edRef="#SKS" n="198"/>Vil Staten i Sandhed tjene Christendommen, saa lad den tage <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-68" xml:id="oi3-68">de 1000 Levebrød</ref> bort.</hi></hi></l>
</head>
<!--skillestreg!--> 
<p><hi rendition="#initTyp">S</hi>aa længe der i <placeName>Danmark</placeName> existerer 1000 kongelige Levebrød for Lærere i Christendom er der gjort det bedst mulige for at forhindre Christendom.</p>
<p rendition="#ind">Saa længe der er 1000 kongelige Levebrød, vil der bestandigt være et dertil svarende Tal af Mennesker, som agte paa den Maade at tjene deres Brød.</p>
<p rendition="#ind">Blandt disse vil der være nogle Faae, som dog maaskee fandt et Kald til at forkynde Christendom. Men just i det Øieblik da det <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-70" xml:id="oi3-70">ret</ref> skulde blive Alvor for dem, ved ene i Tillid til Gud for egen Risico at maatte <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1002" xml:id="oi3-1002">overtage</ref> at optræde som Lærer – just da aabner Staten dem den Magelighed, at tage et <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1003" xml:id="oi3-1003">kongeligt Embede</ref>, hvorved disse Faae, christeligt, forkluddres.</p>
<p rendition="#ind">Det langt større Antal ville slet ikke have noget Kald til at forkynde Christendom, men betragte det <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-71" xml:id="oi3-71">simplement</ref> som Levebrød.</p>
<p rendition="#ind">Paa den Maade naaer Staten at fylde hele Landet med <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-72" xml:id="oi3-72">bedærvet</ref> Christendom, den allerstørste Vanskelighed for <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1004" xml:id="oi3-1004">Anbringelsen</ref> af sand Christendom, langt større end fuldkommen Hedenskab.</p>
<p rendition="#ind">Tag et Exempel. Hvis Staten <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-518" xml:id="oi3-518">blev tilsinds</ref> at ville forhindre al sand Poesie, saa behøvede den blot – og Poesie <pb xml:id="s16" n="16"/> er dog ikke saaledes ueensartet med denne Verden som Christendom er det – den behøvede blot at anbringe 1000 Levebrød for kongelige Digter-Embedsmænd: saa skal det snart være naaet, Landet stadigt være i den Grad overfyldt af bedærvet Poesie, at sand Poesie bliver saa godt som en Umulighed. De Faae, der virkeligen havde Kald til at blive Digtere, <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1230" xml:id="oi3-1230">de ville</ref> just i det <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-1155" xml:id="oi3-1155"><pb xml:id="ss199" edRef="#SKS" n="199"/>critiske Øieblik</ref> springe af fra den Anstrengelse, som det er paa egen Risico at <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-75" xml:id="oi3-75">vove ud</ref>, og ind i den Magelighed: et kongeligt Embede; men hiin Anstrængelse er just Betingelsen for, at det kunde blive til Noget med deres Digter-Kald. De Mange ville blot see et Levebrød i det at være Digter, et Levebrød, hvilket man sikkrede sig ved at udholde Examens-Læsningens <ref type="commentary" target="kom.xml#oi3-76" xml:id="oi3-76">Piinagtighed</ref>.</p>
<!--finalstreg!--> </div>
</body></text>
</TEI>
