<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Notesbog 8</title>
     
     <title type="short">Not8</title>
  <author>
   <name>Leon Jaurnow</name><name>Jette Knudsen</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K19</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/not8/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121212">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/not8/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss299" n="299" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
    <div type="level1" xml:id="k1">
      <head>1. Manuskriptbeskrivelse </head>
      <p>Notesbog 8 har oprindelig været »En Bog i stor Kvart, grønt Bind«,<note> <p> <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 383. </p></note> med syv blade beskrevet forfra og et blad beskrevet bagfra.<note>
          <p> Af <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> fremgår det desuden, at optegnelserne både forfra og bagfra har overskrifter, der har været skrevet på nu tabte titelblade. </p></note> Det oprindelige bind, et blad og en afrevet yderspalte af et blad er gået tabt. I det tilfælde, hvor bladet mangler, findes optegnelsernes ordlyd indirekte overleveret i <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>s udgave <hi rendition="#ita">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer (EP).</hi><note> <p>
          <hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 288, 293, 297-300 og 507. Optegnelserne er ikke registreret i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>
          </p></note> Om den afrevne yderspalte har været beskrevet, ved vi ikke; der findes ingen oplysninger herom i Barfods fortegnelse over SKs efterladte papirer (<hi rendition="#ita">B-fort.</hi>). De bevarede blade findes i Kierkegaard Arkivet på
        <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. </p>
      <msDesc><msIdentifier><collection>Not8</collection></msIdentifier>
        <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc/>
              <msPart xml:id="physDesc.1.1" next="#additional.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Notesbogen beskrevet forfra. </p><p>6 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note>
                      <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p></note> </p><p>Bladene, der nu er løse, er ikke pagineret. </p><p>Papir: groft koncept; vandmærke: E &amp; R. Mål: 203 x 242 mm.<note>
                      <p> Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p></note> Af bl. [2] er yderspalten afrevet. Af bl. [3] er et mindre stykke af inderspalten nederst bortklippet. Bl. [5] mangler. </p><p><pb xml:id="ss300" n="300" edRef="#SKS"/>Bladene er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten to tilføjelser. Sidste side er ubeskrevet. </p><p>På bl. [6r] er en optegnelse i inderspalten delvist udtværet af blæk og derfor senere blevet renskrevet i yderspalten.<note> <p> Se <ref target="../Not8/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">Not8:41</ref> og <ref target="../Not8/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41.a">Not8:41.a</ref>. SK må på bl. [5v], der nu er tabt, på et tidspunkt have slettet en optegnelse med tykke blækstreger. Disse blækstreger har ved lukning af notesbogen smittet af på bl. [6r] og delvist udtværet optegnelse <ref target="../Not8/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">Not8:41</ref>. </p></note> </p><p>Håndskriften er omhyggelig og overvejende let læselig. Enkelte steder mere skødesløs. </p><p>Få korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.1" prev="#physDesc.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 146-196) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
              <msPart xml:id="physDesc.1.2" next="#additional.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><physDesc><p>Notesbogen beskrevet bagfra. </p><p>1 blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi>. </p><p>Ingen paginering. </p><p>Papir: groft koncept. Mål: 204 x 241 mm. </p><p>Bladet er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten margin. Teksten slutter øverst på bl. [1v]. </p><p>Håndskriften er omhyggelig og let læselig. </p><p>Få korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.2" prev="#physDesc.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> III C 30-33) </p><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 383; KA, A pk. 3 læg 5 + C pk. 4 læg 5; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 146-196 + III C 30-33) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
            </msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note/></adminInfo></additional></msPart>
      </msDesc>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k2">
      <head>2. Datering og kronologi</head>
      <p>Optegnelserne skrevet forfra i notesbogen er ikke dateret.<note> <p> <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> henlægger optegnelserne skrevet forfra til året 1841 og placerer dem kronologisk mellem to breve, som SK skrev i <placeName>Berlin</placeName> til henholdvis pastor <persName key="Spang, Peter Johannes">P.J. Spang</persName>, poststemplet Berlin 18. nov. 1841, og professor <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>, dat. 15. dec. 1841. Udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> tidsfæster ligeledes notesbog 8 til 1841, idet de dog i parentes daterer de sidste fire optegnelser skrevet forfra 1841-42. </p></note> Af optegnelsen <ref target="../Not8/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not8:2</ref> fremgår det imidlertid, at SK formodentlig har indledt notesbogen om bord på et skib: »<hi rendition="#ita">(...)</hi> min Sjæl er saa urolig som mit Legeme i det <pb xml:id="ss301" n="301" edRef="#SKS"/>
        Øieblik jeg skriver dette – i en Kahyt rystet af et Damskibs Dobbeltbevægelser.« </p>
      <p rendition="#ind">Knap en måned efter, at SK 29. sept. 1841 havde forsvaret sin magisterafhandling <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> på
        <placeName>Københavns Universitet</placeName>,<note> <p> Se <ref target="../bi/txr.xml#ss143" type="textCriticalAccount" n="143">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi,</hi>
          <hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 143ff</ref>. </p></note> gik han 25. okt. om bord på skibet »Königin Elisabeth« med kurs mod <placeName>Stralsund</placeName>. Det blev indledningen til et godt fire måneder langt ophold i <placeName>Berlin</placeName>. De første optegnelser i notesbogen vidner om SKs tur over havet 25. og 26. okt. 1841.<note> <p> Se <ref target="../Not8/kom.xml#not8-4" type="commentary" n="225,21">kommentaren til notesbog 8, 225,21</ref>. </p></note> I <ref target="../Not8/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">Not8:6</ref> skriver han: »Naar Maanen saaledes reflekterer sig i Havet, da er det som om den spillede paa Strenge«. Og i <ref target="../Not8/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">Not8:7</ref> lyder det således: »Det er dog intet Under, at man har kaldet Havet Alts Moder – naar det saaledes vugger et Skib mell. sine Moderbryster.« </p>
      <p rendition="#ind">I <ref target="../Not8/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">Not8:9</ref> har SK nået sit rejsemål: »Jeg kan ret mærke, hvorledes Sproget var mig af Vigtighed for at skjule min Melancholie – her i Berlin er det mig umuligt, jeg kan ikke bedrage med Sproget.« SK er formentlig ankommet til <placeName>Berlin</placeName> 27. okt. 1841,<note> <p> Se <ref target="../Not8/kom.xml#not8-12" type="commentary" n="227,2">kommentaren til notesbog 8, 227,2</ref>. </p></note> hvorefter han de følgende måneder fulgte en række forelæsninger. I <ref target="../Not8/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">Not8:33</ref> noterer han følgende: »Jeg er saa glad ved at have hørt <hi rendition="#ita">Schellings</hi> 2den Time – ubeskrivelig.« Dette må være skrevet i tiden omkring 22. nov. 1841, hvor <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">Schelling</persName> holdt sin anden forelæsning over »Philosophie der Offenbarung«.<note> <p> Se <ref target="../Not11/txr.xml#ss416" type="textCriticalAccount" n="416">tekstredegørelsen til notesbog 11, s. 416</ref>. </p></note> </p>
      <p rendition="#ind">En anden vigtig optegnelse med hensyn til dateringen af notesbog 8 skrevet forfra er <ref target="../Not8/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">Not8:42</ref>, hvor SK bl.a. skriver: </p>
      <quote>
        <p rendition="#ind">»Her i Berlin udfører en Demoiselle Hedevig Schulze, en Sangerinde fra Wien, Elviras Partie. Hun er ret smuk, determineret i sin Optræden, – hun har i Gang, Høide, Paaklædning (sort Silkekjole, bar Hals, hvide Handsker) en paafaldende Lighed med en ung Dame, jeg har kjendt.«
        </p>
      </quote>
      <p>Vi ved, at under SKs ophold i <placeName>Berlin</placeName> sang <persName key="Schulze, Hedwig">Hedevig Schulze</persName> partiet som <persName key="Donna Elvira">Elvira</persName> i <persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName>s opera <hi rendition="#ita">Don Juan</hi> på
        <placeName>Berliner Hofoper</placeName> to gange, hhv. den 3. <pb xml:id="ss302" n="302" edRef="#SKS"/> og 12. dec. 1841.<note> <p> Se <ref target="../Not8/kom.xml#not8-67" type="commentary" n="238,13">kommentaren til notesbog 8, 238,13</ref>. </p></note> <ref target="../Not8/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">Not8:42</ref> er sandsynligvis skrevet i dagene umiddelbart efter disse opførelser. Dette bekræftes yderligere af en seddel indlagt i et brev, SK skriver i Berlin til vennen <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName> 14. dec. På sedlen omtales samme »Demoiselle Schulze« og hendes lighed med <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>.<note> <p> KA, D pk. 1 læg 9; trykt i <ref target="../b79/txt.xml#n82" type="lettersAndDedications" n="ba:54" rend="Brev 82"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 83</ref>. </p></note> Sammenligner man de to omtaler, synes indholdet at tyde på, at <ref target="../Not8/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">Not8:42</ref> er skrevet før brevet til Emil Boesen. Optegnelsen virker umiddelbart registrerende i forhold til brevet, hvor omtalen af Hedevig Schulze set i lyset af SKs endelige brud med Regine, okt. 1841, er langt mere reflekterende og elaboreret i sin udformning. </p>
      <p rendition="#ind">I notesbog 8 skrevet bagfra har SK nedfældet fire optegnelser, hvoraf to, <ref target="../Not8/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">Not8:50</ref> og <ref target="../Not8/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">Not8:51</ref>, er dateret henholdsvis »d. 1 Dec.« og »d. 6 Dec.« De fire optegnelser relaterer indholdsmæssigt til de forelæsninger, SK fulgte hos bl.a. <persName key="Werder, Karl">K. Werder</persName> og <persName key="Marheineke, Philipp Konrad">P.K. Marheineke</persName> under sit ophold i <placeName>Berlin</placeName>.<note> <p> Se <ref target="../Not9/txr.xml#ss329" type="textCriticalAccount" n="329">tekstredegørelsen til notesbog 9-10, s. 329f</ref>. </p></note> Optegnelserne skrevet bagfra i notesbog 8 kan derfor dateres til dec. 1841. </p>
      <p rendition="#ind">Det kan således konkluderes, at SK påbegyndte notesbog 8 under sin rejse til <placeName>Berlin</placeName> 25. okt. 1841 og skrev i den frem til julen 1841. I dec. 1841 skrev han fire optegnelser bagfra i bogen i forbindelse med de forelæsninger, han fulgte hos <persName key="Werder, Karl">Werder</persName> og <persName key="Marheineke, Philipp Konrad">Marheineke</persName>. Notesbog 8 dækker således perioden okt. til dec. 1841. </p>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k3">
      <head>3. Indhold </head>
      <p>Notesbog 8 består af 53 optegnelser. Skrevet forfra i notesbogen har SK givet optegnelserne titlen »<hi rendition="#ant">De vita. E vita.</hi>« (Om et liv. Af et liv) med undertitlen »Digteriske Forsøg«.<note> <p> <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> har overført ordlyden af det tabte titelblad i yderspalten på bl. [1r]. Undertitlen er skrevet med blyant og siden slettet med en tyk blækstreg. I <ref target="../Not8/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIA146" rend="Not8:1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 146</ref> gengives »Damskibs-Kahyt«, sandsynligvis fordi SK er om bord på et dampskib. Ved hjælp af infrarød gennemlysning er det imidlertid muligt at læse »Digteriske Forsøg« (se <ref target="../Not8/txr.xml#ill_k9" type="figure">illustration 9</ref> 
          <figure xml:id="ill_k9" rend="recto" n="0">
            <graphic url="../Not8/ill_k9.jpg"/>
            <head>9. Notesbog 8. Det første bevarede blad med <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName>s gengivelse af SKs overskrift fra titelbladet. Barfod har siden slettet undertitlen »Digteriske Forsøg«</head>
          </figure>
          ). </p></note> I forlængelse af dette kan man gruppere optegnelserne i notesbogen om to omdrejningspunkter: SKs refleksioner over bruddet med <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> og hans oplevelser i <placeName>Berlin</placeName>, herunder en række <pb xml:id="ss304" n="304" edRef="#SKS"/> overvejelser og kommentarer i forbindelse med hans deltagelse i forelæsninger hos bl.a. <persName key="Marheineke, Philipp Konrad">Marheineke</persName>,<note> <p> Se <ref target="../Not9/txr.xml#ss329" type="textCriticalAccount" n="329">tekstredegørelsen til notesbog 9-10, s. 329f</ref>. </p></note> <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">Schelling</persName><note> <p> Se <ref target="../Not11/txr.xml#ss416" type="textCriticalAccount" n="416">tekstredegørelsen til notesbog 11, s. 416ff</ref>. </p></note> og <persName key="Werder, Karl">Werder</persName>.<note> <p> Se <ref target="../Not9/txr.xml#ss329" type="textCriticalAccount" n="329">tekstredegørelsen til notesbog 9-10, s. 329f</ref>. </p></note> </p>
      <p rendition="#ind">SKs refleksioner over bruddet med <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> ses fra begyndelsen af notesbogen. Om bord på skibet på vej til <placeName>Berlin</placeName> læser han <persName key="Oehlenschläger, Adam">Oehlenschläger</persName>s <hi rendition="#ita">Aladdin, eller den forunderlige Lampe,</hi><note> <p> Se <ref target="../Not8/kom.xml#not8-5" type="commentary" n="225,24">kommentaren til notesbog 8, 225,24</ref>. </p></note> <hi rendition="#ita"> </hi>og i <ref target="../Not8/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">Not8:3</ref> sætter han en række citater herfra i forbindelse med forlovelseshistorien. I <ref target="../Not8/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">Not8:13</ref> findes en optegnelse, der omhandler dels den personlige smerte, som den ulykkelige forlovelseshistorie har påført både ham og Regine, dels den forargelse, som hans brud med Regine vakte. Det får bl.a. følgende udtryk: </p>
      <quote>
        <p>Det er i Sandhed til at fortvivle over. Det var mit eneste Ønske, at maatte blive hos hende; men fra det Øieblik, jeg følte, at det maatte gaae galt, og dette Øieblik kom desto værre altfor tidlig, besluttede jeg at indbilde hende, at jeg ikke elskede hende; og nu staaer jeg der, hadet af alle Msk. for min Troløshed, tilsyneladende Skyld i hendes Ulykke og dog er jeg hende trofast som altid. Og kunde jeg endda see hende lykkelig med en Anden, hvor meget Smerteligt der end laae for den msklige Stolthed deri, jeg skulde dog være glad; men nu fortærer hun sig selv i Sorg over, at jeg som kunde gjøre hende lykkelig, ikke vilde det. Og i Sandhed jeg kunde have gjort hende lykkelig naar ikke etc...... </p>
      </quote>
      <p>To optegnelser, <ref target="../Not8/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">Not8:18</ref> og <ref target="../Not8/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">30</ref>, er interessante set i forhold til notesbogens titelblad og undertitlen »Digteriske Forsøg«. I <ref target="../Not8/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">Not8:18</ref> skriver SK således: »Jeg kan ikke blive dette Forhold qvit; thi jeg kan ikke digte det, fordi i det Øieblik jeg vil digte farer der en Angst i mig, en Utaalmodighed, der vil handle.« Og i <ref target="../Not8/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">Not8:30</ref> hedder det bl.a.: »Ja – dersom det var hende, der havde slaaet op med mig, hvor meget jeg end elskede hende, det skulde være mig let at glemme hende; jeg turde sætte alle Seigl til for at glemme; jeg turde digte hende – men nu kan jeg ikke overtale mig dertil.« </p>
      <p>Det andet omdrejningspunkt i notesbog 8 er som nævnt SKs skildring af <pb xml:id="ss305" n="305" edRef="#SKS"/> opholdet i <placeName>Berlin</placeName> og deltagelsen i de dogmatiske og filosofiske forelæsninger, der var rejsens officielle begrundelse. </p>
      <p rendition="#ind">Netop ankommet til den tyske hovedstad noterer SK i <ref target="../Not8/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">Not8:8</ref>: »Det er dog velgjørende engang imell. at føle, at man er i Guds Haand, og ikke evig og altid snige sig omkring i en velbekjendt Byes Kringelkroge, hvor man altid veed en Udvei.« I <ref target="../Not8/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">Not8:10</ref> er det mødet med det tyske sprog, der tages op: »Man føler dog ret, hvor meget man savner, naar man ikke kan tale et Sprog som sit Modersmaal – alle Mellemtoner.« Det er således ikke beskrivelser af tyske seværdigheder, der præger SKs optegnelser i notesbogen, men derimod en række personlige overvejelser afledt af mødet med de nye omgivelser. </p>
      <p rendition="#ind">SKs rejse til <placeName>Berlin</placeName> var planlagt som en studietur. »<hi rendition="#ita">Berlin</hi> er vel det eneste Sted i Tydskland, hvor det lønner sig i videnskabelig Henseende at reise hen. Jeg haaber derfor ret at have Gavn af dette Semester«, skriver han fra sit berlinske logi i et brev til professor <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName>, dat. 15. dec. 1841.<note> <p> <ref target="../b161/txt.xml#n162" type="lettersAndDedications" n="ba:55" rend="Brev 162"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 85</ref>. </p></note> SK mødte flittigt op til forelæsninger, og i brevet til Sibbern aflægger han udførlig rapport om sine mange indtryk fra de tyske auditorier: </p>
      <quote>
        <p>Jeg hører <hi rendition="#ita">Marheineke</hi>, <hi rendition="#ita">Werder</hi> og <hi rendition="#ita">Schelling</hi>. <hi rendition="#ita">Steffens </hi>har jeg hørt nogle Gange, jeg har ogsaa betalt mit Honorar for at høre ham, men besynderligt nok, han vil slet ikke tiltale mig. <hi rendition="#ita">(...)</hi>
        </p>
      </quote>
      <quote>
        <p rendition="#ind"><hi rendition="#ita">Werder</hi> er en Virtuos mere kan man ikke sige om ham. Jeg har en Mistanke om, at han maa være en Jøde; thi døbte Jøder udmærke sig altid ved Virtuositet, og spille jo i alle Retninger Rolle i vor Tid. <hi rendition="#ita">(...)</hi>
        </p>
      </quote>
      <quote>
        <p rendition="#ind"><hi rendition="#ita">Schelling</hi> læser for et udsøgt, talrigt og dog tillige <hi rendition="#ita">undique conflatum auditorium</hi> [sammenbragt publikum]. I de første Timer var det næsten forbunden med Livsfare at høre ham. Jeg har i mit Liv aldrig været i en mig saa ubehagelig Trængsel – dog hvad gjør man ikke for at høre <hi rendition="#ita">Schelling</hi>.<note> <p> <ref target="../b161/txt.xml#n162" type="lettersAndDedications" n="ba:55" rend="Brev 162"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 83</ref>f. </p></note> </p>
      </quote>
      <p><persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">Schelling</persName>s forelæsninger over »Philosophie der Offenbarung« har han særlige forventninger til, og efter at have hørt Schellings anden forelæsning, 22. nov. 1841, noterer han begejstret i <ref target="../Not8/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">Not8:33</ref>: </p>
      <quote>
        <p rendition="#ind">Jeg er saa glad ved at have hørt <hi rendition="#ita">Schellings </hi>2den Time – ubeskrivelig. Saa har jeg da længe nok sukket og Tankerne sukket i mig; da han <pb xml:id="ss306" n="306" edRef="#SKS"/> nævnede det Ord: <hi rendition="#ita">»Virkelighed«
          </hi>om Philosophiens Forhold til Virkelighed, da sprang Tankens Foster i mig af Glæde som i Elisabeth. Jeg erindrer næsten hvert Ord, han fra det Øieblik sagde. Her maaskee kan der komme Klarhed. Dette ene Ord, det erindrede mig om alle mine philosophiske Lidelser og Qvaler. </p>
      </quote>
      <p>SK fulgte <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">Schelling</persName>s forelæsninger i godt to måneder og tog fyldige notater undervejs.<note> <p> Se <ref target="../Not11/txt.xml#ss303" type="journalsAndPapers" n="303">notesbog 11, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 303-367</ref>. </p></note> Den store begejstring for Schelling, som lægges for dagen i notesbog 8, havde han dog svært ved at fastholde, efterhånden som forelæsningerne skred frem. Ved Schellings forelæsning nr. 41, afholdt 3. feb. 1842, opgav SK at tage notater. </p>
      <p rendition="#ind">I notesbog 8 skrevet bagfra har SK under titlen »<hi rendition="#ant">Notanda. ad philosophiam pertinentia</hi>« (Vigtige bemærkninger. vedr. filosofien) nedfældet fire optegnelser, <ref target="../Not8/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">Not8:50-53</ref>, der med sonderinger i bl.a. kategorierne »Etwas« og »Anderes« relaterer sig til de forelæsninger, han fulgte i <placeName>Berlin</placeName>.<note> <p> Se <ref target="../Not8/kom.xml#not8-76" type="commentary" n="245,1">kommentaren til notesbog 8, 245,1</ref> og <ref target="../Not8/kom.xml#not8-80" type="commentary" n="245,12">245,12</ref>. </p></note> Optegnelserne vidner desuden om hans læsning i <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName>s <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Aesthetik.</hi> </p>
      <p>To optegnelser i notesbog 8 har SK anvendt som forlæg for et af sine trykte skrifter. Det gælder <ref target="../Not8/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">Not8:24</ref> og <ref target="../Not8/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">37</ref> der begge i lettere omarbejdet form indgår i »Forførerens Dagbog« i første del af<hi rendition="#ita">
        <ref target="../EE1/txt.xml#ss405" type="publishedWritings" n="405">Enten – Eller</ref>.</hi><note> <p> Se <hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 405 og 428. </p></note> </p>
    </div>
  </div></body></text>

</TEI>
