<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Angaaende en taabelig Vigtighed lige over for mig og den Opfattelse af Christendom, som jeg gjør kjendelig</title>
     <title level="j">Fædrelandet, nr. 111
   15. maj 1855</title>
     <title type="short">ATV</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Anne Mette Hansen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Elise Iuul</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/atv/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Fædrelandet,</title> nr. 111, 15. maj 1855</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="bagind">text-align: right;
    margin-right: 1em</rendition><rendition xml:id="udspark" selector="table" scheme="css">width:100%</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20110125">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.0</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/atv/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>
<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Fædrelandet · 15. maj 1855" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Angaaende en taabelig Vigtighed lige over for mig"/>

<head rendition="#niv1"><l rendition="#cen"><pb xml:id="s457" n="457"/><pb edRef="#SV3" n="69"/><hi rendition="#size1"><ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1801" xml:id="atv-1801"><hi rendition="#bol"><pb xml:id="ss209" edRef="#SKS" n="209"/>Angaaende en taabelig Vigtighed lige over for mig og den Opfattelse af Christendom, som jeg gjør kjendelig.</hi></ref></hi></l></head>

<!-- skillestreg -->

<p rendition="#init"><hi rendition="#initTyp">S</hi>kjønt jeg anseer denne Vigtighed for saa taabelig, at der ikke burde tages det mindste Hensyn til den, er det dog maaskee rigtigst, at jeg, for de Manges Skyld, <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-4074" xml:id="atv-4074">engang</ref> siger et Par Ord om den.</p>
<p rendition="#ind">At jeg (<ref type="commentary" target="kom.xml#atv-4801" xml:id="atv-4801">theologisk Candidat</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-4802" xml:id="atv-4802">som andre</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1803" xml:id="atv-1803">derhos</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-4075" xml:id="atv-4075">snart en gammel Forfatter</ref>, saa jeg vel kan betragtes at rangere med Præster) ikke skulde være lige saa vidende som nogen Præst eller Professor her i Landet, om hvad man saadan pleier at sige til Forsvar for det Bestaaende og for dettes Christendom: er dog virkelig taabeligt at antage.</p>
<p rendition="#ind">Imidlertid har jeg, grundigt som jeg altid gaaer tilværks, i Skrifter af mig selv eller af Pseudonymer udtrykt og beskrevet de forskjellige Stadier, inden jeg naaede hen til der, hvor jeg nu er. Saaledes vil man især hos <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1805" xml:id="atv-1805">Pseudonymen <persName key="Johannes Climacus">Joh. Climacus</persName> finde, hvad der omtrent kan siges til Forsvar for den Art af Christendom, som vel nærmest maatte være det Bestaaendes</ref>, finde det og saaledes beskrevet, at jeg endda nok gad see, om nogen Samtidig her i Landet kan gjøre det bedre.</p>
<p rendition="#ind">Hvor taabeligt da, lige over for mig og for hvad jeg nu siger, i en belærende Tone med stor Vigtighed at foredrage Det – ja, Det, som jeg har gjort færdigt, lagt bag ved mig, for at naae længere frem i Retning af, om jeg saa tør sige, at opdage det nye Testamentes Christendom! Man misforstaae mig ikke; jeg finder det ikke taabeligt, at man har den Anskuelse af Christendommen, hvilken jeg, efterat have gjort den kjendelig, har ladet bag mig; men jeg finder det taabeligt, at man i en belærende Tone med stor Vigtighed vil foredrage den lige over for mig, vil <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-4076" xml:id="atv-4076">tale om, at jeg mangler Skarpsindighed</ref> til at see, til at see – Det, som man vil finde fremstillet i mine Skrifter <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1808" xml:id="atv-1808">vistnok</ref> altid lige saa skarpsindigt som den Vedkommende, der siger det mod mig, formaaer det.</p>
<p rendition="#ind">At jeg skal nævne en Repræsentant for denne taabelige Vigtighed,<pb edRef="#SV3" n="70"/> vil jeg nævne <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1809" xml:id="atv-1809"><choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <hi rendition="#spa"><persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Zeuthen</persName>.</hi> Han har, som det synes, sat sig ned i »Evangelisk Ugeskrift«, og foredrager nu leilighedsvis med stor Vigtighed belærende, hvad <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Z.</persName> kunde have læst <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> i »Afsluttende Efterskrift«</ref>. Dog foredrages det belærende for mig af <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Z.</persName>, der altsaa har den Skarpsindighed, hvilken jeg, efter hans Forklaring, mangler – en beskeden Fornøielse, om den dog i en anden Forstand maaskee hverken er beskeden eller ydmyg, hvad <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Z.</persName> selv bedst maa vide, <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1810" xml:id="atv-1810">der, i Egenskab af Forfatter, som bekjendt, hovedsageligen har kastet sig paa den Materie om Beskedenhed og Ydmyghed</ref>, dog naturligvis uden at <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1811" xml:id="atv-1811">forskylde</ref> nogen <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-4077" xml:id="atv-4077">»Ensidighed«</ref>, som <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> den, at Theori og Praxis var i Overensstemmelse.</p>
<p rendition="#ind">Det var det Ord, jeg vilde sige. Man kan læse mine Skrifter. Vil man det ikke, kan man ogsaa lade det være. Men jeg agter virkelig ikke at gjennemgaae Lectien forfra med Enhver, der endog belærende vil foredrage, hvad jeg har afhandlet.</p>
<p rendition="#ind">Blot Eet endnu, da jeg har Pennen i Haanden. At man ved den Art Christendom, som <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1812" xml:id="atv-1812">Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName></ref> og nu <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1813" xml:id="atv-1813">Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName></ref> repræsenterer, kan <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-4078" xml:id="atv-4078">charmant</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1814" xml:id="atv-1814">bedaare</ref> sig selv og derpaa i denne Verden, hvis Opfindelse den er, gjøre glimrende Carriere: jeg indrømmer det, har aldrig betvivlet det. Kan nu Nogen skaffe mig en Efterretning fra den anden Verden – hvis saa den lyder paa, at den Art Christendom ogsaa der <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1815" xml:id="atv-1815">kjendes</ref> det nye Testamentes Christendom at være: saa <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-4079" xml:id="atv-4079">fægter jeg for et Phantom</ref>, og er en Nar. Men saa <pb xml:id="ss210" edRef="#SKS" n="210"/>bliver der dog <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-4803" xml:id="atv-4803">Een, jeg tager med mig</ref>, Gud i Himlene, hvis Ord jo er det nye Testamente, thi i saa Fald er denne Gud, Sandhedens Gud, den største Løgner af os alle.</p>
<p rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1818" xml:id="atv-1818"><date when="18550400">April 1855</date></ref>.</p>

<p rend="decoration"><figure type="3asterisksDown"/></p>

<p rendition="#ind">Disse Linier havde jeg skrevet i Slutningen af <date when="18550400">April</date>. Men, tænkte jeg, det har jo ingen Hast med at lade dem trykke, maaskee kan der ogsaa komme en yderligere Anledning.</p>
<p rendition="#ind">Denne er ikke udeblevet. Thi som jeg seer <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1819" xml:id="atv-1819">har nu ogsaa »Evangelisk Ugeskrifts« <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Bartholo">Bartholo</persName> (<persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Zeuthen</persName>) fundet sin takkende <persName key="Basilio">Basil</persName>: en Anonym i »Kjøbenhavnsposten«, der vil afvæbne mig med <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Zeuthen</persName>s i forskjellige Artikler indblandede Strøbemærkninger, til hvilke jeg har <pb xml:id="s2" n="2" rend="supplied"/> tiet</ref>. Der er heri som i alt Usandt noget Sandt; det Sande er, at jeg har med Taushed forbigaaet <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Z.</persName>s Strøbemærkninger. Dette Sande og den Omstændighed, at <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Z.</persName>s Yttringer findes i et Ugeskrift, der vel kun læses af Theologer, benyttes saa <pb edRef="#SV3" n="71"/>til at frembringe en <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1820" xml:id="atv-1820">phantastisk</ref> Virkning, som var det, <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Z.</persName> foredrager, noget saare Betydeligt; maaskee kan det ogsaa lykkes at narre Nogen paa den Maade.</p>
<p rendition="#ind">Med Anonymen i »Kjøbenhavnsposten« skal jeg ikke videre indlade mig; men lad mig benytte Leiligheden til at minde om det sande Sammenhæng med mig og min Optræden i en Journal. Jeg er ikke en aldeles ubekjendt Person, der skriver en Avisartikel, og nu bør finde sig i paa aldeles lige Vilkaar at discutere med enhver anonym <ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1821" xml:id="atv-1821">Skriverkarl</ref>. Nei, Talen er her om en Sag, som i een Forstand er gjort færdig i en hel Literatur af betydelige Skrifter, til hvilke mine Skrifter jeg maa vise dem, der virkelig have Interesse, tilbage. Det var af religieus Grund jeg bestemte mig til at bruge en udbredt, politisk Journal: for at gjøre Menneskene opmærksomme. Dette har jeg religieust forstaaet som min Pligt, gjør det ogsaa med Glæde, om det end er mig meget imod; men jeg skal, ydmyg for Gud, i stolt Selvfølelse, som jeg tør og som jeg skal have den, nok afværge, at det da ikke bliver altfor kammeratligt imod Enhver, der saadan skriver i en Avis.</p>

<table cols="2" rows="1" rendition="#udspark">
<row>
<cell rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#atv-1823" xml:id="atv-1823"><date when="18550513">13de Mai 55</date></ref>.</cell>
<cell rendition="#bagind"><hi rendition="#spa"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>.</hi></cell>
</row>
</table>
</div>
</body></text>
</TEI>
