<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Var det rigtigst nu at »standse med Klemtningen«?</title>
     <title level="j">Fædrelandet, nr. 83, 11. april 1855</title>
     <title type="short">RK</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Anne Mette Hansen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Elise Iuul</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/rk/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Fædrelandet,</title> nr. 83, 11. april 1855</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="bagind">text-align: right;
    margin-right: 1em</rendition><rendition xml:id="udspark" selector="table" scheme="css">width:100%</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv00">margin-top: 0em; margin-bottom: 0em</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20100720">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.0</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/rk/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>
<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Fædrelandet · 11. april 1855" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Var det rigtigst nu at »standse med Klemtningen«?"/>

<head rendition="#niv1"><l rendition="#cen"><pb xml:id="s341" n="341"/><pb edRef="#SV3" n="54"/><hi rendition="#size1"><ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1301" xml:id="rk-1301"><hi rendition="#bol"><pb xml:id="ss189" edRef="#SKS" n="189"/>Var det rigtigst nu at »standse med Klemtningen«?</hi></ref></hi></l></head>

<table cols="2" rows="1" rendition="#udspark">
<row>
<cell rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1302" xml:id="rk-1302"><date when="18550407">D. 7de April 1855</date></ref>.</cell>
<cell rendition="#bagind"><hi rendition="#spa"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>.</hi></cell>
</row>
</table>

<!-- skillestreg -->

<p rendition="#init"><hi rendition="#initTyp">D</hi>ette har man foreslaaet mig. Dog heri kan jeg – hvis det ellers er mig, der klemter – ikke føie Nogen; <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4047" xml:id="rk-4047">det vilde jo være uforsvarligt</ref> at lade være at klemte, saa længe det brænder. Men nøiagtigt taget er det ikke mig, der klemter, det er mig, der, for at ryge <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4140" xml:id="rk-4140">Sandsebedrag</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4141" xml:id="rk-4141">Gavtyvestreger</ref> ud, sætter Ild paa, <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1304" xml:id="rk-1304">en Politi-Forretning</ref>, og en christelig Politi-Forretning; thi <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1305" xml:id="rk-1305">ifølge det nye Testamente er Christendom Ilds-Paasættelse</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4301" xml:id="rk-4301">Christus siger selv: »Ild er jeg kommen at kaste paa Jorden.«</ref> Og det brænder allerede, ja, og det bliver <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1306" xml:id="rk-1306">vistnok</ref> en om sig gribende Ildebrand, bedst at sammenligne med en <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4048" xml:id="rk-4048">Skovbrand</ref>; thi det er paa »Christenhed« der er sat Ild. Og det er Vidtløftighederne, der skal bort, dette uhyre vidtløftige Sandsebedrag med den – velmente eller gavtyveagtige – Videnskabelighed paa det christelige Gebet, den uhyre vidtløftige Indbildning med (hvad der vistnok <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1307" xml:id="rk-1307">convenerer</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1308" xml:id="rk-1308">Kirke-Fyrster</ref> baade for Penge-Fordelens og den <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4049" xml:id="rk-4049">sandselige</ref> Magts Skyld, og hvad der bliver det allerfineste og delicateste Raffinement ved – haanende Gud og det nye Testamente! – at gjælde som christelig Iver og Nidkjærhed for Lærens Udbredelse) denne Indbildning med Millioner Christne, <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4050" xml:id="rk-4050">Riger, Lande, en christen Verden</ref>. Det er Vidtløftighederne, der skal bort, og just ved Hjælp af det brændende Spørgsmaal, <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4051" xml:id="rk-4051">hvis Ild ikke skal slukkes</ref>, Øieblikkets brændende Spørgsmaal: at officiel Christendom ikke er det nye Testamentes Christendom.</p>
<p rendition="#ind">Nei, officiel Christendom er ikke det nye Testamentes Christendom, det maa Enhver kunne see, ved blot at kaste et endog kun flygtigt men uhildet Blik i Evangelierne og saa see paa, hvad vi kalde Christendom. Grunden, hvorfor det ikke sees, er, at den store Mængde af Mennesker ere ved <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4052" xml:id="rk-4052">allehaande</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4053" xml:id="rk-4053">Øienforblindelses-Konster</ref> <pb edRef="#SV3" n="55"/>forhindrede i at kunne see uhildet; og Grunden er, <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1309" xml:id="rk-1309">at der af Staten er anbragt 1000 Embedsmænd,</ref> der have saa vanskeligt ved at see uhildet, fordi Spørgsmaalet om Christendom for dem kommer til tillige at stille sig pecuniairt, og <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4142" xml:id="rk-4142">de</ref> naturligt ikke gjerne ville have Øinene op for, om hvad der hidtil blev anseet for den sikkreste Vei til <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4054" xml:id="rk-4054">Brød</ref>, det Visseste af Alt, om det ikke er en tvivlsom Næringsvei, christeligt maaskee endog er <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1312" xml:id="rk-1312">»uberettiget Næringsbrug«</ref>, at der i Hundredevis anbringes Mennesker, som i Stedet for at <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1313" xml:id="rk-1313">følge Christum efter</ref>, hyggeligt og comfortabelt indrettet, <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4055" xml:id="rk-4055">jævnt avancerende</ref>, med Familie – og under Navn af at denne Virken skal være det nye Testamentes Christendom – ernære sig af, at Andre have maattet lide for – just det er Christendom – den lidende Sandhed, saa Forholdet rent er vendt om, <pb xml:id="s2" n="2" rend="supplied"/> og Christendom, der kom ind i Verden som den Sandhed, man døer for, nu er bleven den Sandhed, hvoraf man (<ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1315" xml:id="rk-1315">»Fryd Dig ved Livet i dine Dages Vaar«</ref>) lever med Familie, jævnt avancerende.</p>
<p rendition="#ind">Ellers maa Enhver kunne see, at officiel Christendom ikke er det nye Testamentes Christendom, ligner den ikke mere end Firkanten ligner Cirklen, ikke mere end det at nyde ligner det <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4056" xml:id="rk-4056">at lide</ref>, det at elske sig selv det at <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4057" xml:id="rk-4057">hade sig selv</ref>, det at <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4058" xml:id="rk-4058">attraae</ref> Verden det at <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4059" xml:id="rk-4059">forsage Verden</ref>, det at være ganske hjemme i Verden det at være <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1316" xml:id="rk-1316">en Fremmed og Udlænding i Verden</ref>, det at gaae i Forretninger, til Dands, paa Frieri det at følge Christum efter – nei ikke mere; de <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1317" xml:id="rk-1317">Batailloner</ref> Christne, som »Christenhed« <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1318" xml:id="rk-1318">stiller i Mar<pb xml:id="ss190" edRef="#SKS" n="190"/>ken,Marken</ref>, ligne ikke mere hvad det nye Testamente forstaaer ved Christen, ikke mere end <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1319" xml:id="rk-1319">de Rekrutter, Falstaff har hvervet, ligne vaabendygtige, veløvede, kamplystne Soldater,</ref> kunne ikke sandere siges at stræbe i Retning af hvad det nye Testamente forstaaer ved Christen, end <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1320" xml:id="rk-1320">en Mand, der i jævn Gang gaaer ud ad Vesterport, kan siges at stræbe ud ad Øster</ref>; og det vi kalde Lærer i Christendom (Præst) ligner ikke mere hvad det nye Testamente forstaaer ved en Lærer i Christendom, ikke mere end en Dragkiste ligner en Dandser, forholder sig ikke mere til hvad det nye Testamente forstaaer som en Lærers Opgave ikke mere end en <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1322" xml:id="rk-1322">Dragkiste</ref> til det at dandse, hvorved jeg jo ikke borgerligt eller menneskeligt siger noget Nedsættende om Præsten, saa lidt som jeg negter, at en Dragkiste kan være et yderst brugbart og gavnligt Møbel, fordi jeg siger, hvad sandt er, at den ikke forholder sig til at dandse.</p>
<div type="chapter">
<head rendition="#niv00">
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="56"/><hi rendition="#spa"><ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4061" xml:id="rk-4061">En <choice><orig>Efterskrift.</orig><reg>Efterskrift</reg></choice></ref></hi></l>
</head>

<p rendition="#ind">Hvad jeg skriver, er visseligen ikke i nogen fjendlig Hensigt mod Geistligheden, hvorfor skulde jeg ogsaa have en saadan? Geistligheden er naturligvis i mine Tanker – naar den da ikke skal være »Sandheds-Vidner« – en ligesaa dygtig, respectabel, agtværdig Samfunds-Classe som en hvilkensomhelst anden. Den theologiske Candidat er <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1323" xml:id="rk-1323">bona fide</ref> kommen ind – ja, det er ganske vist det er noget forkert Noget, han er kommet ind i, men han er bona fide kommen ind i det. Ansvaret ligger egentlig hos Staten; <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4143" xml:id="rk-4143">skal</ref> derfor Stat og Kirke skilles ad, bliver det ligefrem Statens Pligt at forsørge Præsten, med hvem den har <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1324" xml:id="rk-1324">contraheret.</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4302" xml:id="rk-4302">Hvad vilde ogsaa Staten paa den Gallei</ref>! At arrangere 1000 Levebrød <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-4062" xml:id="rk-4062">paa Conto</ref>: den lidende Sandhed, og <ref type="commentary" target="kom.xml#rk-1326" xml:id="rk-1326">at ville »protegere« det Guddommelige:</ref> begge Dele er lige bagvendt.</p>
</div>

</div>
</body></text>
</TEI>
