<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Taksigelse til Hr. Professor Heiberg</title>
     
     <title type="short">PH</title>
     
  <author>
   <name>Knud Bjarne Gjesing</name><name>Richard Purkarthofer</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/ph/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/ph/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="ph-1" n="55,1">
   <label><hi rendition="#bol">Hr. Professor Heiberg</hi></label>
   <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig" n="*">Johan Ludvig Heiberg</persName> (1791-1860), da. forf., redaktør og kritiker. Han blev student i 1809, foretog derefter rejser til <placeName>Paris</placeName> og <placeName>London</placeName>, var 1822-25 da. lektor i <placeName>Kiel</placeName>, fra 1828-39 ansat som teaterdigter og oversætter ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>; blev 1829 titulær prof., fra 1830-36 docent i logik, æstetik og da. litteratur ved Den kgl. militaire Høiskole. Heiberg var tidens førende æstetiske smagsdommer. Han skrev sin anmeldelse af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843) i »Litterær Vintersæd« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade,</hi> udg. af J.L. Heiberg, bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1842-44; bd. 2, nr. 24, 1. marts 1843, ktl. U 56, s. 285-292.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-2" n="55,2">
   <label><hi rendition="#bol">et »man«, der er saa talrigt ... »Enkelte«</hi></label>
   <p>sigter dels til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s hyppige brug af »man« i artiklen »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), dels til hans modstilling af »Man« og »Enkelte« i slutningen af artiklen, s. 291f. (<ptr type="commentary" target="#ph-48" n="57,26"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-3" n="55,5">
   <label><hi rendition="#bol">sidste Numer af Intelligensbladene</hi></label>
   <p>sigter til »Litterær Vintersæd« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade,</hi> nr. 24, 1. marts 1843 (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>). <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> udgav <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> fra 15. marts 1842 til 1. marts 1844. Han skrev selv de fleste artikler i tidsskriftet, der beskæftigede sig mest med litteratur og teater, men også med politik.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-4" n="55,6">
   <label><hi rendition="#bol">»Enten–Eller«</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">Enten – Eller. Et Livs-Fragment,</hi> udg. under pseudonymet <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>. Værket udkom i 525 eksemplarer den 20. feb. 1843, jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 7</ref> og <ref target="../EE1/txr.xml#ss61" type="textCriticalAccount" n="61">61</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-60" n="55,14">
   <label><hi rendition="#bol">Udgiver</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#ph-53" n="57,50"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-6" n="55,23">
   <label><hi rendition="#bol">snøftet i første Deel</hi></label>
   <p>hentyder til »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>): »Og nu <hi rendition="#ita">springer</hi> man virkelig i Bogen, læser lidt hist og lidt her, for at faae en Mundsmag, der enten kan lokke til nøiere Bekjendtskab eller bevæge til at afbryde det allerede stiftede. Som en godmodig Læser springer man dog i første Bind, inden man springer i andet, det vil sige, man farer omkring i <hi rendition="#ita">Enten,</hi> inden man farer omkring i <hi rendition="#ita">Eller«,</hi> s. 289. – Ordet 'snøfte' alluderer til trøffelsvin, der med trynen fremroder de kostbare spisesvampe af skovbunden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-8" n="55,27">
   <label><hi rendition="#bol">arbeidet paa Publicums Opdragelse</hi></label>
   <p>Som kritiker anså <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> det for sin opgave at danne og forfine publikums smag. Sidst kom denne bestræbelse til udtryk i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> (<ptr type="commentary" target="#ph-3" n="55,5"/>), hvor han allerede i programartiklen »Til Læseren« i nr. 1, 15. marts 1842, skriver, »at de litterære, og fremfor Alt de æsthetiske Interesser kunne behøve, om just ikke en ny Vækker (thi ganske kunne de vel ikke slumre, hvor de engang ere vakte), saa dog en ny Regulator, for at Publicum, som altfor længe har gaaet paa egen Haand, maa ledes tilbage fra de Afveie, som det let betræder, naar det er overladt til sin egen Førelse«, bd. 1, s. 1f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-9" n="55,29">
   <label><hi rendition="#bol">Hjerte saa sønderknust</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">Sl 51,19</rs>: »Guds Offere er en sønderbrudt Aand; et sønderbrudt og sønderstødt Hierte, skal du, Gud! ikke foragte« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-10" n="55,32">
   <label><hi rendition="#bol">Qvarteer</hi></label>
   <p>dvs. kvarter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-11" n="55,37">
   <label><hi rendition="#bol">gjør en stor Bog til et Uhyre</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), hvis afsnit om <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> indledes med: »Fremdeles er i disse Dage, ligesom et Lyn ved klar Himmel, et Monstrum af en Bog slaaet pludseligt ned i vor Læseverden; jeg mener den af to store og tykke Bind eller af 54 store og tættrykte Ark bestaaende 'Enten – Eller' af '<persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>'«, s. 288.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-12" n="55,41">
   <label><hi rendition="#bol">bringe Skillingen ud</hi></label>
   <p>gøre gevinst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-14" n="55,44">
   <label><hi rendition="#bol">man udtænker ei heller strax en snurrig Maade</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), hvor det i forlængelse af foregående citat (<ptr type="commentary" target="#ph-11" n="55,37"/>) hedder: »Det er derfor nærmest med Hensyn paa Volumen, at Bogen maa kaldes et Monstrum, thi den imponerer allerede ved sin Masse, inden man endnu veed, hvad Aand der boer i den, og jeg tvivler ikke paa, at dersom Forfatteren vilde lade den see for Penge, vilde han faae ligesaa Meget ind som ved at lade den læses for Penge«, s. 288.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-15" n="55,49">
   <label><hi rendition="#bol">dækket</hi></label>
   <p>betalt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-16" n="55,53">
   <label><hi rendition="#bol">»det er jo som et Lyn paa klar Himmel«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#ph-11" n="55,37"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-17" n="55,55">
   <label><hi rendition="#bol">Subscriptionsplaner og Løfter om store Bøger overraske ikke mere</hi></label>
   <p>sigter formentlig til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s afhandling »Det logiske System«, hvori de første 23 paragraffer blev udviklet, jf. <hi rendition="#ita">Perseus, Journal for den speculative Idee,</hi> nr. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1837-38, ktl. 569; nr. 2, s. 3: »Forfatteren tillader sig herved at meddele det første Bidrag til Udførelsen af en længe næret Plan, nemlig at fremstille det logiske System«. Imidlertid blev det ikke til mere end dette bidrag til 'systemet', som forblev ufærdigt. <persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">H.L. Martensen</persName> (1808-84) holdt fra 1837 en række forelæsninger ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, dels på Det teologiske Fakultet, som han var tilknyttet, fra 1840 som prof. extraordinarius, dels på Det filosofiske Fakultet, hvor han i en periode måtte varetage undervisningen i moralfilosofi. Resultatet af disse forelæsninger blev ikke den forventede spekulative dogmatik, kun det mindre anlagte <hi rendition="#ita">Grundrids til Moralphilosophiens System,</hi> Kbh. 1841, ktl. 650. I fortalen hertil hedder det om skriftet: »Skjøndt nærmest bestemt for det philosophiske Cursus, vil det, som jeg haaber, tillige foreløbigt kunne benyttes af mine theologiske Tilhørere, indtil jeg seer mig istand til at forelægge disse en Lærebog, udarbeidet efter en større Maalestok, med bestemt Hensyn til Moralens theologiske Momenter«, s. III. Den her bebudede lærebog blev imidlertid ikke udarbejdet i SKs levetid. <persName key="Nielsen, Rasmus" n="*">Rasmus Nielsen</persName> (1809-84) begyndte udgivelsen af <hi rendition="#ita">Den speculative Logik i dens Grundtræk,</hi> hæfte 1-4, Kbh. 1841-44; der udkom kun de fire hæfter, og det sidste slutter midt i en sætning. SK ironiserede allerede i »Aabenbart Skriftemaal« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 904, 12. juni 1842, sp. 7245-7252, over Nielsens forehavende: »Det er Systemet, Tidsalderen arbeider hen til. Allerede har Prof. R. Nielsen udgivet 21 logiske §§, der danne første Deel af en Logik, der igjen danner første Deel af en altomfattende Encyclopædi, saaledes som det er antydet paa Omslaget, uden at dog dens Størrelse videre er angivet, formodenlig for ei at forfærde, da man vel tør slutte, at den bliver uendelig stor«, sp. 7247 (<ref target="../AaS/txt.xml#ss42" type="publishedWritings" n="42"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 42</ref>,<ref target="../AaS/txt.xml#ss65" type="publishedWritings" n="65">65</ref>-73). – <hi rendition="#bol">Subscriptionsplan</hi>er: plan for større værk el. tidsskrift, der skal udgives bind- eller hæftevis, og som publikum forud forpligter sig til at aftage.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-18" n="55,57">
   <label><hi rendition="#bol">Arkene ere »tættrykte«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#ph-11" n="55,37"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-19" n="55,60">
   <label><hi rendition="#bol">Lapidarstil</hi></label>
   <p>I modsætning til ordrig stil betegner lapidarstil en kort og prægnant skrivemåde, der er velegnet fx til indskrifter på monumenter el. til epigrammer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-20" n="55,61">
   <label>trykke <hi rendition="#bol">paa Kjøb</hi></label>
   <p>med salg for øje og derfor beregnet på at tage sig ud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-21" n="55,63">
   <label><hi rendition="#bol">»ualmindelig Aandrighed ... stilistisk Færdighed«</hi></label>
   <p>citat fra <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), s. 290: »Man bliver utaalmodig over, at Forfatterens ualmindelige Aandrighed, Lærdom og stilistiske Færdighed ikke er forenet med en organiserende Evne, der kunde lade Ideerne springe plastisk frem.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-22" n="55,65">
   <label><hi rendition="#bol">immer</hi> Noget</label>
   <p>af ty. immer, altid.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-24" n="55,67">
   <label><hi rendition="#bol">gaae i Spring</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#ph-6" n="55,23"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-25" n="55,71">
   <label><hi rendition="#bol">»A's Papirer ... en æsthetisk Livsanskuelse«</hi></label>
   <p>let forandret citat fra <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>s forord i <hi rendition="#ita">Enten – Eller:</hi> »<hi rendition="#bol"><persName key="A">A</persName></hi>s Papirer [dvs. værkets første bind] indeholde nemlig en Mangfoldighed af Tilløb til en æsthetisk Livs-Anskuelse. En sammenhængende æsthetisk Livs-Anskuelse lader sig vel neppe foredrage«, originaludgaven, s. XVIII, i <ref target="../EE1/txt.xml#ss21" type="publishedWritings" n="21"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 21</ref>,1-4.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-26" n="55,75">
   <label><hi rendition="#bol">man aner heller ei ... i anden Deel en organiserende Magt</hi></label>
   <p>sigter til det sted i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), hvor han går over til at omtale anden del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller:</hi> »Den, hvis Fremgangsmaade med Bogen jeg her har beskrevet, er 'Man;' Andet har jeg ikke sagt. <hi rendition="#ita">Enkelte</hi> ville imidlertid være nysgjerrige efter at erfare, hvad det er for et <hi rendition="#ita">Eller,</hi> som Forf. sætter imod et saadant <hi rendition="#ita">Enten,</hi> og de begynde idetmindste at blade i det andet Bind. Og idet de nu her paa ethvert Punkt, hvor Tilfældet fører dem hen, støde paa saadanne Tankelyn, der pludselig opklare hele Sphærer af Tilværelsen, ane de, at her maa være en organiserende Magt, som gjør det Hele til et virkeligt Heelt, og nu begynde de, som ordenlige og samvittighedsfulde Læsere, for [dvs. forfra] paa dette <hi rendition="#ita">Eller,</hi> og læse det hele Bind ud fra først til sidst, Ord til andet«, s. 291f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-27" n="55,77">
   <label><hi rendition="#bol">Fortalen ... har sagt det</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>s forord i <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> hvor det hedder: »Under den idelige Beskæftigelse med disse Papirer gik der et Lys op for mig, at man kunde afvinde dem en ny Side ved at betragte dem som tilhørende eet Menneske. <hi rendition="#ita">(...)</hi> <hi rendition="#bol"><persName key="A">A</persName></hi>s Papirer indeholde nemlig en Mangfoldighed af Tilløb til en æsthetisk Livs-Anskuelse. En sammenhængende æsthetisk Livs-Anskuelse lader sig vel neppe foredrage. <hi rendition="#bol"><persName key="B">B</persName></hi>s Papirer indeholde en ethisk Livs-Anskuelse. Idet jeg lod min Sjæl paavirkes af denne Tanke, blev det klart for mig, at jeg kunde lade denne lede mig i at bestemme Titelen. Den Titel, jeg har valgt, udtrykker netop dette«, <ref target="../EE1/txt.xml#ss20" type="publishedWritings" n="20"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 20</ref>f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-28" n="55,81">
   <label><hi rendition="#bol">»Er da Fornuften alene døbt, ere Lidenskaberne Hedninger?«</hi></label>
   <p>motto til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ref target="../EE1/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="9"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 9</ref>). Det stammer oprindeligt fra <hi rendition="#ita">The Complaint or Night-Thoughts on Life, Death, and Immortality</hi> (1742-45) af den eng. digter og præst <persName key="Young, Edward" n="*">Edward Young</persName> (1683-1765): »Are passions, then, the pagans of the soul? / Reason alone baptiz'd?« 4. nat, v. 629f. SKs kilde er den ty. filosof, forf. og jurist F.H. Jacobis (1743-1819) roman <hi rendition="#ita">Woldemar</hi> (1779) i <hi rendition="#ita"><persName key="Jacobi, Friedrich Heinrich">Friedrich Heinrich Jacobi</persName>'s Werke,</hi> udg. af <persName key="Roth, Friedrich">F. Roth</persName> og F. Köppen, bd. 1-6 (i 7 bd.), <placeName>Leipzig</placeName> 1812-25, ktl. 1722-1728; bd. 5, 1820, hvor det hedder: »Wohl einmal übermüthig oder trotzig, fragen sie mit Young: <hi rendition="#ita">'Ist denn die Vernunft allein getauft, und sind die Leidenschaften Heiden?'</hi>«, s. 114. Jf. <ref target="../EE1/kom.xml#ee1-2" type="commentary">kommentaren i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 85</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-29" n="56,5">
   <label><hi rendition="#bol">det hastende »man« i Intelligensbladet</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), hvor han med henblik på <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> skriver: »Man tænker: 'Har jeg Tid til at læse saadan en Bog, og hvad Garantie har jeg for, at Opoffrelsen vil blive lønnet?' <hi rendition="#ita">(...)</hi> Vi leve ikke mere i Guldalderen, men, som bekjendt, i Jernalderen, og, mere bestemt udtrykt, i Jernbane-Alderen; hvad er det da for en besynderlig Anachronisme, at komme med en saadan farrago i en Tidsalder, hvis Opgave det er at beherske de længste Afstande med den korteste Tid?«, s. 288f. Efter at Heibergs »man« har sagt til sig selv: »Ligesaa godt springe i det, som krybe i det!« omtales forskellige dele af <hi rendition="#ita">Enten – Ellers</hi> første del, hvorefter det hedder: »Man haster nu til 'Forførerens Dagbog'«, s. 290.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-30" n="56,7">
   <label><hi rendition="#bol">phantasere om Forfatterens Individualitet</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), hvor det med henblik på »Forførerens Dagbog« hedder, at »man væmmes, man ækles, man oprøres, og man spørger sig selv, ikke om det er muligt, at et Menneske kan være som denne Forfører, men om det er muligt, at en Forfatter-Individualitet kan være saaledes beskaffen, at den finder Behag i at sætte sig ind i en saadan Characteer, og udarbeide den i sine stille Tanker. Øiet falder paa Bogen, og Muligheden er godgjort«, s. 290f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-31" n="56,9">
   <label><hi rendition="#bol">»støder paa mange pikante ... maaskee ere dybsindige«</hi></label>
   <p>tillempet citat fra <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), hvor det om første del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> hedder: »Man støder paa mange piquante Reflexioner; nogle af dem ere maaskee endog dybsindige, man veed det ikke vist, thi hvor man troer at øine en Pointe (som Forf. constant kalder et Point), bliver man igjen desorienteret«, s. 289f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-32" n="56,18">
   <label><hi rendition="#bol">hurtig til at læse, langsom til at dømme</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Jak 1,19</rs>: »Derfor, mine elskelige Brødre, være hvert Menneske snar til at høre, langsom til at tale, langsom til Vrede« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-33" n="56,20">
   <label>det er <hi rendition="#bol">saa</hi></label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-34" n="56,22">
   <label><hi rendition="#bol">tvivlsom</hi></label>
   <p>tvivlende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-100" n="56,37">
   <label><hi rendition="#bol">Exlæser</hi></label>
   <p>dvs. eks-læser, forhenværende læser.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-35" n="56,42">
   <label><hi rendition="#bol">erkjendt</hi></label>
   <p>anerkendt, forstået.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-36" n="56,49">
   <label><hi rendition="#bol">blev beskæmmet, gik bort</hi></label>
   <p>spiller muligvis på <rs type="bible">Matt 19,22</rs>, hvor det om den rige unge mand fortælles, at da han havde hørt Jesu opfordring til at give alt til de fattige, »gik han bedrøvet bort; thi han havde meget Gods« (NT-1819). Og på <rs type="bible">Matt 27,5</rs>, hvor det om <persName key="Judas">Judas</persName> fortælles, at da ypperstepræsterne ikke ville tage de 30 sølvpenge tilbage, som han havde fået for at forråde <persName key="Jesus">Jesus</persName>, smed han pengene ind i templet, »veeg bort, og gik hen og hængte sig« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-38" n="56,61">
   <label><hi rendition="#bol">»som en ordenlig og samvittighedsfuld Læser«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#ph-26" n="55,75"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-39" n="56,62">
   <label><hi rendition="#bol">distingverer</hi></label>
   <p>udmærker.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-40" n="56,70">
   <label><hi rendition="#bol">A. næsten var Prophet ... Du vil fortryde begge Dele«</hi></label>
   <p>sigter til og citerer fra <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>s forord i <hi rendition="#ita">Enten – Eller:</hi> »<hi rendition="#bol">A</hi> vilde vel Intet have at indvende mod Papirernes Udgivelse, Læseren vilde han formodentlig tilraabe: 'læs dem eller læs dem ikke, Du fortryder begge Dele'«, <ref target="../EE1/txt.xml#ss21" type="publishedWritings" n="21"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 21</ref>,33-35. – <hi rendition="#bol">betræffende:</hi> vedrørende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-41" n="56,75">
   <label><hi rendition="#bol">B. fremsatte i Fortalen ... i en velvillig Time«</hi></label>
   <p>sigter til og citerer fra <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>s forord i <hi rendition="#ita">Enten – Eller:</hi> »Hvad <hi rendition="#bol">B</hi> vilde sige er vanskeligere at bestemme. Han vilde maaskee gjøre mig een eller anden Bebreidelse, især med Hensyn til Udgivelsen af <hi rendition="#bol">A</hi>s Papirer; han vilde lade mig føle, at han ingen Deel havde deri, at han kunde vadske sine Hænder. Naar han da havde gjort det, da vilde han maaskee henvende sig til Bogen med disse Ord: 'saa gaa da ud i Verden, undgaa, om muligt, Kritikens Opmærksomhed, besøg en enkelt Læser i en velvillig Time'«, <ref target="../EE1/txt.xml#ss21" type="publishedWritings" n="21"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 21</ref>f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-42" n="56,80">
   <label><hi rendition="#bol">lempe sin Gang</hi> <hi rendition="#ita">(...)</hi> <hi rendition="#bol">efter Forfatterens</hi></label>
   <p>tilpasse sin gang til el. efter forfatterens. Hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>): »Man befinder sig altsaa for det Første i <hi rendition="#ita">Enten,</hi> og her befinder man sig for det Første ikke godt, thi man mærker, at man har ikke nær saa god Tid som Forfatteren. Det er en ubehagelig, tactløs Spadseregang, naar man idelig har Følelsen af at ville være forud for Den, som holder En under Armen«, s. 289.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-43" n="56,81">
   <label><hi rendition="#bol">mulig</hi></label>
   <p>om muligt, muligvis.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-44" n="57,1">
   <label><hi rendition="#bol">dømme saa fordelagtig ... ordenlig og samvittighedsfuld Læser</hi></label>
   <p>Om de »ordenlige og samvittighedsfulde Læsere« (<ptr type="commentary" target="#ph-26" n="55,75"/>) skriver <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> i »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>): »Under hele denne Læsning fængsles de saaledes af Bogen, at de neppe kunne lægge den bort, de føle sig uafladeligt paavirkede af en sjelden og høitbegavet Aand, som af et dybt speculativt Væld fører den skjønneste ethiske Anskuelse frem for deres Blik, og gjennemkrydser sit Foredrag med en Strøm af den piquanteste Vittighed og Humor«, s. 292.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-46" n="57,22">
   <label><hi rendition="#bol">Kongebud</hi></label>
   <p>kongelig befaling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-47" n="57,24">
   <label><hi rendition="#bol">Anvisning paa Banken</hi></label>
   <p>dokument, som beordrer en bank til at udbetale et bestemt beløb til ihændehaveren.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-48" n="57,26">
   <label><hi rendition="#bol">forhindret, at Larmen ... og Sladdren kommer i Bevægelse</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), hvor han afslutter betragtningen over, hvordan »man« vil læse første del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller:</hi> »Men efter at den første uhyggelige Følelse er overstaaet, gotter man sig anticipando over det Rama-Skrig og den Forkjettrings-Formular, som snart vil lyde fra alle Kanter, thi saadan en Dosis, som denne, er nok hidtil ikke bleven budt vore Snerper, Spidslærker og seige Moralister. De ville Alle gjøre en Mine og opløfte en Snadren, som om de bleve overraskede in puris naturalibus. Hvor ofte have de ikke i deres philistrøse Iver lyst Forbandelse over Poesien, selv naar den dog blot benyttede sig af sin lovlige Frihed! Lad dem da nu faae denne gevaltige Salve, de kunne have mægtig godt af den, det er ikke Meer end fortjent Straf«, s. 291. Derefter beskriver Heiberg, hvordan »Enkelte« vil læse anden del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#ph-26" n="55,75"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-49" n="57,29">
   <label><hi rendition="#bol">vapeurs</hi></label>
   <p>af fr., 'dampe, dunster'; ildebefindende, forstemthed el. melankoli, som tidligere antoges at skyldes dunster fra maven el. livmoderen, og som var en modesygdom især hos kvinder i finere kredse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-101" n="57,32">
   <label><hi rendition="#bol">tages efter</hi></label>
   <p>retter sig efter, tager ved lære af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-50" n="57,40">
   <label><hi rendition="#bol">»Vintersæds-Categorien«</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s artikel »Litterær Vintersæd« (<ptr type="commentary" target="#ph-1" n="55,1"/>), hvor det indledningsvis hedder: »Den Masse af Bøger, som her tillands pleie at udkomme i Mellemrummet fra det sildige Efteraar indtil Nytaarstid, samt – da der gives adskillige Efternølere – i det første Par Maaneder efter Nytaar, er ligesom en Vintersæd, der først til Foraaret vil spire synligt frem, forsaavidt som den imidlertid har havt Kraft til den stille og usynlige Spiren i Jordens Skjød, uden hvilken den qvæles og aldrig bliver grøn«, s. 285. Ved at udspinde denne metaforik kommer Heiberg ind på fordelen ved at vente med en anmeldelse, da »en ikke ringe Deel af Vintersæden forkommer« og recensenten således sparer sig »den Uleilighed at ville slaae ihjel, hvad som kort efter døde af sig selv«, s. 287. Heiberg fortsætter: »Dog, det er ikke det allerede Døde og Forglemte, hvorom der i disse Blade skal være Tale. Det er jo netop Fordelen ved Vintersæds-Categorien, at man slipper for at omtale de ufrugtbare Spirer«, s. 287.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-51" n="57,46">
   <label><hi rendition="#bol">Høimodighed</hi></label>
   <p>storsind.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="ph-53" n="57,50">
   <label><hi rendition="#bol">Victor Eremita</hi></label>
   <p>lat., 'den sejrende eneboer', 'den der sejrer i ensomhed'; den pseudonyme udgiver af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> <ref target="../EE1/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="9"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 9</ref>.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
