<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB25</title>
     
     <title type="short">NB25</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K24</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb25/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb25/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="562"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="563"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB25 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">25.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB25</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af mørkebrunt skind og med blankt, brunligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet sprængt snit. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 190 × 227 × 25 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en mangekantet etiket med påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">25.</hi>«</hi> og datoen <hi rendition="#ant">»d. 29 Novbr. 1851.«</hi> (se <ref target="../NB25/txr.xml#ill_k5" type="figure">illustration 5</ref>). <figure xml:id="ill_k5" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB25/ill_k5.jpg"/> <head>5. Journalen NB25, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet nummeret »347.«, journalens nummer i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> Desuden har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnumrene »[X<hi rendition="#sup">4</hi> A 423-545]« og under datoen »X<hi rendition="#sup">4</hi> A 423«. På forpermens inderside er i øverste venstre hjørne indklæbet en trykt etiket, hvis motiv er en bog med påskriften: »<hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol"><persName key="Møller, Lars Christian Daudin">L. C. MÖLLER</persName></hi></hi> | <hi rendition="#ant">Bogbinder &amp; Papirhandler</hi> | Graabrödretorv N<hi rendition="#sup">o</hi> 97.« Under etiketten er med blyant anført protokollens omfang »1½ Bog« og dens pris »5ℳ 8ß«.<pb xml:id="ss560" n="560" edRef="#SKS"/><note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 5ℳ 8ß svarer til 88ß;ℳ er tegnet for mark, ß for skilling.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 140 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 18 læg (kvaterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En kvaterne betegner et læg på 4 dobbeltblade, altså 8 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 6 med blyant pagineret 1-270 på rectosiderne; bl. 140 også på versosiden (s. 270).</p><p>Lægfordeling: læg I: 6 blade (kvaterne, hvor de to første blade er fastklæbet på forpermen; pagineret 1-[2]), læg II-XVII: 8 blade (pagineret 3-[258]), læg XVIII: 6 blade (kvaterne, hvor de to sidste blade er fastklæbet på bagpermen; pagineret 259-270).</p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 180 × 220 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten marginaltekst. Denne omfatter dels tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst, dels enkelte indledende stikord med overskriftkarakter (<ref target="../NB25/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13.a">NB25:13.a</ref> og <ref target="../NB25/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64.a">64.a</ref>). Bl. 1-5 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1v]-[5v] er ubeskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Etikettens tekst er skrevet med latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk håndskrift ved latinske og franske ordformer og citater samt undertiden som skønskrift i forbindelse med overskrifter og navnestof.</p><p>Forpermens inderside er beskrevet med en indholdsfortegnelse i næsten hele sidens bredde.</p><p>I optegnelserne <ref target="../NB25/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB25:5</ref>, s. 3, og <ref target="../NB25/txt.xml#n97" type="journalsAndPapers" n="97">NB25:97</ref>, s. 215, er der tilføjet tekst, som fortsætter ud i marginen. Marginaltilføjelsen <ref target="../NB25/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12.d">NB25:12.d</ref> er skrevet delvis i hovedspalten (se <ref target="../NB25/txt.xml#ill_13" type="figure" n="447">illustration 13 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 447</ref>). Marginaltilføjelserne <ref target="../NB25/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20.a">NB25:20.a</ref>, <ref target="../NB25/txt.xml#n67" type="journalsAndPapers" n="67.a">NB25:67.a</ref>, <ref target="../NB25/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84.a">NB25:84.a</ref> og b, <ref target="../NB25/txt.xml#n97" type="journalsAndPapers" n="97.a">NB25:97.a</ref> samt <ref target="../NB25/txt.xml#n98" type="journalsAndPapers" n="98.a">NB25:98.a</ref> løber over to sider. Fodnoten <ref target="../NB25/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB25:42</ref>.1 løber ligeledes over to sider og er adskilt fra hovedteksten med en streg. Streger benyttes også til adskillelse af tekst i forbindelse med tilføjelserne <ref target="../NB25/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29.a">NB25:29.a</ref> på s. 33 og <ref target="../NB25/txt.xml#n97" type="journalsAndPapers" n="97.b">NB25:97.b</ref> på s. 215.</p><p>Hovedparten af journalens overskrifter er helt eller delvis understreget. Overskrifterne til <ref target="../NB25/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB25:12</ref>, <ref target="../NB25/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">46</ref> og <ref target="../NB25/txt.xml#n68" type="journalsAndPapers" n="68">68</ref> er dobbelt understreget. I indholdsfortegnelsen <ref target="../NB25/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB25:2</ref> er henvisningen til <ref target="../NB25/txt.xml#n68" type="journalsAndPapers" n="68">NB25:68</ref>, »<hi rendition="#bol">Den Mynsterske Christendoms-Forkyndelse</hi>«, også dobbelt understreget. I <ref target="../NB25/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB25:17</ref> er 1½ linje understreget. Stedvis er også enkelte ord i<pb xml:id="ss561" n="561" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss562" n="562" edRef="#SKS"/> den løbende tekst i andre optegnelser understreget eller dobbelt understreget.</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling anvendes i <ref target="../NB25/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB25:12</ref> to asterisker (på s. 15), mens der i <ref target="../NB25/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64">NB25:64</ref> (på s. 113 og [116]) og <ref target="../NB25/txt.xml#n97" type="journalsAndPapers" n="97">NB25:97</ref> (på s. 215) anvendes skillestreg. De to optegnelser <hi rendition="#ita">»Om 'Hende.'«,</hi> <ref target="../NB25/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="109">NB25:109</ref> og <ref target="../NB25/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113">113</ref>, begynder begge på en ny side og afsluttes med dobbeltkors og to store krydser (se <ref target="../NB25/txt.xml#ill_15" type="figure" n="528">illustration 15 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 528</ref>).</p><p>Der er i hele journalen en del mindre korrektioner i form af overstregninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser mellem linjerne med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. De største sletninger findes på s. 245 i optegnelsen <ref target="../NB25/txt.xml#n107" type="journalsAndPapers" n="107">NB25:107</ref> (4 ord) og på s. 253 i <ref target="../NB25/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="109">NB25:109</ref> (3 ord). I <ref target="../NB25/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB25:22</ref> og <ref target="../NB25/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">49</ref> forekommer slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »347.« med rødt blæk.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 347; KA, A pk. 29; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 4 A 423-545)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB25 er ifølge etiketten på bindets forside, <ref target="../NB25/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB25:1</ref>, taget i brug den 29. nov. 1851. Den er afsluttet senest den 4. juni 1852, hvor journalen NB26 påbegyndes.</p>
   <p rendition="#ind">Af journalens 114 optegnelser er kun tre dateret, foruden <ref target="../NB25/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB25:1</ref> også <ref target="../NB25/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">NB25:25</ref> fra <hi rendition="#ita">»Januar 1852«</hi> (se <ref target="../NB25/txt.xml#ill_14" type="figure" n="455">illustration 14 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 455</ref>) og <ref target="../NB25/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="109">NB25:109</ref> fra »Mai 1852«. Sidstnævnte er en beskrivelse af SKs forskellige møder med sin tidligere forlovede <persName key="Olsen, Regine">Regine Schlegel</persName> i tidsrummet fra slutningen af 1851 til maj 1852. I optegnelsen nævnes således et møde på gaden på SKs fødselsdag, onsdag den 5. maj 1852, og igen til højmessen i <placeName key="Christiansborg Slotskirke">Slotskirken</placeName> den følgende søndag, den 9. maj 1852.<note> <p>Se <ref target="../NB25/kom.xml#nb25-848" type="commentary" n="522,10">kommentaren til NB25, 522,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">10</hi></hi></ref> og <ref target="../NB25/kom.xml#nb25-852" type="commentary" n="522,20">522,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">20</hi></hi></ref>.</p> </note> Desuden skriver SK i optegnelsens slutning, at han har mødt Regine yderligere nogle morgener efter. Optegnelsen er altså skrevet et stykke tid efter den 9. maj.<pb xml:id="ss563" n="563" edRef="#SKS"/></p>
   <p rendition="#ind">Endelig er <ref target="../NB25/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB25:15</ref> formentlig skrevet 2. juledag 1851. Den bærer overskriften <hi rendition="#ant"><hi rendition="#ita">»Sc. Stephans Dag«,</hi></hi> dvs. den 26. december, og i optegnelsen skriver SK, at <persName key="Stefanus">Stefanus</persName> »idag« bevidner, at en frelser er født.<note> <p><ref target="../NB25/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB25:12</ref> og <ref target="../NB25/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">13</ref> drejer sig ligeledes om Stefanus.</p> </note></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>»<persName key="Pilatus, Pontius">Pilatus</persName> skriver: Jødernes Konge og siger: hvad jeg skrev det skrev jeg – ja, han havde jo ogsaa Ret, men anede ikke hvorledes«. SK anfører episoden som et eksempel på den sproglige omvendthed, der gerne gør sig gældende, når det guddommelige er skjult til stede og »det Faktiske forvandler sig <hi rendition="#ita">(...)</hi> til at <hi rendition="#ita">betyde</hi> noget uendeligt Høiere« og derved bliver »løftet en Qvalitet over det Menneskelige«. Udsagn af den art skal tolkes helt anderledes end andre udsagn, så meget mere som de »give omvendt Gjenlyd, blive sande omvendt hørte« (<ref target="../NB25/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB25:85</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Journalen NB25 præges over store strækninger af denne forestilling om det omvendtes betydning og betjener sig af en omvendthedens hermeneutik, hvis formel er den dialektiske, at »det Positive [er] kjendeligt paa det modsatte Negative« (<ref target="../NB25/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">NB25:89</ref>). Eksempelvis skriver SK korrigerende i en kommentar til <persName key="Cicero, Marcus Tullius">Cicero</persName>s gudsbegreb: »Nei, Χstd. den vender Sagen anderledes. Jo Elendigere, jo mere Forladt, jo Ubetydeligere, jo Ulykkeligere Du er – vær forvisset: desto mere bekymrer Gud sig om Dig« (<ref target="../NB25/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB25:19</ref>). Det omvendte som en afgørende side af kristendommens væsen kommer også til udtryk i en optegnelse med overskriften »Enkens Søn fra <placeName>Nain</placeName> / eller / Mødet mellem Død og Liv«.</p>
   <quote><p rendition="#ind">Fra den <hi rendition="#ita">ene Side</hi> kommer et Ligfølge, fra <hi rendition="#ita">den anden</hi> Side Χstus.</p> <p rendition="#ind">Fra den anden Side, ɔ: den modsatte Side.</p> <p rendition="#ind">Saaledes er hele Χstd.: fra den anden Side; Modsætningen til det blot Msklige.</p> <p rendition="#ind">Χstd. forvandler Død til Liv (Opvækkelse – Udødelighed), men først forvandler den ogsaa Liv til Død (Afdøen), altid det Modsatte, altid: fra den anden Side. (<ref target="../NB25/txt.xml#n36" type="journalsAndPapers" n="36">NB25:36</ref>)</p></quote>
   <p>Optegnelse på optegnelse i NB25 udfolder, hvorledes den kristne må indøve og tilegne sig denne omvendthedens hermeneutik, så han bliver i stand til at fortolke sit liv i helt andre kategorier og perspektiver end den ikke-kristne (fx <ref target="../NB25/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB25:49</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB25:63</ref>-64, <ref target="../NB25/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">NB25:89</ref>). At lidelsen <hi rendition="#ita">i sig selv</hi> er et<pb xml:id="ss564" n="564" edRef="#SKS"/> af de kendetegn, hvormed det guddommelige viser sig for mennesket, kommer til udtryk i journalens første egentlige optegnelse, der bærer overskriften <hi rendition="#ita">Guds-Forholdet</hi> og lyder:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Strengt taget maa det jo ogsaa være saaledes, at just at forholde sig til Gud kjendes paa, at Alt mislykkes. Dersom dette ikke var saa, var det jo muligt, at En vilde holde sig til Gud – for at Alt skulde lykkes. Det er altsaa Udtrykket for Guds Selvhævdelse; han ligesom siger: vil Du virkelig have med mig at gjøre, maa Du finde Dig i, at jeg controllerer Dig derved, at just Uheld og Modgang og Lidelse udspringer deraf. (<ref target="../NB25/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB25:4</ref>)</p></quote>
   <p>Forestillingen om Gud som »den uendelige Controlleur« (<ref target="../NB25/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB25:50</ref>) synes mere udtalt i NB25 end i de tidligere journaler og ledsages af en mistanke om, at menneskets syndighed koncentrerer sig i en lyst til at snyde og bedrage Gud, hvorfor Gud må træffe sine forholdsregler: »Gud maa jo controllere, han kan jo ikke ville lade sig narre, eller tillade Dig at blive i en Indbildning« (<ref target="../NB25/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB25:4</ref>). I sin skildring af det pres, som Gud i sin usynlige vælde udsætter den kristne for, lader SK hyppigt det abstrakte gestalte sig i konkrete episoder og situationer: »Jeg tør jo neppe gaae over mit Stuegulv, neppe røre mig, neppe sige eet Ord, at det ikke skal mishage Gud – og for Gud (men er han nærværende er jeg jo for Gud) er den største Ubetydelighed commensurabel for den største Afgjørelse« (<ref target="../NB25/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB25:61</ref>). At optegnelser af denne art rækker langt bagud i SKs egen livshistorie og for så vidt har selvbiografisk karakter, forsøger han på ingen måde at skjule:</p>
   <quote><p rendition="#ind">O, min Gud, min Gud, ulykkelig, qvalfuld var min Barndom, fuld af Marter min Ungdom – jeg har vaandet mig, sukket og skreget – – tak <hi rendition="#ita">(...)</hi> Du uendelige Kjerlige, at Du gjorde det saaledes! Der ligger for et Msk. 30, 40 maaskee 70 Aar – Du forhindrede mig (kjerligt) i, for denne Sum kun at komme til at kjøbe Kage og Slikkerie, saa jeg enten Intet vilde have at erindre i Evigheden, eller jeg, til evig Qval, maatte evig erindre, at jeg kjøbte det Usle. (<ref target="../NB25/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64">NB25:64</ref>)</p></quote>
   <p>SK ironiserer adskillige steder over menneskenes lige så hykleriske som komplekse grunde til »at gjøre Gud om«, så hans kærlighed bliver blødagtig og sentimental, hvormed Gud får karakter af »saadan en rar Onkel, en rigtig god Bedstefader, hvilken vi Msker ypperligt kan bruge« (<ref target="../NB25/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB25:49</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB25:57</ref>). I nogle kompakte, forfaldshistoriske oversigter forfølger SK denne afvikling af Guds suverænitet, der intensiveres gennem<pb xml:id="ss565" n="565" edRef="#SKS"/> den moderne institutionalisering og professionalisering af det religiøse. Omkostningerne har bl.a. været en markant svækkelse af den enkeltes lidenskab, falsk bevidsthed og en omsiggribende dyrkelse af blot humane værdier, bløde borgerdyder, der identificeres med de sandt kristelige. SKs protest er kategorisk: »Styrelsen er kjed af det Hyklerie og al den Efterabelse, der er drevet med det Historiske og det Historiskes Vished, og vil tvinge Mskene ud igjen i Primitivitet« (<ref target="../NB25/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">NB25:11</ref>). En sådan »Primitivitet« markerer den umodificerede modsætning til det velkendte og fortrolige og udgør SKs radikale alternativ til den civilisatoriske bemestring af verden, som ikke mindst kommer til udtryk i storbyens u-natur. SK indskriver sig da også i den moderne civilisationskritik, når han kundgør: »Sandeligen, vi behøve at leve mere sammen med Naturen om ikke for Andet saa for at faae mere Indtrykket af Guds Majestæt. Klyngede op til hinanden i Culturlivets store Stæder have vi saavidt som muligt afskaffet alle rystende Indtryk, en sørgelig Demoralisation.« (<ref target="../NB25/txt.xml#n59" type="journalsAndPapers" n="59">NB25:59</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Et af de mest virkningsfulde bidrag til afviklingen af »alle rystende Indtryk« kommer fra de teologiske docenter og professorer, der i videnskabens navn har fået omgjort den subjektive, guddommelige <hi rendition="#ita">lærer</hi> til en objektiv, dogmatisk <hi rendition="#ita">lære.</hi> Hvad der burde have været opfattet som »Charakteer-Opgaver« er blevet omdannet til »Virtuositets-Opgaver« (<ref target="../NB25/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB25:8</ref>). Lige så lidt som SK lægger fingrene imellem i sin kritik af den teologiske professor – »Professoren er Castraten; men han har ikke gildet sig for Himmeriges Riges Skyld, men omvendt, for ret at passe ind i denne charakteerløse Verden« (<ref target="../NB25/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB25:26</ref>) – lige så skånselsløs er han, når han tager den danske præstestand i øjesyn. Præsterne er den moderne tids »Sophister« (<ref target="../NB25/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB25:42</ref>; jf. <ref target="../NB25/txt.xml#n96" type="journalsAndPapers" n="96">NB25:96</ref>), der med deres tomme retorik og fidele fraser tømmer den sidste mening ud af kristendommen: »Det er dog saa let at see, at naar Forkynderen af det Christelige ikke er i Charakteer af det Christelige, saa frembringer Forkyndelsen lige den modsatte Virkelighed.« (<ref target="../NB25/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB25:69</ref>; jf. <ref target="../NB25/txt.xml#n75" type="journalsAndPapers" n="75">NB25:75</ref>). En sådan praksis er i grunden lige så bagvendt, »som hvis en Stat hittede paa at holde 1000 Embedsmænd der lønnedes for at forsvare Cirklen – ved at bevise at den er en Fiirkant« (<ref target="../NB25/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">NB25:89</ref>; jf. <ref target="../NB25/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB25:51</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB25:61</ref>). SKs indignation over nutidens tankeløse behandling af tidligere tiders helstøbte, kristne helte, »Χstdommens Heroer« (<ref target="../NB25/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">NB25:86</ref>), synes at kulminere, når han betænker den skæbne, der er overgået <persName key="Pascal, Blaise">Pascal</persName>:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Hvo er i nyere Tider blevet benyttet som Pascal af Præster og Professorer! Man tager hans Tanker – men at Pascal var Asket, gik med Bodsskjorte og Alt hvad dertil hører, det udelader man. <hi rendition="#ita">(...)</hi></p> <p rendition="#ind">Men saaledes er det overalt, overalt denne infame, væmmelige Ca<pb xml:id="ss566" n="566" edRef="#SKS"/>nibalisme, med hvilken man (som Heliogabal aad Strudse-Hjerner) æder de Afdødes Tanker, Meninger, Yttringer, Stemninger – men deres Liv, deres Charakteer, nei Tak det skal man ikke have Noget af. (<ref target="../NB25/txt.xml#n106" type="journalsAndPapers" n="106">NB25:106</ref>)</p></quote>
   <p>Den omvendthedens hermeneutik, som SK praktiserer, retter sig i særlig grad mod forholdet mellem loven og nåden, idet »'Naaden' er blevet forkeert anbragt, altfor tidligt« (<ref target="../NB25/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB25:9</ref>). Denne alt for tidlige anbringelse får til følge, at man i kristenheden opfatter kristendommen som »et Incitament i Retning af: at nyde Livet, en ny, en potenseret Stimulation i Retning af Livs-Nydelse«, hvorved der fremkommer et formasteligt raffineret begreb om forsoningens væsen: »Du har en forsonet Gud – nu skal Du ret nyde Livet. / Dette er den størst mulige Bagvendthed.« (<ref target="../NB25/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">NB25:46</ref>). Forsøget på at retvende denne »Bagvendthed« implicerer en præcisering af den reformatoriske forståelse af forholdet:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Luther ordner det rigtigt saaledes: Χstus er Gave – dertil svarer Tro. Dernæst er han Forbillede – dertil svarer Efterfølgelse.</p> <p rendition="#ind">Men nøiagtigere maa man sige: 1) Efterfølgelse, i Retning af en afgjørende Handling, hvorved Situationen for det at vorde Χsten bliver til. 2) Χstus som Gave – Tro. 3) Efterfølgelse som Troens Frugt. (<ref target="../NB25/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB25:35</ref>; jf. <ref target="../NB25/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB25:48</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n67" type="journalsAndPapers" n="67">NB25:67</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB25:92</ref>)</p></quote>
   <p>I sine refleksioner inddrager SK hyppigt biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, hvis embedsførelse og person også i denne journal optager megen plads. SK er således ikke i tvivl om, at Mynster har »forfeilet Χstd., forrykket Christendommen« (<ref target="../NB25/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB25:50</ref>), hvad han punkt for punkt dokumenterer i en fyldig optegnelse betitlet »<hi rendition="#bol">Den Mynsterske Christendoms-Forkyndelse</hi>.« Optegnelsen synes at være en skitse til en større lovprisning af Mynster, hvilket et par instruktive parenteser med ordet »Lyrik«, henholdsvis »ny Lyrik«, bestyrker indtrykket af (<ref target="../NB25/txt.xml#n68" type="journalsAndPapers" n="68">NB25:68</ref>). Af en senere optegnelse fremgår det, at Mynster kunne klare frisag, dersom han officielt ville vedgå, at han med sin forkyndelse havde formildet kristendommen: »En lille Indrømmelse fra hans Side, og det Hele vil være ham saa fordeelagtigt som muligt, Ingen vil see, hvorledes det egl. hænger sammen, hvad jeg altid har skjult over ved at bukke saa dybt for ham.« (<ref target="../NB25/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84">NB25:84</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Forberedelserne til en <hi rendition="#ita">»Collision med Mynster«</hi> (<ref target="../NB25/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84">NB25:84</ref>) spores flere steder i journalen, ikke blot i den teologiske tematik, men tillige i den polemiske tone, der præger flertallet af optegnelserne i journalen. Adskillige af disse har aforistisk karakter, ligner teologiske diapsalmata (jf. <ref target="../NB25/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB25:14</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB25:53</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">NB25:65</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB25:66</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n70" type="journalsAndPapers" n="70">NB25:70</ref>; <ref target="../NB25/txt.xml#n80" type="journalsAndPapers" n="80">NB25:80</ref>) og foregriber<pb xml:id="ss567" n="567" edRef="#SKS"/> dermed den meddelelsesform, SK så storstilet benytter sig af, da »Collisionen« omsider bliver en realitet. Skildringen af et »Skilpadde-Gilde« med deltagelse af en højt dekoreret og dybt hyklerisk gejstlig (<ref target="../NB25/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB25:83</ref>) er nærmest som skåret ud af <hi rendition="#ita">Øieblikket.</hi></p>
   <p rendition="#ind">Nogle af de sidste optegnelser i journalen er viet SKs forhold til <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName>, som SK ikke kan lade være at holde »saa meget af« (<ref target="../NB25/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">NB25:112</ref>), skønt Giødwads tilkendegivelser under <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> angreb på SK bestemt ikke var ganske entydige. Ikke mindre tvetydige og vedholdende er SKs følelser for <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName>, som han ifølge en større optegnelse <hi rendition="#ita">»Om 'Hende.'«</hi> har mødt hver dag i løbet af den sidste del af 1851. SK vil gerne forklare sig, men frygter følgerne af en tilnærmelse, der ikke bliver lettere af, at SK også forbeholder sig ret til »alvorligen at skjende paa hende for hendes Heftighed i sin Tid« (<ref target="../NB25/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="109">NB25:109</ref>; jf. <ref target="../NB25/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113">NB25:113</ref>).</p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
