<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>»Philosophica. Ældre«</title>
     
     <title type="short">P30</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p30/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p30/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="p-3276" n="85,1">
      <label><hi rendition="#bol">Philosophica. Ældre</hi></label>
      <p>se <ref target="../P30/txr.xml#ss161" type="textCriticalAccount" n="161">tekstredegørelsen, s. 161</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-457" n="85,9">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>givetvis, helt sikkert.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-458" n="85,13">
      <label><hi rendition="#bol">Betydenhed</hi></label>
      <p>betydning, vigtighed, værd.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-459" n="85,14">
      <label><hi rendition="#bol">ligesom Adam ... Dyrene komme til ham ... giver dem Navne</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">1 Mos 2,18-20</rs>, hvor det fortælles: »Og Gud HERREN sagde: det er ikke godt, at Mennesket er for sig allene, jeg vil giøre ham en Hielp, som skal være hos ham. Og Gud HERREN havde giort af Jorden alle vilde Dyr paa Marken, og alle Himmelens Fugle, og ledde dem til Mennesket, til at see, hvad han vilde kalde hvert; og alt det, som <persName key="Adam">Adam</persName> kaldte hver Levendes Siel, det var dens Navn. Saa gav Adam alt Qvæget, og Himmelens Fugle, og alle vilde Dyr paa Marken Navne« (GT-1740).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-482" n="85,20">
      <label><hi rendition="#bol">et udvalgt Redskab</hi></label>
      <p>allusion til beretningen i <rs type="bible">ApG 9,10-19</rs> om en discipel ved navn <persName key="Ananias">Ananias</persName> og Paulus, der endnu hed <persName key="Paulus">Saulus</persName>, og som var kommet blind ind til <placeName>Damaskus</placeName> efter sin kaldelse uden for byen. I et syn bød <persName key="Jesus">Jesus</persName> Ananias at gå hen til det hus, hvor Saulus opholdt sig, for at lægge hænderne på ham, så han igen kunne se. Da Ananias vægrede sig, sagde Jesus til ham, v. 15-16: »Gå! For han er det redskab, jeg har udvalgt til at bringe mit navn frem for hedninger og konger og <placeName>Israel</placeName>s børn, og jeg vil vise ham, hvor meget han skal lide for mit navns skyld.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-483" n="85,23">
      <label><hi rendition="#bol">lade Hensigten adle Midlet</hi></label>
      <p>allusion til den moralske grundsætning, der ofte tilskrives jesuiterne: 'hensigten (målet) helliger midlet'.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-484" n="85,28">
      <label><hi rendition="#bol">Forsynet</hi></label>
      <p>Guds forsyn, jf. kap. 2, andet afsnit, »Hvad Skriften lærer om Guds Forsyn og de skabte Tings Opholdelse«, § 2.a: »Gud sørger for alle sine Skabninger, de mindste med de største, og skaffer dem alle det fornødne til deres Ophold, samt vogter og beskiermer dem«; § 3: »<hi rendition="#ita">Gud, som er Verdens Herre og Regent, bestyrer</hi> med Viisdom og Godhed, <hi rendition="#ita">hvadsomhelst der skeer i Verden,</hi> saa at baade det Gode og det Onde faaer et saadant Udfald, som han finder tienligst [mest formålstjenligt, gavnligst]«; og § 5: »<hi rendition="#ita">Hvad der møder os i Livet,</hi> enten det er sørgeligt eller glædeligt, bliver os <hi rendition="#ita">tilskikket af Gud i de bedste Hensigter,</hi> saa at vi altid have Aarsag til at være fornøiede med hans Regiering og Bestyrelse«, i <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, gerne omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1824 [1791], ktl. 183, s. 22, s. 23 og s. 24f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-630" n="85,30">
      <label><hi rendition="#bol">de Orthodoxe sige, at Kirken ... sin Existents umiddelbart bevidst</hi></label>
      <p>sml. <ref target="../P48/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">Papir 69</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 101-105. – <hi rendition="#bol">de Orthodoxe:</hi> <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> og grundtvigianerne refererede jævnligt til sig selv som 'de ortodokse', dvs. som dem, der stod for og repræsenterede den sande og rette kristne tro og lære. Fx kan Grundtvig i <hi rendition="#ita">Skribenten Nik. Fred. Sev. Grundtvigs Literaire Testamente,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1827, s. 35, referere til sig selv som »den luthersk hyperorthodoxe Præst«; i <hi rendition="#ita">Om den Clausenske Injurie-Sag,</hi> Kbh. 1831, s. 15, omtale sig selv og sine tilhængere som »Hyper-Orthodoxerne og de gammeldags Christne«; og i <hi rendition="#ita">Om Sogne-Baandets Løsning og Hr. Professor <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">Clausen</persName>,</hi> Kbh. 1834, s. 21, henvise til sig selv og sine tilhængere som »<hi rendition="#ita">Orthodoxerne</hi>«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-486" n="86,10">
      <label><hi rendition="#bol">Radical-Cour</hi></label>
      <p>dvs. 'Radical-Cuur'; spiller på betegnelsen for den medicinske behandling, der går ud på at fjerne sygdommen fuldstændig, modsat en palliativ el. symptomatisk kur, der kun sigter mod at lindre sygdommens symptomer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-488" n="86,15">
      <label><hi rendition="#bol">Mill</hi></label>
      <p>million; der er således tale om en periferi af en cirkel, der har en diameter på en million.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-489" n="86,16">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>rigtignok, sandt nok.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-490" n="86,16">
      <label><hi rendition="#bol">ikkun</hi></label>
      <p>kun, blot.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2962" n="86,18">
      <label><hi rendition="#bol">har sin Grund i Msk selv og dets Syndighed</hi></label>
      <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../AA/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">AA:13</ref>, dateret den 17. okt. 1835, om forholdet mellem filosofi og kristendom, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 30-32, hvor det bl.a. hedder: »Overhovedet, <hi rendition="#ita">her</hi> ligger det svælgende Dyb: Christendommen statuerer Menneskets Erkjendelse som mangelfuld formedelst Synd som berigtiget i Christendommen; Philosophen søger netop at gjøre sig Rede for Guds og Verdens Forhold qua Menneske; Resultatet kan derfor gjerne anerkjendes for indskrænket, forsaavidt Mennesket er et indskrænket Væsen, men tillige som det størst mulige for Mennesket qua Menneske«, s. 31,28-34.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-491" n="86,22">
      <label>det <hi rendition="#bol">og</hi></label>
      <p>også.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-492" n="86,24">
      <label><hi rendition="#bol">ville</hi> de</label>
      <p>vil.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-493" n="86,29">
      <label><hi rendition="#bol">i China ved en Examen</hi></label>
      <p>Hvad der sigtes til, har ikke ladet sig identificere. Se dog den østerlandske fortælling »Geschichte des Prinzen <hi rendition="#ita"><persName key="Kalaf">Kalaf</persName></hi> und der Prinzessin <hi rendition="#ita"><persName key="Turandot">Turandokt</persName></hi>« i <hi rendition="#ita">Erzählungen und Mährchen</hi> bd. 2, s. 90-221 (<ptr type="commentary" target="#p-498" n="87,3"/>), hvor følgende oplyses i en note, s. 150: »In jeder Stadt von China sind zwei <hi rendition="#ita">Hiokong's</hi> d. h. Mandarine von der Wissenschaft, welche die Befugnis haben, diejenigen zu prüfen, welche sich zu akademischen Würden melden.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-494" n="86,30">
      <label><hi rendition="#bol">I Grækenland ved Reiser</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <persName key="Homer">Homer</persName>s beskrivelse af <persName key="Odysseus">Odysseus</persName>' rejser i <hi rendition="#ita">Odysseens</hi> 9.-11. sang, der rummer elementer fra folkeeventyr.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-495" n="86,31">
      <label><hi rendition="#bol">Pythagoras</hi></label>
      <p>sigter formentlig til de forskellige rejser, den gr. filosof og matematiker <persName key="Pythagoras" n="*">Pythagoras</persName> fra <placeName>Samos</placeName> (580 - o. 500 f.Kr.) foretog, se fx beretningen herom i 8. bog, kap. 1, afsnit 3, i <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>' (3. årh. e.Kr.) filosofihistorie: »Ung og lærebegjerlig, reiste han udenlands, og lod sig indvie i alle, baade græske og barbariske hemmelige Selskaber. Til den Ende opholdt han sig i <placeName key="Egypten">Ægypten</placeName>, anbefalet til Amasis ved Skrivelse fra Polykrat og lærde Landets Sprog; Dette siger Antifon i Skriftet om fortrinligen dydige Mennesker; Med Chaldæerne og Magerne havde han ogsaa Omgang; I <placeName>Kreta</placeName> gik han siden med <persName key="Epimenides">Epimenid</persName> ned i den Idæiske Hule; Endog i Ægypten i de inderste Helligdomme, og fik i Gudelæren Kundskab om det, der ej siges menige Mand. Derefter vendte han tilbage til Samos, men da han fandt sit Fædreneland undertrykt af Tyrannen Polykrat, forføjede han sig til <placeName>Kroton</placeName> i <placeName>Italien</placeName>; Der gav han de græske Beboere Love, og var, med sine Discipler, henved 300 i Tallet, i stor Anseelse.«
        <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger,</hi> overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 365.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-496" n="86,31">
      <label><hi rendition="#bol">Homer</hi></label>
      <p>den gr. digter <persName key="Homer">Homer</persName> (o. 750 f.Kr.) som forfatter af heltedigtene <hi rendition="#ita">Iliaden</hi> og <hi rendition="#ita">Odysseen</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-494" n="86,30"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-497" n="87,2">
      <label><hi rendition="#bol">en anden Lap Papiir</hi></label>
      <p>henviser til <ref target="../P30/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">Papir 38</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 86.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-498" n="87,3">
      <label><hi rendition="#bol">en Gaade ... cfr fE: Erzählungen und Märchen ... 2<hi rendition="#sup">ter</hi> B. p. 167 o: f:</hi></label>
      <p>jf. den østerlandske fortælling »Geschichte des Prinzen <hi rendition="#ita"><persName key="Kalaf">Kalaf</persName></hi> und der Prinzessin <hi rendition="#ita"><persName key="Turandot">Turandokt</persName></hi>« i <hi rendition="#ita">Erzählungen und Mährchen</hi> bd. 1-2, udg. af <persName key="Hagen, Friedrich Heinrich von der">Fr. v. der Hagen</persName>, <placeName>Prenzlau</placeName> 1825-26; bd. 2, s. 90-221; s. 167-174, hvor der fortælles om de tre gåder, som den kinesiske prinsesse Turandokt stiller prins Kalaf, der skriftligt har anmodet om hendes hånd. Kan han løse gåderne, har han vundet hende, kan han ikke, er han dømt til døden. Prinsessens første gåde har følgende ordlyd, s. 167: »<hi rendition="#ita">welches Geschöpf ist in allen Landen zu Hause, aller Welt Freund, und könnte nimmer seinesgleichen dulden</hi>.« Prinsens rigtige svar lyder: »es ist die <hi rendition="#ita">Sonne.</hi>« Prinsen svarer også rigtigt på de to andre gåder; men selv om han således har vundet den smukke prinsesse, vælger han at stille hende et spørgsmål på den betingelse, at hun kan unddrage sig ægteskab med ham, hvis hun kan besvare spørgsmålet, hvorimod hun er forpligtet til at gifte sig med ham, hvis hun ikke kan svare på det. Hans spørgsmål lyder, s. 174: »<hi rendition="#ita">wie heißt der Prinz, welcher, nachdem er tausend Mühseligkeiten erduldet, und sein Brot gebettelt hat, sich in diesem Augenblick auf dem Gipfel des Ruhmes und der Freude befindet?</hi>« Efter et rænkespil, som prinsen modstår, og efter prinsessens gråd over at skulle giftes, viser det sig, at hun mod al forventning kan svare på spørgsmålet, men det viser sig efterhånden også, at hun er blevet lige så forelsket i prinsen, som han i hende. Og de bliver lykkeligt gift. –
        <hi rendition="#bol">F. H. v. der Hagen:</hi> <persName key="Hagen, Friedrich Heinrich von der" n="*">Friedrich Heinrich von der Hagen</persName> (1780-1856), ty. filolog; fra 1810 ekstraordinær prof. i <placeName>Berlin</placeName>, fra 1811 ekstraordinær og fra 1818 ordinær prof. i <placeName>Breslau</placeName>, og fra 1824 til sin død ekstraordinær prof. i Berlin.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-500" n="87,10">
      <label>de <hi rendition="#ita">(...)</hi> <hi rendition="#bol">kunne</hi></label>
      <p>kan.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-501" n="87,11">
      <label><hi rendition="#bol">tager dem selv i Nakken ligesom Münchausen</hi></label>
      <p>sigter til den ty. baron og officer <persName key="Münchhausen, Karl Friedrich Hieronymus von" n="*">Karl Friedrich Hieronymus von Münchhausen</persName> (1720-97), der blev berømt for de overdrevne og fantastiske, men gemytlige historier, han digtede om sine egne bedrifter. Efter at han i 1781 havde udgivet nogle af historierne, blev de i 1785 oversat til eng. og i 1787 oversat tilbage til ty. af digteren <persName key="Bürger, Gottfried August">G.A. Bürger</persName>. Samlingen, der siden blev udvidet, blev oversat til da. i <hi rendition="#ita">Baron von Münchhausens vidunderlige Reiser, Feldttog og Hændelser, fortalte af ham selv,</hi> udg. af <persName key="Hanson, A.C.">A.C. Hanson</persName>, <placeName>Roskilde</placeName> 1834. Den anekdote, SK refererer til, fortælles i den da. udg., s. 27, og handler om, hvordan Münchhausen engang havnede i det morads, han til hest ville springe over; og da moradset nåede ham til halsen, ville både han og hesten være omkommet, hvis ikke han havde fået det indfald at trække sig selv op ved hårtoppen, mens han holdt hesten fast med knæene.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-521" n="87,14">
      <label><hi rendition="#bol">Fichte anviser Jacobi, Fries og Eschenmayer ... de reflecterende Philosopher</hi></label>
      <p>sigter til kap. »II. Die subjektive Richtung: (die reflektirende Philosophie)«, § 44-57, i »Erster kritischer Theil« i I.H. Fichte <hi rendition="#ita">Über Gegensatz, Wendepunkt und Ziel heutiger Philosophie,</hi>
        <placeName>Heidelberg</placeName> 1832, s. 165-202. I den upaginerede »Wissenschaftliche Uebersicht« beskrives indholdet af kap. II således: »Ihr allgemeines Verhältniß zu den beiden vorhergehenden Standpunkten (§. 44.) Erste Idee einer wissenschaftlichen <hi rendition="#ita">Gesammtvermittlung</hi> derselben: Dialektik und Selbstzerstörung des Princips der Reflexion (§. 45. 47.) Mögliche Formen der Subjektivitätsphilosophie: <hi rendition="#ita"><persName key="Kant, Immanuel">Kant</persName>,</hi> ergänzt durch <hi rendition="#ita"><persName key="Jacobi, Friedrich Heinrich">Jacobi</persName>;</hi> aber äußerlich nicht ganz aufgehobener Zwiespalt (§. 48-49.) Versuchte Vermittlung beider durch <hi rendition="#ita">Fries:</hi> Kritik seiner Philosophie (§. 50-54.) Der darin zurückbleibende Widerspruch durch Fr. <hi rendition="#ita">Bouterweck</hi> zum Bewußtsein gebracht; dessen ältere Apodiktik und spätere Umgestaltung seiner Lehre (in der 'Religion der Vernunft:' §. 55.) – Alternative zwischen absolutem Zweifel, Abläugnung aller objektiven Wahrheit <hi rendition="#ita">(...)</hi> oder absolutem Glauben, als letztes Resultat auf diesem Standpunkte (§. 56.) Verbindung des letztern mit Mystik und den Elementen des positiven Christenthums in <hi rendition="#ita">Eschenmayer.</hi> (§. 57.)«
        – <hi rendition="#bol">Fichte:</hi> <persName key="Fichte, Immanuel Hermann" n="*">Immanuel Hermann Fichte</persName> (1796-1879), ty. filosof, søn af <persName key="Fichte, Johann Gottlieb">J.G. Fichte</persName>, derfor oftest omtalt som 'den yngre Fichte'; fra 1836 ekstraordinær og fra 1840 ordinær prof. i filosofi i <placeName>Bonn</placeName>. –
        <hi rendition="#bol">Fries:</hi> <persName key="Fries, Jakob Friedrich" n="*">Jakob Friedrich Fries</persName> (1773-1843), ty. filosof; fra 1806 prof. i filosofi og matematik i Heidelberg, fra 1816-17 prof. i filosofi og matematik i <placeName>Jena</placeName>, fra 1824 prof. i fysik i Jena, fra 1825 tillige i filosofi. –
        <hi rendition="#bol">Eschenmayer:</hi> <persName key="Eschenmayer, Adam Karl August" n="*">Adam Karl August Eschenmayer</persName> (1768-1852), ty. læge og filosof; fra 1811 ekstraordinær og fra 1818 ordinær prof. i medicin og filosofi i <placeName>Tübingen</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-522" n="87,18">
      <label><hi rendition="#bol">den Kantiske</hi></label>
      <p>sigter til den erkendelsesteori, der blev udviklet af den ty. filosof <persName key="Kant, Immanuel" n="*">Immanuel Kant</persName> (1724-1804); 1755-69 privatdocent, fra 1770 prof. ved universitetet i <placeName>Königsberg</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-523" n="87,20">
      <label><hi rendition="#bol">de construerende</hi></label>
      <p>sigter til kap. »I. <hi rendition="#ita">Die objektive Richtung:</hi> a) die <hi rendition="#ita">konstruirende</hi> und <hi rendition="#ita">dialektische</hi>«, § 6-35, i <persName key="Fichte, Immanuel Hermann">I.H. Fichte</persName>
        <hi rendition="#ita">Über Gegensatz, Wendepunkt und Ziel heutiger Philosophie,</hi> s. 28-129, hvor Fichte først og fremmest placerer filosofferne <persName key="Spinoza, Baruch de">Baruch Spinoza</persName>, <persName key="Fichte, Johann Gottlieb">J.G. Fichte</persName>, <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">F.W.J. Schelling</persName> og <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-524" n="87,22">
      <label><hi rendition="#bol">Hvorfor strænge Χstne ... Smaating (Mad og Drikke</hi></label>
      <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../AA/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">AA:28</ref>, fra midten af 1837, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 46, hvor det samme emne udfoldes.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-502" n="88,1">
      <label><hi rendition="#bol">Formaale</hi></label>
      <p>gl. flertalsform af formål.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-503" n="88,1">
      <label><hi rendition="#bol">Chiliasme</hi></label>
      <p>læren og forventningen om et forestående Kristi tusindårsrige på jorden med støtte i <rs type="bible">Åb 20,1-6</rs> og <rs type="bible">1 Kor 15,20-28</rs>. Forestillinger om et sådant tusindårsrige som en ideal blomstringstid, fx med en karismatisk leder (en messias, en profet) og med omvæltninger af de bestående forhold, har været kendt i apokalyptiske bevægelser i både ældre og nyere tid.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2961" n="88,5">
      <label><hi rendition="#bol">det Dialectiske (Romantiske)</hi></label>
      <p>sml. <ref target="../P95/txt.xml#n172" type="journalsAndPapers" n="172">Papir 172</ref>, dateret 19. aug. 1836, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 143.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-504" n="88,6">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>givetvis, helt sikkert.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-505" n="88,9">
      <label><hi rendition="#bol">Stat (fE som den var hos Grækerne</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til den forståelse af staten (polis), som fremsættes i 1. bog, kap. 2, i <hi rendition="#ita">Politiken</hi> af den gr. filosof <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> (384-322 f.Kr.). Efter at have beskrevet statens opståen begrunder Aristoteles sin teori om samfundet som noget naturligt for mennesket på følgende måde: Staten opstår af primitive, naturlige forbindelser, fordi mennesket ikke uden den vil være i stand til at klare sig (1252b - 1253a). Mennesket er fra naturens hånd et politisk dyr, og naturen, som ikke gør noget forgæves, har udstyret det med evnen til at diskutere moralske begreber, der er kernen i husholdningen og samfundet (1253a 1-18). Staten (polis) går naturligt forud for individet, fordi individer ikke kan realisere deres naturlige anlæg uden for staten, hævder han, da de netop ikke er i stand til at klare sig selv (1253a 18-29). Det er i denne sammenhæng, Aristoteles fremsætter det kendte udsagn, at den, der ikke kan leve i fællesskab med andre, ikke kan indgå i staten og derfor må være enten et dyr el. en gud. Jf. <hi rendition="#ita">Aristoteles graece,</hi> udg. af <persName key="Bekker, Immanuel">I. Bekker</persName>, bd. 1-2, <placeName>Berlin</placeName> 1831, ktl. 1074-1075; bd. 2, s. 1252f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-506" n="88,9">
      <label><hi rendition="#bol">Kirke i ældre katholsk Betydning</hi></label>
      <p>sml. artiklen »Katholisch / Katholische Kirche« i <persName key="Fuhrmann, Wilhelm David">W.D. Fuhrmann</persName>
        <hi rendition="#ita">Handwörterbuch der christlichen Religions- und Kirchengeschichte</hi> bd. 1-3, <placeName>Halle</placeName> 1826-29, ktl. 75-77; bd. 2, 1828, s. 536f.: »<hi rendition="#ita">Der Ursprung von der Idee und Lehre des Katholicismus,</hi> d. i. der allein wahren, allgemeinen und herrschenden Kirche, ist im zweiten Jahrhundert zu suchen <hi rendition="#ita">(...).</hi> Diese Einheit der Kirche that sich damals in den Synoden kund, durch welche sich die Begriffe: <hi rendition="#ita">Clerus</hi> und <hi rendition="#ita">Laien,</hi> bildeten. Auf dem Wege eines Vereins mehrerer Gemeinden, oder vielmehr Lehrer, entwickelte sich die eigenthümliche Gesellschaftsform, welche wegen ihrer Ausgedehntheit die <hi rendition="#ita">katholische Kirche</hi> hieß, <hi rendition="#ita">(...)</hi> die später ihren Mittelpunkt in der Person des <hi rendition="#ita">römischen Papstes</hi> fand, <hi rendition="#ita">Einen Lehrbegriff</hi> und <hi rendition="#ita">Einen Ritus</hi> hatte. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Je eifriger die vielen Häretiker verdammt, verfolgt und ausgerottet wurden, und je mehr späterhin die römischen Bischöfe ihre hierarchischen Grundsätze entfalteten, um so mehr wurde das Wort: <hi rendition="#ita">allgemeine Kirche,</hi> (katholisch,) mit dem Worte: <hi rendition="#ita">rechtgläubige</hi> und <hi rendition="#ita">herrschende Kirche,</hi> und mit dem Ausdrucke: <hi rendition="#ita">alleinseligmachende Kirche,</hi> synonym. Jedem Andersdenkenden und Glaubenden wurde die Seligkeit abgesprochen. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Der Versuch, Glaubensmeinungen und Gebräuche aus einer ununterbrochenen und unverfälschten <hi rendition="#ita">Ueberlieferung,</hi> so wie aus der päpstlichen <hi rendition="#ita">Unfehlbarkeit</hi> (Infallibilität) abzuleiten, trug auch viel zur Glaubensallgemenheit und Einheit bei. – So entstanden diejenigen <hi rendition="#ita">Glaubensartikel,</hi> welche den <hi rendition="#ita">Katholicismus</hi> bezeichnen: Die apostolisch-römische Kirche ist die Mutter und das Haupt aller Kirchen; der Papst ist nicht bloß
        <persName key="Peter">Petri</persName>, sondern auch Christi Stellvertreter und Nachfolger, dem man – weil er unfehlbar ist – gehorchen muß«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-507" n="88,14">
      <label><hi rendition="#bol">begynder ogsaa Begrebet Kirke ... en fast objectiv Tro</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>s kirketeori el. 'kirkelige anskuelse', se <ref target="../P48/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">Papir 69</ref>, dateret den 28. maj 1835, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 101-105, med kommentarer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-509" n="88,15">
      <label><hi rendition="#bol">Tilbøiligheden til at constituere Selskaber</hi></label>
      <p>sml. <ref target="../P95/txt.xml#n223-1" type="journalsAndPapers" n="223:1">Papir 223:1</ref>, fra eftersommeren 1836, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 163, med kommentarer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-510" n="88,20">
      <label><hi rendition="#bol">Petrefact</hi></label>
      <p>forstening.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-511" n="88,20">
      <label><hi rendition="#bol">Crystallisations-former</hi></label>
      <p>se fx § 20 i <persName key="Ørsted, Hans Christian">H.C. Ørsted</persName>
        <hi rendition="#ita">Videnskaben om Naturens almindelige Love</hi> bd. 1, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1809, s. 33f: »Hvert Stof stræber efter en bestemt Figur, og denne kaldes dets <hi rendition="#ita">Chrystallisation</hi>. Vel erkjendes ikke denne Form i ethvert Legeme; men i Naturen finde vi dog, at ethvert Stof antager den. Selv i den organiske Natur finder en saadan Crystallisation, skjøndt af en høiere Art, Sted.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-512" n="88,21">
      <label><hi rendition="#bol">Kreds</hi></label>
      <p>linje, der danner en cirkel el. en figur af lignende form.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-513" n="88,21">
      <label><hi rendition="#bol">Chineserne, hos hvem Alt er Petrefact</hi></label>
      <p>En kilde er ikke identificeret. Se dog den anden forelæsning (»Om det chinesiske Sprog og Chinesernes Tegnskrift«) i <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName> <hi rendition="#ita">Tolv Forelæsninger ved <placeName key="København">Kiøbenhavn</placeName>s Universitet over den videnskabelige Culturs og Literaturens Historie i den gamle Verden, særdeles i <placeName>Orienten</placeName>,</hi> Kbh. 1831, s. 28-56; s. 42, hvor det siges, at det kinesiske sprog i dets »ældre, høitideligere – efter chinesisk Tænkemaade <hi rendition="#ita">classiske</hi> Skikkelse« kun tales »ved enkelte, umodificerede, stive og ligesom forstenede Begreber«. Og s. 49, hvor det siges, at <placeName>Kina</placeName> er »det eneste Land i <placeName>Asien</placeName>, der har bevaret sin ældgamle eiendommelige borgerlige Forfatning, hvis Grundprincip er <hi rendition="#ita">uforanderlig Vedbliven i det fra Forfædrene giennem Aartusinder Overleverede</hi>«. Se endvidere den tredje forelæsning (»Om Chinesernes Civilisation og Cultur«), s. 59-80; s. 79, hvor Molbech siger, at i Kina findes »de ældste Levninger af et endnu existerende Folks Stats- og Selskabsliv, borgerlige Love og Indretninger, Politik og Regieringssystem, hvis Alder naar op i den forhistoriske Tid«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3053" n="88,22">
      <label><hi rendition="#bol">antage Jorden ... deres Rige den inderste Fiirkant</hi></label>
      <p>En kilde er ikke identificeret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-514" n="88,26">
      <label><hi rendition="#bol">en Crystallisation under Cirklens Form</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-511" n="88,20"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-515" n="89,6">
      <label><hi rendition="#bol">apparente Polhøide</hi></label>
      <p>tilsyneladende standpunkt, udviklingstrin.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-516" n="89,9">
      <label><hi rendition="#bol">Luftsyn</hi></label>
      <p>luftspejlinger, fatamorganaer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-517" n="89,11">
      <label><hi rendition="#bol">Guldkorset</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Guldkorset. Lystspil i to Acter efter det Franske</hi> ved <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (nr. 79 i <hi rendition="#ita">Det kongelige Theaters Repertoire</hi>), <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1836. Fra premieren den 4. marts 1836 og frem til begyndelsen af feb. 1837 blev lystspillet opført i alt 14 gange på
        <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-518" n="89,11">
      <label><hi rendition="#bol">Guddrun</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Gudrun">dronning Gudrun</persName>, en af de kvindelige hovedpersoner i »Volsunga-Saga eller Historien om <persName key="Sigurd Fafnersbane">Sigurd Fafnersbane</persName>« i <hi rendition="#ita">Nordiske Kæmpe-Historier efter islandske Haandskrifter,</hi> overs. af <persName key="Rafn, Carl Christian">C.C. Rafn</persName>, bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1821-26, ktl. 1993-1995 (forkortet <hi rendition="#ita">Nordiske Kæmpe-Historier</hi>); bd. 1, B [med særskilt titelblad og paginering], 1822. Gudrun blev gift med Sigurd Fafnersbane, se kap. 33-35 og kap. 37-38, s. 83-90 og s. 96-108; efter at han var blevet dræbt, blev hun gift med kong Atle, se kap. 41, s. 117-121; efter at han var blevet dræbt, bliver hun gift med kong Jonakur, se kap. 48, s. 142; da hendes datter Svanhild var blevet dræbt, opildnede hun sine sønner til at hævne drabet, hvilket endte med, at sønnerne blev stenet ihjel, se kap. 50-51, s. 145-148.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-519" n="89,12">
      <label><hi rendition="#bol">Løgne i Fortællingerne</hi></label>
      <p>sml. den første del af journaloptegnelsen <ref target="../AA/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">AA:26</ref>, fra midten af 1837, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 44f., hvor samme emne udfoldes med flere eksempler fra »Hervørs og Kong <persName key="Hejdrek">Hejdrek</persName>s Saga« i <hi rendition="#ita">Nordiske Kæmpe-Historier</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-518" n="89,11"/>), overs. af <persName key="Rafn, Carl Christian">C.C. Rafn</persName>, bd. 3, <hi rendition="#ita">Nordiske Kæmpe-Historier eller mythiske og romantiske Sagaer efter islandske Haandskrifter,</hi> C [med særskilt titelblad og paginering]; se også kommentarerne hertil</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-520" n="89,13">
      <label><hi rendition="#bol">paa samme Tid man roser dem for Heltemod ... Vaaben som sikkre dem</hi></label>
      <p>sml. anden del af journaloptegnelsen <ref target="../AA/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">AA:26</ref>, fra midten af 1837, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 45, hvor samme emne i <hi rendition="#ita">Nordiske Kæmpe-Historier</hi> fyldigere udfoldes; se også kommentarerne dertil.</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
