<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB6</title>
     
     <title type="short">NB6</title>
     
  <author>
   <name>Peter Tudvad</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K21</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb6/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130131">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb6/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-2" n="11,1">
   <label><hi rendition="#bol">S T</hi></label>
   <p>Salvo Titulo, lat. 'med forbehold for titlen' (enten fordi afsenderen pga. sit forhold til adressaten ikke behøvede at anføre denne korrekt, eller fordi han ikke kendte den korrekte titel, der fulgte af rangforordningen (<ptr type="commentary" target="#nb6-46" n="16,22"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-3" n="11,2">
   <label><hi rendition="#bol">Hr Magister Kjerkegaard</hi></label>
   <p>SK tog den 29. sept. 1841 den filosofiske magistergrad med afhandlingen <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-4" n="11,3">
   <label><hi rendition="#bol">Torsdag</hi></label>
   <p>formentlig den 3., 10. el. 17. aug. 1848.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-5" n="11,9">
   <label><hi rendition="#bol">R. Nielsen</hi></label>
   <p><persName key="Nielsen, Rasmus" n="*">Rasmus Nielsen</persName> (1809-84), cand.theol. 1837 og lic.theol. 1840, i vintersemesteret 1840-41 privatdocent på
    <placeName>Københavns Universitet</placeName>, fra 1841 ekstraordinær prof. i moralfilosofi sammesteds; docerede især den spekulative filosofi, men kom midt i 1840'erne under indflydelse af SK, med hvem han i 1848 sluttede venskab. Sommeren 1848 tilbragte Nielsen i <placeName>Tårbæk</placeName> i <placeName>Nordsjælland</placeName>, hvor han o. 1. aug. modtog en indbydelse fra SK, som – if. et lidt senere brev fra SK – udtrykte håbet om, »at De, naar De kom til Kjøbenhavn vilde besøge mig«, <ref target="../b276/txt.xml#n280" type="lettersAndDedications" n="ba:183" rend="Brev 280"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 199, lin. 30</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-7" n="13,5">
   <label><hi rendition="#bol">betragtende</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-10" n="13,13"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-8" n="13,6">
   <label><hi rendition="#bol">tilgavns</hi></label>
   <p>fuldt ud, ordentligt; således, at hensigten opnås.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-9" n="13,6">
   <label><hi rendition="#bol">at flye til</hi></label>
   <p>at tage sin tilflugt til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-10" n="13,13">
   <label><hi rendition="#bol">at ville betragte og betragte, opløftes ved det Høieste – i Betragtning</hi></label>
   <p>formentlig en allusion til <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>), der hyppigt i sine prædikener benyttede 'betragtning' som udtryk for personlig andagt, jf. fx hans prædiken på 1. søndag i advent, »Andagtstimernes Bestemmelse og Værd«, hvor han taler om »at søge Ro til stille Betragtning af det Hellige og Evige« og om, »hvad Andagtens Timer kunne virke til at fremkalde klarere, høiere, bedre Tanker, til at fylde og at hellige Hiertet«, <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</hi>, 3. oplag, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837 [1823], ktl. 229-230 og 2191; bd. 1, s. 4.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-12" n="13,20">
   <label><hi rendition="#bol">give <hi rendition="#ita">(...)</hi> en god Dag</hi></label>
   <p>fast udtryk: være ligeglad med, blæse et stykke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-13" n="13,22">
   <label><hi rendition="#bol">jeg begyndte min Forfatter-Virksomhed ... en lille Usandhed</hi></label>
   <p>SK havde allerede i 1838 udgivet <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer</hi> og i 1841 <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi>, men her sigtes til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>, som SK udgav under pseudonymet <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> den 20. feb. 1843. <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> blev i anmeldelserne priset for forfatterens åndrighed, lærdom og stilistiske færdighed (jf. fx <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>
    »Litterær Vintersæd« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi>, nr. 24, 1. marts 1843, bd. 2, s. 290). Forinden havde SK den 11. okt. 1841 brudt forlovelsen med <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>, hvorfor han angiveligt blev anset for en skurk og bedrager. Denne opfattelse søgte han ifølge eget udsagn at støtte, ligesom han ved ofte at lade sig se på konditorier og i teateret ville give indtryk af at være en dagdriver og alt andet end en flittig forfatter (jf. fx <hi rendition="#ita">Pap</hi>. X 5 A 153).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-14" n="13,28">
   <label><hi rendition="#bol">i Frygt og Bæven arbeider for min Saligheds Sag</hi></label>
   <p>allusion til <persName key="Paulus">Paulus</persName>' ord, <rs type="bible">Fil 2,12</rs>: »Derfor, mine Elskelige, ligesom I altid have været lydige, saaledes ikke alene som ved min Nærværelse, men nu meget mere i min Fraværelse, arbeider paa Eders egen Saliggiørelse med Frygt og Bæven« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-15" n="13,30">
   <label><hi rendition="#bol">her stak Spionen</hi></label>
   <p>formentlig i betydningen: her var hemmeligheden, vanskeligheden. Sml. talemåderne 'her stikker knuden (vanskeligheden)' og 'her stikker hemmeligheden'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-16" n="13,31">
   <label><hi rendition="#bol">saa mange Aar efter som det hedder bliver en Hellig</hi></label>
   <p>nemlig ved efter udgivelsen af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> og <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> i hhv. feb. og marts 1846 udelukkende at have udgivet religiøse skrifter (<ptr type="commentary" target="#nb6-108" n="21,18"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-17" n="13,33">
   <label><hi rendition="#bol">en Poeniterende</hi></label>
   <p>en, der angrer el. gør bod.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-18" n="14,6">
   <label><hi rendition="#bol">Raahed, Pøbelagtighed</hi></label>
   <p>sigter til det satiriske ugeskrift <hi rendition="#ita">Corsaren</hi>, grundlagt okt. 1840 af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName>, som indtil okt. 1846 var det republikanske blads egentlige redaktør (<ptr type="commentary" target="#nb6-234" n="39,27"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-19" n="14,6">
   <label><hi rendition="#bol">Vittighed</hi></label>
   <p>åndrighed, livlighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-21" n="14,14">
   <label><hi rendition="#bol">Naar et Land ... gjøre Drengestreger</hi></label>
   <p>sigter til <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> tidl. redaktør <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-18" n="14,6"/> og <ptr type="commentary" target="#nb6-234" n="39,27"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-24" n="14,21">
   <label><hi rendition="#bol">Det ene Øieblik ... en Slags gale Meyer</hi></label>
   <p>Før <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> angreb på SK i jan. 1846 havde bladet flere gange udtrykt sin beundring for hans forfatterskab, jf. anmeldelsen af <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> i nr. 51, 22. okt. 1841, sp. 7-8, anmeldelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i nr. 129, 10. marts 1843, sp. 1, og især fremhævelsen af den pseudonyme forfatter af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> på bekostning af den liberale oppositionsleder <persName key="Lehmann, Orla">Orla Lehmann</persName> i nr. 269, 14. nov. 1845, sp. 14: »da Lehmann vil døe og blive glemt, men <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> aldrig døer«. –
    <hi rendition="#bol">gale Meyer:</hi> formentlig forlæggeren, redaktøren og journalisten <persName key="Meyer, Edvard" n="*">Edvard Meyer</persName> (1813-80), som siden jan. 1845 havde haft stor succes med udgivelsen af dagbladet <hi rendition="#ita">Flyveposten</hi>, men samtidig blev spottet for sin selvtilfredshed, naivitet og sproglige uformåenhed. Under <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> angreb på SK i 1846 blev han ikke sammenlignet med 'gale <persName key="Meyer, Adolph">Meyer</persName>', men i skikkelse af sin pseudonym <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName> identificeret med 'gale <persName key="Nathanson, Mendel Levin">Nathanson</persName>', en hestehandler, som havde været indlagt på den kommunale sindssygeanstalt <placeName>Bidstrupgård</placeName> og efterfølgende åbenbaret sit vanvid i bladet <hi rendition="#ita">Corvetten Politivennen</hi>, jf. <hi rendition="#ita">Corsaren</hi>, nr. 278, den 16. jan. 1846, især sp. 14, hvor Taciturnus selv placeres på Bidstrupgård; jf. også
    <hi rendition="#ita">Corsaren</hi>, nr. 280, den 30. jan., sp. 9-11, og nr. 285, den 6. marts, sp. 8.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-25" n="14,23">
   <label><hi rendition="#bol">disse lumpne par hundrede Tusinde Msk</hi></label>
   <p>sigter til indbyggerne i <placeName>København</placeName>, der ved folketællingen 1. feb. 1845 talte 126.787.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-26" n="14,28">
   <label><hi rendition="#bol">Foragtelighed dominerer den offentlige Mening</hi></label>
   <p>sigter til <hi rendition="#ita">Corsaren</hi>, som SK hyppigt, bl.a. i <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> (<placeName key="København">Kbh</placeName>. 1846), omtaler som »den literaire Foragtelighed« (<ref target="../LA/txt.xml#ss91" type="publishedWritings" n="sv2:8" rend="LA, 91"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 8, 102</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-27" n="14,30">
   <label><hi rendition="#bol">et vist Point</hi></label>
   <p>det afgørende punkt, pointen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-30" n="14,34">
   <label><hi rendition="#bol">»Foragteligheden« har Fritegn til Passagen</hi></label>
   <p>SK sigter formentlig til passagen fra <placeName>Østergade</placeName> til den berygtede <placeName key="Pedermadsensgang">Peder Madsens Gang</placeName>, hvor politiet i 1849-60 førte tilsyn med seks bordeller – det største registrerede antal i nogen københavnsk gade overhovedet (jf. »Fortegnelse over de Steder i St: Annæ Vester, Kiøbmager, <placeName>Rosenborg</placeName>, Klædebo, Nørre og Frimands Qvarterer, hvor der holdes offentlige Fruentimmer, af hvem og hvormange paa hvert Sted« i <placeName>København</placeName>s Politis protokol over indskrevne offentlige fruentimmere 1849-60, <placeName>Landsarkivet</placeName> for <placeName>Sjælland</placeName>). De københavnske skøger var imidlertid ikke udstyret med noget egentligt fritegn, men alene med et kort, hvorpå deres reglementerede visitationsdage hos politilægen var anført (jf. <persName key="Melchior, Nathan Gerson">N.G. Melchior</persName> og <persName key="Selmer, Harald">H. Selmer</persName>
    »Medicinalforholdene. Lovgivningens og Sundhedspolitiets Forhold til Prostitutionen i Kjøbenhavn« i <hi rendition="#ita">Bibliothek for Læger</hi> 3. række, bd. 7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1850, s. 192).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-32" n="15,7">
   <label><hi rendition="#bol">Kiøbstad</hi></label>
   <p>by i provinsen, i modsætning til en hoved- og residensstad.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-34" n="15,11">
   <label><hi rendition="#bol">hiin mythiske Christus det var fra Barndommens Tid</hi></label>
   <p>sigter formentlig til de mytiske fortællinger for børn om Jesu barndom og liv, jf. fx <hi rendition="#ita">Vor Herres og Frelseres Jesu Christi Barndoms Bog, tillige med en liden Beskrivelse om Joachim og Anna af hvad Slægt de ere fødde, item om deres Daatter Jomfru Maria, hendes Barndom og Levnet</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. u. år, ktl. 1471.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-36" n="15,13">
   <label><hi rendition="#bol">Først kommer den historiske Χstus. Derpaa langt om længe den mythiske</hi></label>
   <p>jf. fx <persName key="Schaller, Julius">J. Schaller</persName>
    <hi rendition="#ita">Der historische Christus und die Philosophie. Kritik der Grundidee des Werks das Leben Jesu von Dr. D. F. Strauss</hi>, <placeName>Leipzig</placeName>, 1838, ktl. 759, s. 17, lin. 9-15, som SK selv gengiver således i en excerpt fra 1838, journalen <ref target="../KK/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">KK:2</ref>: »Den mythiske Opfattelse forkaster nærmest den hellige Histories Fakta som disse enkelte umiddelbart skete, og vil have dem ansete for de religieuse Ideers sandselige Indklædning. Den hellige Histories <hi rendition="#ita">historiske Uvirkelighed</hi> er da det første, som den mythiske Anskuelse har at bevise, og den har derfor den <hi rendition="#ita">historiske Kritik</hi> til sit nødvendige Udgangspunkt.«
    <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 319,40. –
    <hi rendition="#bol">den historiske Χstus:</hi> Med oplysningstiden i det 18. årh. blev teologiens arbejde med de bibelske tekster mødt med kravet fra den almene historieforskning om også i bibelforskningen at anvende en historisk-kritisk metode, dvs. kritisk at søge i teksterne efter historiske årsager og sikre kildeudsagn og bevise de enkelte skrifters ægthed; således søgte man også den historiske Jesus.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-37" n="15,21">
   <label><hi rendition="#bol">insultere</hi></label>
   <p>forhåne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-40" n="15,27">
   <label><hi rendition="#bol">stadses med mig</hi></label>
   <p>gøres stads af mig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-41" n="16,3">
   <label><hi rendition="#bol">gaaer I nu hen og lider det Samme</hi></label>
   <p>sml. Jesu ord til <persName key="Peter">Simon Peter</persName>, <rs type="bible">Joh 21,18-19</rs>: »'Sandelig, sandelig siger jeg dig: Da du var ung, bandt du selv op om dig og gik, hvorhen du ville; men når du bliver gammel, skal du strække dine arme ud, og en anden skal binde op om dig og føre dig hen, hvor du ikke vil.' Med de ord betegnede han den død, Peter skulle herliggøre Gud med. Og da han havde sagt det, sagde han til ham: 'Følg mig!'«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-42" n="16,6">
   <label><hi rendition="#bol">Reduplikation</hi>en</label>
   <p>egl. 'gen-fordobling'; gentagelse, fordoblelse; af SK ofte benyttet om refleksionsforhold, hvor noget abstrakt gentages (virkeliggøres) i konkret praksis el. eksistens.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-44" n="16,11">
   <label><hi rendition="#bol">en Mand i Silke ... at Sandheden maa lide Forfølgelse</hi></label>
   <p>måske citat fra <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) prædiken på 2. påskedag 1848, trykt som »Burde det ikke Christum at lide dette, og at indgaae til sin Herlighed?« i <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aaret 1848</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1849, ktl. 232, s. 41-52: »Dog ere vi Alle kaldte til Christi Lidelsers Samfund, skulle lide med ham, at vi og kunne seire med ham, skulle dannes til at ligne ham i hans Død, at vi da og kunne opreises med ham«, s. 47. –
    <hi rendition="#bol">Silke med Ordener og Stjerner</hi>: Biskop Mynster blev i 1836 dekoreret med ordenen Storkors af Dannebrog; som gejstlig ridder af denne orden bar han et guldkors i et bånd om halsen og et storkors forsynet med sølvstråler, der dannede en stjerne, fæstnet på venstre bryst. Som biskop over <placeName>Sjælland</placeName>s stift måtte han bære ornat i fuld fløjel – modsat de øvrige biskopper, som bar ornat i silke med fløjelsforstykke, jf. forordning af 13. marts 1683, kap. 1, § 5.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-45" n="16,16">
   <label><hi rendition="#bol">»husk paa, Du veed ikke ... lide for Sandheden«</hi></label>
   <p>Hvis der er tale om et virkeligt og ikke blot et tænkt citat, har dette ikke ladet sig identificere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-46" n="16,22">
   <label><hi rendition="#bol">en Velærværdighed</hi></label>
   <p>en præst. – If. rangforordningen af 14. okt. 1746 (med ændringer ved bekendtgørelse af 12. aug. 1808) blev embedsmænd og titelindehavere placeret i ni rangklasser, som igen var opdelt i rangnumre. Rangforordningen blev årligt publiceret i <hi rendition="#ita">Kongelig Dansk Hof- og Stats-Calender</hi> og <hi rendition="#ita">Veiviser eller Anviisning til Kiøbenhavns, Christianshavns, Forstædernes og Frederiksbergs Beboere</hi>, hvori alle rangspersoner var anført med deres behørige tiltaleformularer (se også
    »Titulaturer til Rangspersoner i alfabetisk Orden« i <persName key="Bartholin, Christian">C. Bartholin</persName>
    <hi rendition="#ita">Almindelig Brev- og Formularbog</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1844, ktl. 933; bd. 1, s. 49-56). 'Velærværdighed' brugtes ved tiltale eller omtale af en præst eller anden gejstlig person, der var af lavere el. uden rang, mens gejstlige i 2.-6. rangklasse blev tiltalt som 'Højærværdighed'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-48" n="16,27">
   <label><hi rendition="#bol">Nei, Fatter, dette er ogsaa Comedie</hi></label>
   <p>pastiche på <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>, jf. fx <hi rendition="#ita">Barselstuen. Comoedie Udi Fem Acter</hi> (1724), 4. akt, 6. sc.: »Jeg kan min Troe ikke andet end lee af alt dette, det er jo ikke andet end en Comoedie.«
    <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1758 eller 1788 [1731-54], ktl. 1566-1567; bd. 2. Bindene er uden års- og sidetal.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-50" n="16,34">
   <label><hi rendition="#bol">Den, der nærmest skulde have forstaaet En</hi></label>
   <p>det vil formentlig sige <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-53" n="17,9">
   <label><hi rendition="#bol">Gradestokken</hi></label>
   <p>målestokken</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-54" n="17,13">
   <label><hi rendition="#bol">Anstødet</hi></label>
   <p>forhindringen, vanskeligheden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-55" n="17,21">
   <label><hi rendition="#bol">moderne Form af en Dommer</hi></label>
   <p>dvs. moderne i forhold til de 'dommere', der if. Dommerbogen i GT blev sendt af Gud til at lede og frelse <placeName>Israel</placeName> fra afgudsdyrkelse og fjender. Dommertiden dækkede perioden fra <persName key="Josva">Josva</persName> til <persName key="Samuel">Samuel</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-56" n="17,23">
   <label><hi rendition="#bol">i Artiklen »aabenbare Skriftemaal« ... begge vare nævnte der</hi></label>
   <p>I avisartiklen »Aabenbart Skriftemaal« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, nr. 904, 12. juni 1842, sp. 7245-7252 (<ref target="../AaS/txt.xml#ss41" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="AaS, 41"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 433-442</ref>), hævdede SK, at han adskillige gange de sidste fire måneder fejlagtigt var blevet udlagt som forfatter af en række anonyme artikler og flyveblade; »jeg beder derfor de gode Mennesker, som interessere sig for mig, aldrig at ansee mig for Forfatter af Noget, hvorpaa mit Navn ei staaer«, sp. 7246f. (<ref target="../AaS/txt.xml#ss43" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="AaS, 43"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 435</ref>). –
    <hi rendition="#bol">Enten – Eller:</hi>
    <hi rendition="#ita">Enten – Eller. Et Livs-Fragment udgivet af Victor Eremita</hi> udkom den 20. feb. 1843; manuskriptet var færdigt o. sept. 1842, jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss57" type="textCriticalAccount" n="57">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 57. –
    <hi rendition="#bol">Heiberg:</hi> <persName key="Heiberg, Johan Ludvig" n="*">Johan Ludvig Heiberg</persName> (1791-1860), da. digter, tidsskriftudgiver, litteratur- og teaterkritiker og (fra 1824) erklæret hegeliansk filosof; i 1829 udnævnt til titulær professor, var 1830-36 docent i logik, æstetik og da. litteratur ved den nyoprettede, kongelige militære højskole; fra 1829 ansat som teaterdigter og fast oversætter ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kongelige Teater</placeName>, for hvilket han fra 1839 fungerede som censor; i 1831 gift med skuespillerinden <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Johanne Luise Pätges</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-104" n="21,11"/>), med hvem han gjorde sit hjem søgt af det dannede borgerskab. SK publicerede i 1835-36 sine første artikler i Heibergs toneangivende æstetiske tidsskrift <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblade</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-65" n="18,9"/>), hvorefter han i en periode synes at have haft sin gang hos Heibergs. Heiberg nævnes i »Aabenbart Skriftemaal«, hvor han ironisk modstilles <persName key="Carstensen, Georg Johan Bernhard">G.J.B. Carstensen</persName> (den senere grundlægger af <placeName>Tivoli</placeName>), kendt som udgiver af ugebladet <hi rendition="#ita">Figaro</hi>, der fra 3. april til 25. dec. 1842 blev suppleret med »Nye Intelligensblade«, som polemiserede mod Heiberg og dennes tidsskrift <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi>, der udkom fra 15. marts 1842 til 1. marts 1844: »Betydningsfuld er Tiden. Er man ei overbevist af hvad jeg her har anført; føler man ei den uhyre Intensitet, ethvert Individ har, endsige da Summen af dem, saa vil jeg anføre endnu et Træk. Carstensen er bleven betydningsfuld, ikke ved sin Frisure; thi dertil indrømme vi ham alle Hoved, men ved sit Hoved, Professor Heiberg er bleven ubetydelig«, sp. 7248f. (<ref target="../AaS/txt.xml#ss45" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="AaS, 45"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 438</ref>). –
    <hi rendition="#bol">Mynster:</hi> <persName key="Mynster, Jakob Peter" n="*">Jakob Peter Mynster</persName> (1775-1854), da. præst, forfatter og politiker; sognepræst i <placeName>Spjellerup</placeName> på
    <placeName>Sydsjælland</placeName> 1801-11, residerende kapellan ved <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1811-28, fra 1826 desuden hofprædikant; fra 1828 kgl. konfessionarius samt hof- og slotspræst ved <placeName>Christiansborg Slotskirke</placeName>, fra 1834 biskop over <placeName>Sjælland</placeName>s stift. Mynster nævnes i »Aabenbart Skriftemaal«, hvor SK netop har givet en sarkastisk skildring af tidens hang til at organisere sig i partiretninger: »Hvad Under da, at naar der, om ei daglig, saa dog een Gang om Maaneden, høres en prøvet, en alvorlig, bevæget, høiærværdig Stemme, at den ei paaagtes; thi det er kun en stor Mand, der taler, intet Parti, det er kun en enlig Røst, ingen Partistemme«, sp. 7248 (<ref target="../AaS/txt.xml#ss44" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="AaS, 44"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 437</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-57" n="17,32">
   <label><hi rendition="#bol">saa kom H. selv ... som han aldrig holdt</hi></label>
   <p>Heiberg omtalte <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i artiklen »Litterær Vintersæd« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi>, nr. 24, 1. marts 1843 (jf. ktl. U 56); bd. 2, s. 285-292; s. 288-292. Sidst i omtalen antyder Heiberg, at han vil læse bogen nøjere igennem for at danne sig en bestemt anskuelse af dens betydning og forelægge denne for læserne, s. 292. Dette gjorde han imidlertid ikke, og af SKs senere skrifter anmeldte han kun <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi>, nemlig i »Det astronomiske Aar« i <hi rendition="#ita">Urania. Aarbog for 1844</hi>, udg. af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. [1843], ktl. U 57, s. 97-102. –
    <hi rendition="#bol">item:</hi> lat. endvidere, ligeledes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-58" n="17,34">
   <label><hi rendition="#bol">Cotterie</hi>-Modstand</label>
   <p>klub, sluttet selskab; sammenspisthed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-59" n="17,36">
   <label><hi rendition="#bol">Pøbelagtigheden</hi></label>
   <p>dvs. <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-18" n="14,6"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-60" n="18,1">
   <label><hi rendition="#bol">Endelig slog jeg saa dog til paa Pøbelagtigheden – og H. lod mig i Stikken</hi></label>
   <p>sigter til SKs artikel i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> den 27. dec. 1845 (<ptr type="commentary" target="#nb6-251" n="40,39"/>), som gav anledning til, at SK blev genstand for <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> satire og pøbelens chikaner. –
    <hi rendition="#bol">H. lod mig i Stikken:</hi> <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> synes ikke at have udtalt sig offentligt om <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> i anledning af bladets angreb på SK i 1846 (hvorimod han gav bladet en drøj medfart i sit digt »Skuespilhuset i Kjöbenhavn« i <hi rendition="#ita">Danmark. Et malerisk Atlas</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842-43; bd. 1, s. 43f., s. 44f. og s. 48). – Se også SK's senere erindring med reference til <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> angreb på ham i 1846, i journalen NB17: »Privat har baade Heiberg og Ploug og Hage (den Gang Redakteur af Folkebladet) og Andre takket mig. Ja, det ligner ogsaa Noget for Chefen i Literaturen og Redakteurerne, der egentlig vare Dem, der skulde handle, saa <hi rendition="#ita">privat</hi> at takke« (<hi rendition="#ita">Pap</hi>. X 2 A 638, s. 461f.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-61" n="18,3">
   <label><hi rendition="#bol">munklet</hi></label>
   <p>hvisket.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-62" n="18,3">
   <label><hi rendition="#bol">indulgerede</hi></label>
   <p>tillod, gav efter for; så igennem fingre med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-63" n="18,6">
   <label><hi rendition="#bol">Pfui</hi></label>
   <p>fy, føj (lydmalende ord, der skulle gengive lyden af kraftig spytten som tegn på foragt).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-65" n="18,9">
   <label><hi rendition="#bol">Flyveposten</hi></label>
   <p>alm. betegnelse for et tidsskrift udg. og red. af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, først under navn af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post</hi> (1827-28 og 1830), dernæst under navn af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblade</hi> (1834-37).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-66" n="18,11">
   <label><hi rendition="#bol">»Ogsaa et Forsvar for Qvindernes Emancipation.«</hi></label>
   <p>artikel af SK, signeret med mærket A, »Ogsaa et Forsvar for Qvindens höie Anlæg« i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi>, nr. 34, 17. dec. 1834 (<ref target="../FQA/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="FQA, 9"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 11-13</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-67" n="18,13">
   <label><hi rendition="#bol">»Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger.«</hi></label>
   <p>artikel af SK, signeret med mærket B, »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi>, nr. 76, 18. feb. 1836 (<ref target="../KM/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="KM, 13"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 14-20</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-68" n="18,14">
   <label><hi rendition="#bol">»om Fædrelandets Polemik«</hi></label>
   <p>dobbeltartikel af SK, signeret med mærket B, i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi>, nr. 82, 12. marts 1836, sp. 1-8, og nr. 83, 15. marts 1836 (<ref target="../FP/txt.xml#ss19" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="FP, 19"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 21-29</ref> og 29-32).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-69" n="18,15">
   <label><hi rendition="#bol">»Til Orla Lehmann«</hi></label>
   <p>artikel af SK, signeret S. Kierkegaard, i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi>, nr. 87, 10. april 1836 (<ref target="../OL/txt.xml#ss29" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="OL, 29"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 33-44</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-70" n="18,16">
   <label><hi rendition="#bol">Fædrelandet</hi></label>
   <p>liberal avis, grundlagt 1834, udkom indtil 1839 som ugeblad, derefter som dagblad; stod i opposition til enevælden, men fungerede efter dennes fald i marts 1848 nærmest som organ for de nationalliberale ministre i det såkaldte Martsministerium.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-71" n="18,17">
   <label><hi rendition="#bol">»Aabenbart Skriftemaal«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-72" n="18,18">
   <label><hi rendition="#bol">»Hvo er Forfatteren af Enten – Eller« under Mærket FF</hi></label>
   <p>artikel af SK, signeret <persName key="A.F.....">A.F.....</persName>, »Hvo er Forfatteren af Enten – Eller« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, nr. 1162, sp. 9330-9332, 27. feb. 1843 (<ref target="../FEE/txt.xml#ss49" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="FEE, 49"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 443-447</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-73" n="18,19">
   <label><hi rendition="#bol">Artikel angaaende den Prædiken ... holdt i Seminariet</hi></label>
   <p>artikel af SK »En lille Forklaring« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, nr. 1236, 16. maj 1843, sp. 9921f. (<ref target="../ELF/txt.xml#ss61" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="ELF, 61"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 453f.</ref>). I artiklen imødegår SK en påstand om, at han har afsløret sig som forfatter af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>, da den prædiken, der afslutter værket, »Det Opbyggelige, der ligger i den Tanke, at mod Gud have vi altid Uret« (<ref target="../EE2/txt.xml#ss320" type="publishedWritings" n="320"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 3, 320</ref>-332), angiveligt skulle være identisk med den prøveprædiken, som han under sine studier ved Pastoralseminariet 1840-41 havde holdt i <placeName>Holmens Kirke</placeName> den 12. januar 1841 (trykt som <hi rendition="#ita">Pap</hi>. III C 1).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-1001" n="18,21">
   <label><hi rendition="#bol">»En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i D. Juan.«</hi></label>
   <p>artikel af SK, signeret med mærket A, »En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i Don Juan« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, nr. 1890-1891, 19.-20. maj 1845, sp. 15147-15152 og sp. 15155-15159 (<ref target="../DJ/txt.xml#ss67" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="DJ, 67"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 481-492</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-1002" n="18,22">
   <label><hi rendition="#bol">»En Erklæring og Lidt til.«</hi></label>
   <p>artikel af SK »En Erklæring og Lidt til« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, nr. 1883, 9. maj 1845, sp. 15093-15096 (<ref target="../EEL/txt.xml#ss65" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="EEL, 65"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 455-458</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-74" n="18,23">
   <label><hi rendition="#bol">to Artikler af Frater Taciturnus</hi></label>
   <p>to artikler af SK, begge signeret <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName> (den pseudonyme forfatter af 3. del af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi>, 1845), »En omreisende Æsthetikers Virksomhed, og hvorledes han dog kom til at betale Gjæstebudet« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, nr. 2078, 27. dec. 1845, sp. 16653-16658 (<ref target="../AeV/txt.xml#ss79" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="AeV, 79"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 459-467</ref>), og »Det dialektiske Resultat af en literair Politi-Forretning« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, nr. 9, 10. jan. 1846, sp. 65-68 (<ref target="../PF/txt.xml#ss87" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="PF, 87"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 468-471</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-75" n="18,28">
   <label><hi rendition="#bol">Med Taarer i Øinene ... hvad jeg ikke kunde gjøre</hi></label>
   <p>sigter enten til SKs tidligere forlovede, <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>, eller hendes far, <persName key="Olsen, Terkild">Terkild Olsen</persName>: Da SK den 11. aug. 1841 havde søgt at bryde forlovelsen ved at sende Regine sin forlovelsesring retur, forsøgte hun at få ham i tale i hans lejlighed i <placeName>Nørregade</placeName>, jf. optegnelsen »Mit Forhold til hende« fra o. 1. sept. 1849 i journalen NB12: »Istedetfor at lade Sagen nu være afgjort, gaaer hun op paa mit Værelse i min Fraværelse og skriver mig en aldeles fortvivlet Billet, hvor hun besværger mig for Jesu Christi Skyld og ved Mindet om min afdøde Fader ikke at forlade hende« (<ref target="../NB12/txt.xml#n122" type="journalsAndPapers" n="pap:X1A667" rend="NB12:122"><hi rendition="#ita">Pap</hi>. X 1 A 667, s. 422</ref>). To måneder senere, den 11. okt. 1841, brød SK endegyldigt forlovelsen, men traf samme aften hendes far i <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>, jf. <ref target="../Not15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">notesbog 15:4</ref>: »Han sagde: det bliver hendes Død, hun er ganske fortvivlet. Jeg sagde: jeg skal nok bringe hende i Ro; men Sagen er afgjort. Han sagde: jeg er en stolt Mand; det er haardt; men jeg beder Dem slaae ikke op med hende«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 435,41-436,7.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-76" n="19,3">
   <label><hi rendition="#bol">udisputeerlig</hi></label>
   <p>ubestrideligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-77" n="19,3">
   <label><hi rendition="#bol">at jeg for egen Regning saa godt som har existeret qua Forfatter</hi></label>
   <p>Indtil 1847 var SK sin egen forlægger, hvilket vil sige, at han selv forestod og finansierede produktionen af sine bøger, der blev solgt i kommission. I august 1847 indgik SK en aftale med forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> om, at denne formedelst et samlet honorar på 1425 rigsdaler skulle overtage restoplagene af de værker, han hidtil havde haft i kommission, herunder udgifterne ved trykning af SKs sidste værk, <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847). De følgende værker, <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847) og <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), blev begge udgivet med C.A. Reitzel som forlægger, sådan at SK nu modtog et honorar på hhv. 270 og 220 rigsdaler, mens forlæggeren afholdt alle omkostninger ved produktionen. Jf. <persName key="Brandt, Frithiof">F. Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">E. Thorkelin</persName>
    <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og pengene</hi>, 2. udg., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1993 [1935], s. 31 og s. 34.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-79" n="19,8">
   <label><hi rendition="#bol">mit største Værk ikke engang anmældt</hi></label>
   <p>sigter formentlig til <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-388" n="57,38"/>), som dog blev anmeldt, nemlig anmeldt af »Prosper naturalis de molinasky« (dvs. <persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName>) i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten</hi>, nr. 73 og nr. 74, den 27. og 28. marts 1846, af <persName key="Christensen, Peter Vilhelm">P.W. Christensen</persName> i »Troen og Dialektiken. Imod S. Kierkegaard« i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende</hi>, nr. 29, den 29. marts 1846 (bd. 1, sp. 475-482), gendrevet af samme P.W. Christensen i »Troens Dialektik« i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende</hi>, nr. 52, den 20. sept. 1846 (bd. 1, sp. 841-856), og omtalt i de anonyme artikler »Kjøbenhavnspostens Anmeldelse af 'afsluttende uvidenskabelig Efterskrivt« og »Afsluttende uvidenskabelig Efterskrivt« i <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad</hi> (udg. og red. af <persName key="Trojel, H.">H. Trojel</persName>), nr. 75 og nr. 76, den 30. og 31. marts 1846. Jf. også artiklen »S. Kjerkegaard og hans Recensenter« i <hi rendition="#ita">Den Frisindede</hi> (udg. og red. af <persName key="Rosenhoff, Caspar Claudius">C. Rosenhoff</persName>), nr. 58, den 19. maj 1846.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-80" n="19,9">
   <label><hi rendition="#bol">dets Forfatter ved Pøbelagtigheden udpeget til at kjendes af enhver Skomagerdreng</hi></label>
   <p>Den 2. jan. 1846, kort før udgivelsen af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi>, indledte <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-18" n="14,6"/>) sit satiriske angreb på SK, hvorved han bl.a. blev genstand for <persName key="Klæstrup, Peter">P. Klæstrup</persName>s karrikaturtegninger, jf. <hi rendition="#ita">Corsaren</hi>, nr. 276, 2. jan. 1846; nr. 277, 9. jan. 1846; nr. 278, 16. jan. 1846; nr. 279, 23. jan. 1846; nr. 280, 30. jan. 1846; og nr. 285, 6. marts 1846.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-1003" n="19,11">
   <label><hi rendition="#bol">insulterer</hi></label>
   <p>forhåner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-81" n="19,15">
   <label><hi rendition="#bol">Poeniterende</hi></label>
   <p>angrende el. bodgørende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-82" n="19,18">
   <label><hi rendition="#bol">Poenitentse</hi></label>
   <p>bod.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-83" n="19,20">
   <label><hi rendition="#bol">angerløs, saalidet som Josephs Brødre ere det, fordi Joseph blev til noget Stort</hi></label>
   <p><persName key="Josef">Josef</persName>, <persName key="Jakob">Jakob</persName>s yndlingssøn, pådrog sig sine brødres misundelse, hvorfor de solgte ham til ismaelitiske handelsmænd, der bragte ham med sig fra <placeName>Palæstina</placeName> til <placeName>Egypten</placeName>, hvor han efter at have været tjener og fange endte som <persName key="Farao">Farao</persName>s førsteminister, <rs type="bible">1 Mos 37-41</rs>. Under en hungersnød sendte Jakob sine øvrige sønner til Egypten, men da Josef genkendte dem, bad han dem drage tilbage til Palæstina efter deres far, sådan at de alle kunne bo i Egypten, <rs type="bible">1 Mos 42-49</rs>. Efter Jakobs død frygtede Josefs brødre, at han ville stræbe dem efter livet for at gøre gengæld for alt det onde, de havde gjort mod ham, men Jakob tilgav dem, da de bad ham om tilgivelse og tilbød at blive hans trælle, <rs type="bible">1 Mos 50</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-86" n="19,29">
   <label><hi rendition="#bol">begyndt min Forfatter-Virksomhed</hi></label>
   <p>med <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-88" n="20,1">
   <label><hi rendition="#bol">Jeg begyndte som Æsthetiker ... at blive Χsten</hi></label>
   <p>Efter udgivelsen den 20. feb. 1843 af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>, hvis første del bestod af æstetikeren A's papirer, gik der mindre end tre måneder, inden SK den 16. maj 1843 udgav sin første samling af opbyggelige taler, <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 5). –
    <hi rendition="#bol">udviste:</hi> påviste, udpegede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-89" n="20,4">
   <label><hi rendition="#bol">Saaledes fremstiller jeg mig selv ... tilhører jeg Historien</hi></label>
   <p>sigter til manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed / En ligefrem Meddelelse, Rapport til Historien</hi> (posthumt udg. af <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1859), som SK udarbejdede i løbet af sommeren og efteråret 1848; manuskriptet var så godt som færdigt i nov. 1848, jf. journalen <ref target="../NB7/txt.xml#n36" type="journalsAndPapers" n="36">NB7:36</ref>, s. 94.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-90" n="20,11">
   <label><hi rendition="#bol">hvad der er mig forundt, det veed jeg vel selv</hi></label>
   <p>sml. »En første og sidste Forklaring« i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1846, hvor SK vedkender sig det pseudonyme forfatterskab og takker Guds styrelse for at have »forundt mig meget Mere end hvad jeg nogensinde havde ventet«, <ref target="../AE/txt.xml#ss572" type="publishedWritings" n="572"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 572</ref>,5. I journalerne NB3-5 udtrykker SK hyppigt en lignende taknemmelighed, fx <ref target="../NB3/txt.xml#ss258" type="journalsAndPapers" n="258,6">NB3:28</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 258,6-8, <ref target="../NB4/txt.xml#ss322" type="journalsAndPapers" n="322,35">NB4:72</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 322,35, og <ref target="../NB5/txt.xml#ss389" type="journalsAndPapers" n="389,15">NB5:41</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 389,15f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-91" n="20,13">
   <label><hi rendition="#bol">dømme langsomt</hi></label>
   <p>Udtrykket skyldes formentlig <rs type="bible">Visd 12,10</rs> (GT-1740): »Men i det du dømte saa langsom, gav du dem Rum til Omvendelse« (GT-1992 har: »men ved at dømme dem lidt efter lidt gav du dem mulighed for at omvende sig«).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-92" n="19m,1">
   <label><hi rendition="#bol">et falsum</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-13" n="13,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-93" n="19m,2">
   <label><hi rendition="#bol">pia fraus</hi></label>
   <p>lat. fromt bedrag.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-94" n="19m,5">
   <label><hi rendition="#bol">Tiden fandt ... med ... Aands-Evner begavet</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-13" n="13,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-95" n="20m,7">
   <label><hi rendition="#bol">Enten – Eller</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-96" n="20m,9">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-98" n="20m,15">
   <label><hi rendition="#bol">en Poeniterende</hi></label>
   <p>en, der angrer el. gør bod.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-99" n="20,25">
   <label><hi rendition="#bol">fremstiller min hele Stræbens Sammenhæng</hi></label>
   <p>nemlig i manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-103" n="21,8">
   <label><hi rendition="#bol">Krisen i en Skuespillerindes Liv trykke i Fædrelandet</hi></label>
   <p>sigter til føljetonen »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv«, som SK under signaturen <hi rendition="#ita">Inter et Inter</hi> lod trykke i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-70" n="18,16"/>), nr. 188-191, 24. til 27. juli 1848, sp. 1485-1490, sp. 1493-1500, sp. 1501-1506 og sp. 1509-1516 (<ref target="../KKS/txt.xml#ss93" type="publishedWritings" n="sv2:10" rend="KKS, 93"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 10, 367-390</ref>). Artiklen var foranlediget af den skepsis, som mødte den 34-årige fru <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Heiberg</persName> (se næste kommentar), da hun fra 23. jan. til 19. marts 1847 optrådte i rollen som den purunge <persName key="Julie">Julie</persName> i <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s tragedie <hi rendition="#ita">Romeo og Julie</hi> på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>. Fru <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> overtog rollen fra den 16-årige debutant <persName key="Meier, Emma">Emma Meier</persName>, der spillede rollen fra dec. 1845 til feb. 1846. Selv havde fru Heiberg også som 16-årig spillet rollen, men nu mente nogen – i modsætning til SK – at hun var for gammel til den.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-104" n="21,11">
   <label><hi rendition="#bol">at skylde Fru Heiberg det ... Mad. Nielsen</hi></label>
   <p><persName key="Nielsen, Anna" n="*">Anna Nielsen</persName> (1803-56), fra 1821 skuespiller ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>, hvor hun i sit vidtfavnende repertoire levendegjorde et utal af forskellige kvinderoller, især hustru- og moderroller; gift med skuespilleren <persName key="Nielsen, Nicolai Peter">N.P. Nielsen</persName>, der ikke var i rangen (<ptr type="commentary" target="#nb6-46" n="16,22"/>), hvorfor hun efter tidens skik blev benævnt madam (forkortet mad.) og ikke fru. Trods sit talent stod hun i skyggen af fru Heiberg, men i <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845) lader SK pseudonymen <persName key="Wilhelm">Assessor Wilhelm</persName> hylde hende i en lang fodnote, hvor man får indtryk af, at fru Heibergs beundrere har knap så meget at have deres beundring i som madam Nielsens har, da »denne Skuespillerinde bliver betragtet som værende af anden Rang, hvilket hun ogsaa er, naar Fordringen er at løbe omkaps i Øieblikket, og at virke ikke ved det Bestandige, men ved det Forsvindende« (<ref target="../SLV/txt.xml#ss125" type="publishedWritings" n="125"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 6, 125</ref>,22-24). –
    <hi rendition="#bol">Fru Heiberg:</hi> <persName key="Heiberg, Johanne Luise" n="*">Johanne Luise Heiberg</persName>, født Pätges (1812-90), feteret skuespillerinde ved Det kgl. Teater, hvor hun fra 1823 spillede en lang række heltinderoller, som ofte var skrevet særligt til hende, bl.a. af hendes mand siden 1831, <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>); som hustru til Heiberg, der var professor og dermed i rangen, kunne hun titulere sig fru og ikke blot madam.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-105" n="21,13">
   <label><hi rendition="#bol">igjen at pirre lidt ved Heiberg</hi></label>
   <p>SK havde tidligere drillet <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>), især i <hi rendition="#ita">Forord</hi> (1843), der kunne læses som én lang satire over ham.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-107" n="21,16">
   <label><hi rendition="#bol">Giødvad</hi></label>
   <p><persName key="Giødwad, Jens Finsteen" n="*">Jens Finsteen Giødwad</persName> (1811-91), da. jurist og journalist, siden 1841 medredaktør og -udgiver af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, SKs nære ven, som bl.a. hjalp med korrekturlæsning og indgåelse af aftaler med trykkeriet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-108" n="21,18">
   <label><hi rendition="#bol">jeg har nu i saa lang Tid beskæftiget mig udelukkende med det Religieuse</hi></label>
   <p>nemlig ved i de forløbne to år efter udgivelsen af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> den 27. feb. 1846 og <hi rendition="#ita">En literair anmeldelse</hi> den 30. marts 1846 at have udgivet <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> den 13. marts 1847, <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> den 29. sept. 1847 og <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> den 25. april 1848.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-109" n="21,22">
   <label><hi rendition="#bol">de litteraire Angreb</hi></label>
   <p>det vil især sige <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> angreb på SK fra jan. 1846 (<ptr type="commentary" target="#nb6-80" n="19,9"/>), men her kan også tænkes på <persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName>s anmeldelse af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> i dec. 1845 (<ptr type="commentary" target="#nb6-251" n="40,39"/>) samt hhv. P.L. Møllers og <persName key="Christensen, Peter Vilhelm">P.V. Christensen</persName>s anmeldelse af <hi rendition="#ita">Afsluttede uvidenskabelig Efterskrift</hi>, begge i marts 1846 (<ptr type="commentary" target="#nb6-79" n="19,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-110" n="21,28">
   <label><hi rendition="#bol">da jeg skrev Enten – Eller</hi></label>
   <p>SK skrev manuskriptet til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) fra o. okt. 1841 til o. sept. 1842, jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss54" type="textCriticalAccount" n="54">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 54-58.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-111" n="21,34">
   <label><hi rendition="#bol">reducerede Subjekter</hi></label>
   <p>personer, for hvem det er gået tilbage.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-115" n="22m,5">
   <label><hi rendition="#bol">diætetisk Feil</hi></label>
   <p>fejl mht. diæten, dvs. den af lægen foreskrevne levevis, især mht. kosten; manglende tilbageholdenhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-116" n="22m,14">
   <label><hi rendition="#bol">Artiklen selv er jo ogsaa meget ældre</hi></label>
   <p>I trykmanuskriptet dateres artiklen »Sommeren 1847«, men herunder har SK overstreget følgende: »Artiklen er da endnu ældre, men bestemt husker jeg ikke« (<hi rendition="#ita">Pap</hi>. VIII 2 B 90,26). Dog kan den ikke være ældre end fru <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s optræden i rollen som <persName key="Julie">Julie</persName> ml. 23. jan. og 19. marts 1847 (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-117" n="22,24">
   <label><hi rendition="#bol">Og nu maa Læren ... og Forsoningen</hi></label>
   <p>Sml. journalen <ref target="../NB4/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB4:76</ref>, hvor SK allerede i marts 1848 projekterer en ny bog med en lignende titel: »<hi rendition="#ita">Helbredelsen i Grunden.</hi> / den christelige Lægedom. / Forsoningen«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 324,21.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-118" n="22,30">
   <label><hi rendition="#bol">at skrive en mindre Bog »Salig Den, som ikke forarges paa mig«</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Matt 11,6</rs> (NT-1819): »salig er den, som ikke forarges paa mig.« Manuskriptet til den planlagte bog, »Salig Den, som ikke forarges paa mig«, ligger færdigt i midten af aug. 1848, altså mindre end en måned senere, jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74">NB6:74</ref>. Senere indarbejdes det som nr. II i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-119" n="23,1">
   <label><hi rendition="#bol">Dette bliver et Pendant til »Kommer hid.«</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Matt 11,28</rs> (NT-1819): »Kommer hid til mig Alle, som arbeide og ere besværede! og jeg vil give Eder Hvile.« Manuskriptet til »Kommer hid alle I, som arbeide og ere besværede, jeg vil give Eder Hvile«, som SK havde udarbejdet tidl. på
    året, blev senere indarbejdet som nr. I i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-120" n="23,2">
   <label><hi rendition="#bol">hver Gang Χstus har sagt dette Ord</hi></label>
   <p>Udtrykket findes kun i beretningen om <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName>, der sidder fængslet og derfra sender sine disciple til Jesus for at spørge, om han er den kommende <persName key="Messias">Messias</persName>. Hertil svarer Jesus: »Blinde see og Halte gaae, Spedalske renses og Døve høre, Døde staae op, og Evangelium prædikes for Fattige; og salig er den, som ikke forarges paa mig«, <rs type="bible">Matt 11,5-6</rs> (NT-1819), og parallelstedet i <rs type="bible">Luk 7,22-23</rs>. Jf. dog også
    <rs type="bible">Matt 26,31</rs>, hvor Jesus skærtorsdag aften siger til sine disciple: »i denne Nat skulle I alle forarges paa mig«, <rs type="bible">Matt 26,31</rs> (NT-1819), og parallelstedet i <rs type="bible">Mark 14,27</rs>. Jf. endvidere <rs type="bible">Joh 16,1</rs>, hvor Jesus siger til disciplene: »Dette haver jeg talet til Eder, at I skulle ikke forarges« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-122" n="22m,21">
   <label><hi rendition="#bol">cfr Journalen NB2 p. 250</hi></label>
   <p>jf. journalen <ref target="../NB2/txt.xml#n253" type="journalsAndPapers" n="253">NB2:253</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 235.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-123" n="23,15">
   <label><hi rendition="#bol">den ængstede Samvittighed</hi></label>
   <p>sigter til et alm. forekommende tema hos <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-457" n="66,17"/>), jf. journalen <ref target="../NB/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB:79</ref>: »Det er Ypperligt, det ene Fornødne og det ene Forklarende hvad Luther siger: at hele denne Lære (om Forsoningen, og i Grunden hele Χstd.) maa henføres til den ængstede Samvittigheds Kamp«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 69,1. Se fx Luthers prædiken over evangeliet til første søndag i advent i <hi rendition="#ita">En christelig Postille sammendragen af Dr. Morten Luthers Kirke- og Huuspostiller</hi>, overs. af <persName key="Thisted, Jørgen Overgaard">J. Thisted</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1828, ktl. 283; bd. 1, s. 15-30 (især s. 18, s. 20f., og s. 27f.); og artiklen »Gewissen« i <hi rendition="#ita">Geist aus Luther's Schriften oder Concordanz</hi>, udg. af <persName key="Lomler, Friedrich Wilhelm">F.W. Lomler</persName>, <persName key="Lucius, G.F.">G.F. Lucius</persName>, <persName key="Rust, J.">J. Rust</persName>, <persName key="Sackreuter, Carl Ludwig">L. Sackreuter</persName> og <persName key="Zimmermann, Ernst">E. Zimmermann</persName>, bd. 1-4, <placeName>Darmstadt</placeName> 1828-31, ktl. 317-320; bd. 2, 1829, s. 327-346.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-124" n="23,31">
   <label><hi rendition="#bol">den lille Artikel</hi></label>
   <p>dvs. »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-126" n="23,37">
   <label><hi rendition="#bol">Giødvad</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-107" n="21,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-128" n="26,5">
   <label><hi rendition="#bol">at glæde nogle enkelte Msker</hi></label>
   <p>nemlig <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> og fru <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-104" n="21,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-129" n="26,20">
   <label><hi rendition="#bol">det er jo ogsaa ældre</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-116" n="22m,14"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-130" n="26,21">
   <label><hi rendition="#bol">Artiklen underskrevet: Sommeren 1847</hi></label>
   <p>således i trykmanuskriptet (<ptr type="commentary" target="#nb6-116" n="22m,14"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-131" n="26m,4">
   <label><hi rendition="#bol">de allerede færdige Manuscripter</hi></label>
   <p>nemlig til <hi rendition="#ita">En Cyclus ethisk-religieuse Afhandlinger</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-316" n="47,26"/>), <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-317" n="47,27"/>), »Kommer hid alle I som arbeide og ere besværede, jeg vil give Eder hvile« (<ptr type="commentary" target="#nb6-119" n="23,1"/>), <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>) og »Tre 'Noter' betræffende min Forfatter-Virksomhed« bestående af: (1) »Til Dedicationen 'hiin Enkelte'«, opr. skrevet i 1846, jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB63,4"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 63,4-5, s. 350-357</ref>; (2) »Et Ord om min Forfatter-Virksomheds Forhold til 'hiin Enkelte'«, opr. skrevet i 1847, jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB63,6"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 63,6-13, s. 357-374</ref>; og (3) »Forord til 'Fredags-Talerne'«, oprindelig skrevet i 1847, jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB63,14"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 63,14, s. 375-377</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-133" n="26,33">
   <label><hi rendition="#bol">Alt det med Forargelsens Mulighed</hi></label>
   <p>jf. <ref target="../NB6/txt.xml#ss22" type="journalsAndPapers" n="22,2">NB6:24</ref>, s. 22,2-8.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-134" n="27,3">
   <label><hi rendition="#bol">den i endnu strengere Forstand ... det Christelige</hi></label>
   <p>sigter til 'de allerede færdige manuskripter' (<ptr type="commentary" target="#nb6-131" n="26m,4"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-135" n="27,13">
   <label><hi rendition="#bol">at have været færdig til at gjøre det, altsaa fundet det ganske rigtigt, ønskeligt</hi></label>
   <p>nemlig at udgive »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>), jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB6:24</ref>, <ref target="../NB6/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24.a">NB6:24.a</ref> og <ref target="../NB6/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB6:27</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-137" n="27,26">
   <label><hi rendition="#bol">Det var da en Lykke, at jeg gjorde Alvor deraf</hi></label>
   <p>nemlig at lade <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> bringe »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« som føljeton 24. til 27. juli 1848 (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-138" n="27,27">
   <label><hi rendition="#bol">Pfui</hi></label>
   <p>fy, føj (lydmalende ord, der skulle gengive lyden af kraftig spytten som tegn på foragt).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-139" n="27,29">
   <label><hi rendition="#bol">Vattersot</hi></label>
   <p>'vandsyge', sygelig tilstand karakteriseret ved væskeophobning i vævene el. legemets hulheder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-140" n="27,31">
   <label><hi rendition="#bol">fortrydt</hi></label>
   <p>fortrudt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-141" n="27,34">
   <label><hi rendition="#bol">Førend jeg rykker frem for sidste Gang</hi></label>
   <p>ved at udgive de afgjort religiøse skrifter, jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB6:28</ref> og <ptr type="commentary" target="#nb6-134" n="27,3"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-144" n="28,10">
   <label><hi rendition="#bol">til at offres er jeg dog indviet</hi></label>
   <p>sml. <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>), som SK netop arbejdede på i sommeren 1848: »Meget langt tilbage i min Erindring gaaer den Tanke, at der i hver Generation er et Par ellerTre, som blive offrede paa de Andre, brugte til i frygtelige Lidelser at opdage, hvad der kommer de Andre til Gode; saaledes forstod jeg tungsindigt mig selv, at jeg var udseet dertil«, s. 61 (<ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 606f.</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-145" n="28,12">
   <label><hi rendition="#bol">Prof. Heiberg <hi rendition="#ita">(...)</hi> og hans</hi></label>
   <p>dvs. professor <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) og hans hustru, skuespilleren <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Johanne Luise Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-104" n="21,11"/>), der er genstand for SKs lovprisning i »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>). To år tidl. havde SK i <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> (<placeName key="København">Kbh</placeName>. 1846) anmeldt romanen <hi rendition="#ita">To Tidsaldre</hi>, udg. af Heiberg og anonymt skrevet af hans mor, <persName key="Gyllembourg, Thomasine">Thomasine Gyllembourg</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-146" n="28m,1">
   <label><hi rendition="#bol">Psl. 116, 10: jeg troer derfor taler jeg, men jeg er saare ydmyget</hi></label>
   <p><rs type="bible">Sl 116,10</rs>: »Jeg troede, derfor talede jeg; jeg var saare plaget« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-147" n="28,22">
   <label><hi rendition="#bol">udelukkende at være opbyggelig Forfatter i to Aar</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-108" n="21,18"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-149" n="28,27">
   <label><hi rendition="#bol">en lille Artikel om en Skuespillerinde</hi></label>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-150" n="29,6">
   <label><hi rendition="#bol">tælle Haarene paa mit Hoved</hi></label>
   <p>sigter til Jesu ord til disciplene om, at deres hovedhår er talte, jf. <rs type="bible">Matt 10,30</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-152" n="30,1">
   <label><hi rendition="#bol">den lille Artikel</hi></label>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-155" n="30,20">
   <label><hi rendition="#bol">in toto</hi></label>
   <p>lat. i det hele, helt og aldeles, overhovedet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-156" n="30,21">
   <label><hi rendition="#bol">alle de Smaa-Artikler ... jeg hidtil har skrevet</hi></label>
   <p>jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB6:17</ref> og se kommentarerne dertil; foruden de der nævnte artikler kommer i juli 1848 »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-157" n="31,3">
   <label><hi rendition="#bol">Journalliteraturen</hi></label>
   <p>dvs. avislitteraturen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-158" n="31,7">
   <label><hi rendition="#bol">»Krisen og en Krise«</hi></label>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-159" n="31,8">
   <label><hi rendition="#bol">Pseudonymet</hi></label>
   <p>dvs. det pseudonym, som SK udgav artiklen under, nemlig <hi rendition="#ita">Inter et Inter</hi> (<ref target="../KKS/txt.xml#ss107" type="publishedWritings" n="sv2:10" rend="KKS, 107"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 10, 390</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-160" n="31,9">
   <label><hi rendition="#bol">Prof. Heiberg</hi></label>
   <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-161" n="31,14">
   <label><hi rendition="#bol">subaltern</hi></label>
   <p>underordnet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-162" n="31,17">
   <label><hi rendition="#bol">han har ikke handlet forsvarligt mod mig</hi></label>
   <p>sigter formentlig til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s omtale af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-57" n="17,32"/>) og hans tavshed efter <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> angreb på SK (<ptr type="commentary" target="#nb6-80" n="19,9"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-163" n="31,18">
   <label><hi rendition="#bol">selv efter den Tid ... væsentligen i Hævd</hi></label>
   <p>sigter måske til SKs artikel »En Erklæring og lidt til« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, nr. 1883, 9. maj 1845, hvor SK omtaler ham som »den legitime Hersker i dansk Literatur, Prof. Heiberg«, sp. 15.095 (<ref target="../EEL/txt.xml#ss66" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="EEL, 66"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 457</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-164" n="31,21">
   <label><hi rendition="#bol">Biskop Mynster <hi rendition="#ita">(...)</hi> var Landsbypræst ... saa besøgt som sømmeligt er</hi></label>
   <p>Efter at have været sognepræst i <placeName>Spjellerup</placeName> 1801-11 blev <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) residerende kapellan ved <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> frem til 1828; af prædikantlisterne i <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> ses han i 1815 at have prædiket 28 gange på søn- og helligdage, i 1820 31 gange og i 1825 29 gange. I <placeName>København</placeName> var kirkegangen i 1810'erne beskeden, men i 1820'erne blev den betydeligt større, ligesom især Mynster blev en meget søgt prædikant. –
    <hi rendition="#bol">ordinair Klædespræst:</hi> modsat en præst, der ved desuden at være biskop, kgl. konfessionarius el. doktor i teologi måtte bære et særligt ornat af silke, fløjel o.l., jf. forordning af 13. marts 1683, kap. 1, § 5.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-165" n="31,24">
   <label><hi rendition="#bol">Nu er han en Olding ... ikke just saa overordl. besøgt</hi></label>
   <p>I april 1848 prædikede den 72-årige <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> søndag den 2. til højmesse i <placeName key="Christiansborg Slotskirke">Slotskirken</placeName> (jf. <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi>, nr. 78, 1. april 1848) og 2. påskedag den 24. til højmesse i Slotskirken (jf. <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi>, nr. 98, 22. april 1848); i maj søndag den 28. til højmesse i Slotskirken (jf. <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi>, nr. 127, 27. maj 1848); i juni på 1. pinsedag den 11. til aftensang i <placeName key="Vor Frue Kirke">Frue Kirke</placeName> (jf. <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi>, nr. 139, 10. juni 1848) og søndag den 25. til højmesse i Slotskirken (jf. <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi>, nr. 150, 24. juni 1848). I juli 1848 prædikede han ikke i <placeName>København</placeName>, da han var taget på den årlige visitatsrejse. Der er ikke fundet kilder, der bekræfter, at han skulle være mindre søgt som prædikant i 1840'erne end tidligere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-167" n="32,1">
   <label><hi rendition="#bol">indulgerer</hi></label>
   <p>tillader, giver efter for; ser igennem fingre med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-168" n="32,1">
   <label><hi rendition="#bol">stupor</hi></label>
   <p>sløv forbavselse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-169" n="32,2">
   <label><hi rendition="#bol">fremkogler</hi></label>
   <p>fremtryller.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-170" n="32,5">
   <label><hi rendition="#bol">jeg kom til at udgive hiin lille Artikel</hi></label>
   <p>nemlig »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> fra 24. til 27. juli 1848 (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-172" n="32,17">
   <label><hi rendition="#bol">Argus Øine</hi></label>
   <p>hentyder til heroen <persName key="Argos">Argos</persName> fra gr. mytologi (lat. Argus); han blev kaldt 'Panoptes' (altseer), fordi altid mindst ét øje var vågent blandt de hundrede, der var fordelt over hans krop. Han omtales i sagnet om elskovsforholdet mellem <persName key="Zeus">Zeus</persName> og flodguden <persName key="Inachos">Inachos</persName>' datter <persName key="Io">Io</persName>. Da <persName key="Hera">Hera</persName> havde opdaget forholdet, satte hun Argos til at vogte Io. Hera forvandlede Io til en ko, som Argos bandt til et træ og vågede over med sine hundrede øjne. Zeus reddede sin elskerinde ved at lade <persName key="Hermes, K.H.">Hermes</persName> dræbe Argos efter at have dysset alle hans øjne i søvn med trylleurter og fløjtespil; men Hera forvandlede Argos til en påfugl, hvis hale blev prydet med hans øjne. Jf. <persName key="Ovid">Ovid</persName>s gendigtning i <hi rendition="#ita">Metamorphoses</hi> (<hi rendition="#ita">Forvandlinger</hi>) 1. sang, v. 625ff.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-173" n="32,20">
   <label><hi rendition="#bol">Mag. Adler</hi></label>
   <p><persName key="Adler, Adolph Peter" n="*">Adolph Peter Adler</persName> (1812-69), da. teolog, erhvervede i 1840 magistergraden på afhandlingen <hi rendition="#ita">Den isolerede Subjectivitet i dens vigtigste Skikkelser</hi>, fra 1841 sognepræst i <placeName>Hasle</placeName> og <placeName>Rutsker</placeName> på
    <placeName>Bornholm</placeName>, udgav i 1842 <hi rendition="#ita">Populaire Foredrag over Hegels objective Logik</hi> (ktl. 383), blev suspenderet i 1844 og afskediget i 1845 i nåde og med ventepenge, da hans påstand i forordet til <hi rendition="#ita">Nogle Prædikener</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1843 (ktl. U 9), om at have haft en åbenbaring blev opfattet som udtryk for begyndende sindssyge – ikke mindst af biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>. Efter afskedigelsen udgav Adler <hi rendition="#ita">Skrivelser min Suspension og Entledigelse vedkommende</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845 (ktl. U 10). – SK skrev fra midten af juni til slutningen af sept. 1846 den første version af en bog om Adler (<ref target="../BOA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:VII2B235" rend="BOA"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 2 B 235, s. 5-230</ref>); i 1847 foretog han både en anden (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B7" rend="TSA,ms.4.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 7-8, s. 20-45</ref>) og en tredje (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B9" rend="BOA,ms.2.3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 9-27, s. 46-79</ref>) nyordning og tilrettelæggelse af bogen (almindeligvis omtalt som <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-174" n="32,21">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-175" n="32,21">
   <label><hi rendition="#bol">mit stadige Udtryk: uden Myndighed</hi></label>
   <p>I forordet til sin første samling af opbyggelige Taler, <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> (1843), bemærker SK, at han »ikke har Myndighed til at <hi rendition="#ita">prædike</hi>«, <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>,3. Dette gentages uforandret i forordet til de følgende samlinger (1843-44) og i varieret form i <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> (1845), <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847), <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847), jf. især sidstnævnte værk, hvor SK skriver, at »vi [dvs. SK] ere vel underviste og oplærte i Christendom fra Barn af, og ogsaa i den modnere Alder have indviet vore Dages Tid og vore bedste Kræfter til denne Tjeneste, om vi end altid gjentage, at vor Tale er 'uden Myndighed'«, <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1847, første følge, s. 54 (<ref target="../KG/txt.xml#ss55" type="publishedWritings" n="sv2:9" rend="KG, 55"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 9, 61</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-176" n="32,22">
   <label><hi rendition="#bol">Afhandlingen: om Forskjellen mell. Genie og Apostel</hi></label>
   <p>dvs. den 6. afhandling i <hi rendition="#ita">En Cyclus ethisk-religieuse Afhandlinger</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-316" n="47,26"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-177" n="32,24">
   <label><hi rendition="#bol">en Skuespillerinde</hi></label>
   <p>nemlig fru <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-104" n="21,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-178" n="32,25">
   <label><hi rendition="#bol">en tungsindig Olding</hi></label>
   <p>Da SK blev født den 5. maj 1813, var hans far, <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">M.P. Kierkegaard</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-219" n="38,10"/>), 56 år; faderen døde som 81-årig den 9. aug. 1838.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-179" n="32,28">
   <label><hi rendition="#bol">»saa ubeskriveligt ... nogensinde havde ventet,«</hi></label>
   <p>løst citat fra manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>): »Og nu da jeg skal tale om mit Forhold til Gud; om hvad der hver Dag er gjentaget i min Bøn, som takker for det Ubeskrivelige han har gjort for mig, saa uendelig meget Mere end jeg nogensinde havde ventet«, s. 51 (<ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 597</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-182" n="32,38">
   <label><hi rendition="#bol">uden Myndighed</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-175" n="32,21"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-183" n="33,6">
   <label><hi rendition="#bol">70 Aar</hi></label>
   <p>Den traditionelle angivelse, at et menneskets levealder er 70 år, går tilbage til <rs type="bible">Sl 90,10</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-184" n="33,9">
   <label><hi rendition="#bol">i denne Henseende er jeg som en Spion</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelse <ref target="../NB5/txt.xml#n138" type="journalsAndPapers" n="138">NB5:138</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 424f., og <ref target="../SFV/txt.xml#ss67" type="publishedWritings" n="67"><hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>), s. 67f. (<hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 612f.)</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-185" n="33,11">
   <label><hi rendition="#bol">Hiob <hi rendition="#ita">(...)</hi> fik Alt igjen og dobbelt</hi></label>
   <p><persName key="Job">Job</persName>, hovedpersonen i <rs type="bible" key="Job">Jobs Bog</rs> i GT, prøves af Gud, men efter at have mistet alt, giver Gud ham »dobbelt så meget, som han før havde haft« (<rs type="bible">Job 42,10</rs>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-188" n="34,3">
   <label><hi rendition="#bol">Mænder</hi></label>
   <p>daglig sprog el. barnesprog, ofte om store, kraftige mandspersoner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-190" n="34,14">
   <label><hi rendition="#bol">indtil Tungsindets yderste Smerte har gjennemlidt det at skulle offres</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-144" n="28,10"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-192" n="34,24">
   <label><hi rendition="#bol">den elendigste af dem alle</hi></label>
   <p>alluderer formentlig til <persName key="Paulus">Paulus</persName>' ord om sig selv, at han som »den ringeste af alle de hellige, fik den nåde at forkynde evangeliet om Kristi uransagelige rigdom for hedningerne« (<rs type="bible">Ef 3,8</rs>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-193" n="34,25">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-194" n="34,27">
   <label><hi rendition="#bol">anmasse mig dette</hi></label>
   <p>gøre krav på dette; give mig selv æren for dette.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-195" n="35,11">
   <label><hi rendition="#bol">Befordring</hi></label>
   <p>nemlig til et bedre embede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-197" n="35,24">
   <label><hi rendition="#bol">en Orthodox ... da det er historisk</hi></label>
   <p>Hvis der sigtes til en bestemt person, har denne ikke ladet sig identificere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-198" n="35,27">
   <label><hi rendition="#bol">at et enkelt Msk. er Gud</hi></label>
   <p>dvs. Kristus, der som det menneske, i hvem Gud åbenbarede sig, forener den guddommelige og den menneskelige natur i sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-202" n="36,10">
   <label><hi rendition="#bol">neppeligen</hi></label>
   <p>næppe.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-205" n="36,23">
   <label><hi rendition="#bol">en Gymnastik Directeur <hi rendition="#ita">(...)</hi> som underviser Folk i at svømme</hi></label>
   <p>hvilket en sådan bl.a. gjorde på strømmen ud for <placeName key="Rysensteen Badeanstalt">Ryssensteen Badeanstalt</placeName>, der lå ved foden af <placeName>København</placeName>s vold, ml. <placeName>Langebro</placeName> og <placeName>Kallebo Strand</placeName> (<ref target="../kort/kbh_.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 1</hi></ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-206" n="36,25">
   <label><hi rendition="#bol">Flydebro</hi>en</label>
   <p>bro, som ikke hviler på fast grund, men flyder på vandet; pontonbro.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-207" n="36,29">
   <label><hi rendition="#bol">orthodox</hi></label>
   <p>svarende til den rette (lutherske) lære; rettroende (modsat kættersk el. sekterisk).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-210" n="36,35">
   <label><hi rendition="#bol">dreies i kunstige Zirater</hi></label>
   <p>fremstilles med kunstige sirater, dvs. forsiringer, ornamenter el. anden form for pryd.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-211" n="37,1">
   <label><hi rendition="#bol">Feilen i Christenhedens Liv ligger hverken i Regjerings-Formen ell. noget Saadant</hi></label>
   <p>sigter formentlig til det ønske om at give kirken en forfatning, som kultusministeren (dvs. ministeren for kirke- og skolevæsen, <persName key="Monrad, Ditlev Gothard">D.G. Monrad</persName>) efter enevældens fald halvanden måned tidl. havde ytret i et cirkulære af 9. maj 1848; her forudskikkes det, »at de stedfundne politiske Forandringer ville komme til at udøve en gjennemgribende Indflydelse paa den danske Folke-Kirke, og at det navnlig maa blive Regjeringens Opgave, i Kirken at gjennemføre de samme Grundsætninger, der ere i Begreb med at gjøre sig gjældende i Staten«, jf. fx <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende</hi> (jf. ktl. 321-325), nr. 141, 21. maj 1848, bd. 3, sp. 585. Fra 21. juni til 17. nov. 1848 sendte Det teologiske Fakultet ved <placeName>Københavns Universitet</placeName> og biskopperne i landets stifter deres betænkninger til kultusministeren om en nyordning af kirkens forhold, hvilket gav anledning til en del offentlig debat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-212" n="37,2">
   <label><hi rendition="#bol">Vilkaar</hi></label>
   <p>klasser, stænder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-213" n="37,10">
   <label><hi rendition="#bol">holder sig skjult</hi></label>
   <p>dvs. skriver anonymt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-214" n="37,15">
   <label><hi rendition="#bol">Hofprædikant</hi></label>
   <p>hofpræst; præst, som prædiker for hoffet i <placeName>Christiansborg Slotskirke</placeName> (<ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, B2</hi></ref>). <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> havde været hofpræst siden 1845 (<ptr type="commentary" target="#nb6-240" n="39,39"/>), <persName key="Paulli, Just Henrik Voltelen" n="*">J.H. Paulli</persName> (1809-65) siden 1840. <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) var hofpræst 1828-35, men som kgl. konfessionarius siden 1828 og som biskop siden 1834 prædikede han også for hoffet i <placeName key="Christiansborg Slotskirke">Slotskirken</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-216" n="37,25">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-217" n="37,32">
   <label><hi rendition="#bol">Braaden</hi></label>
   <p>brodden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-218" n="38,3">
   <label><hi rendition="#bol">endelige</hi> Formaal</label>
   <p>verdslige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-219" n="38,10">
   <label><hi rendition="#bol">min Fader ... jeg arvede ham</hi></label>
   <p><persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen" n="*">Michael Pedersen Kierkegaard</persName> (1756-1838); løste i 1780 borgerskab som hosekræmmer i <placeName>København</placeName>, opnåede otte år senere tilladelse til at importere kolonialvarer og videresælge dem en gros, trak sig i en alder af 40 år tilbage med en betragtelig formue, som han i tiden efter forøgede ved investeringer i fast ejendom og obligationer. Efter sin første kones død giftede han sig 26. april 1797 med <persName key="Lund, Anne Sørensdatter">Ane Sørensdatter Lund</persName>, med hvem han fik syv børn, hvoraf SK var den yngste. Efter hans død 9. aug. 1838 arvede SK og <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Peter Christian Kierkegaard</persName> som de eneste endnu levende børn hans formue.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-220" n="38,23">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-221" n="38,27">
   <label><hi rendition="#bol">hiin lille Artikel</hi></label>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-222" n="38,27">
   <label><hi rendition="#bol">Det meest Afgjørende vil komme bagefter</hi></label>
   <p>jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB6:28</ref> og <ptr type="commentary" target="#nb6-134" n="27,3"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-223" n="38,31">
   <label><hi rendition="#bol">»er bleven Hellig og ikke skriver andet end Postiller«</hi></label>
   <p>formentlig et tænkt citat. –
    <hi rendition="#bol">Postiller:</hi> prædikensamlinger; sigter til de udelukkende religiøse skrifter, som SK havde udgivet de foregående to år (<ptr type="commentary" target="#nb6-108" n="21,18"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-224" n="38,32">
   <label><hi rendition="#bol">den næste Bog</hi></label>
   <p>Hvilket af sine manuskripter, SK her tænker på, er uvist. Som sin næste bog udgav han under pseudonymet H.H. <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> den 19. maj 1849 (jf. <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi>, nr. 116, 19. maj 1849). Afhandlingerne var oprindeligt placeret som 3. og 6. afhandling i <hi rendition="#ita">En Cyclus ethisk-religieuse Afhandlinger</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-316" n="47,26"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-226" n="39,1">
   <label><hi rendition="#bol">Rudelbach</hi></label>
   <p><persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob" n="*">Andreas Gottlob Rudelbach</persName> (1792-1862), da. teolog og præst, en af den lutherske kirkes lærdeste mænd; erhvervede i 1822 magistergraden for afhandlingen <hi rendition="#ita">De ethices principiis</hi> (jf. ktl. 750), udgav 1825-28 sammen med <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">Grundtvig</persName>
    <hi rendition="#ita">Theologisk Maanedsskrift</hi> (jf. ktl. 346-351); præst i <placeName>Glauchau</placeName> i fyrstendømmet <placeName>Sachsen</placeName> 1828-45, erhvervede den teologiske doktorgrad ved universitetet i <placeName>Erlangen</placeName> i 1841; vendte 1845 tilbage til <placeName>København</placeName>, hvor han forgæves søgte stilling på universitetet og 1847-48 kom i en voldsom strid med Grundtvig (<ptr type="commentary" target="#nb6-249" n="40,25"/>); modtog den 26. juni 1848 kaldet som sognepræst ved <placeName key="Sankt Mikkels Kirke">Skt. Mikkels Kirke</placeName> i <placeName>Slagelse</placeName>. SK kendte personligt Rudelbach, som kom i hans barndomshjem; desuden havde han flere af hans værker i sit bibliotek, foruden de nævnte udgivelser bl.a. <hi rendition="#ita">Reformation, Lutherthum und Union. Eine historisch-dogmatische Apologie der Lutherischen Kirche und ihres Lehrbegriffs</hi>, <placeName>Leipzig</placeName> 1839, ktl. 751.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-227" n="39,3">
   <label><hi rendition="#bol">De Orthodoxe skrive kun for og tale kun til de Orthodoxe</hi></label>
   <p>sigter til grundtvigianerne, der bl.a. diskuterede med hinanden i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende</hi> (udg. af <persName key="Fenger, Rasmus Theodor">R.Th. Fenger</persName> og <persName key="Brandt, Carl Joakim">C.J. Brandt</persName>, bd. 1-8, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845-53, ktl. 321-325) og på de konventer, hvor præster og teologer mødtes, fx Det sydvestsjællandske Broderkonvent (stiftet 1837), Københavns gejstlige Konvent (stiftet 1843) og <placeName>Roskilde Konvent</placeName> (stiftet 1842).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-230" n="39,14">
   <label><hi rendition="#bol">Synagoge</hi></label>
   <p>her: 'menighed', kreds, forsamling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-231" n="39,18">
   <label><hi rendition="#bol">jeg angribes af <hi rendition="#ita">(...)</hi> vanvittige Almuetribuner, der kæmpe for Ligheden</hi></label>
   <p>sigter til <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> angreb (<ptr type="commentary" target="#nb6-80" n="19,9"/>) og især dets redaktør ind til okt. 1846, republikaneren <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-234" n="39,27"/>). –
    <hi rendition="#bol">Almuetribuner:</hi> lat. 'tribuni plebis', rom. embedsmænd, hvis opgave var at hævde og forsvare folkets el. almuens interesser over for de højere klasser (patricierne).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-232" n="39,24">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates</hi></label>
   <p><persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (o. 470-399 f.Kr.) er ved siden af <persName key="Platon">Platon</persName> og <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> den berømteste gr. filosof. Han udviklede sin filosofi i dialog med sine samtidige og har intet skriftligt efterladt, men hans karakter og lære er blevet skildret af tre samtidige forfattere, <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName>, <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> og Platon. Sokrates blev af en folkedomstol i <placeName>Athen</placeName> dømt til døden for at antage andre guder end de af staten anerkendte og for at forføre og fordærve ungdommen; han blev henrettet med et bæger gift, som han tømte med sindsro. – Her sigtes formentlig især til beretningen om, at Sokrates efter at have opgivet sin granskning af fysiske ting begyndte »at filosofere i Værkstederne og paa Torvet«, 2. bog, kap. 5, afsnit 21, i <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger</hi>, overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 66.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-233" n="39,27">
   <label><hi rendition="#bol">Drenge skal dømme os</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Es 3,4</rs>: »Og jeg vil give dem Børn til Fyrster, og Barnagtige skal regiere over dem« (GT-1740). Jf. også
    <rs type="bible">Præd 10,16</rs>: »Vee dig, du Land! hvis Konge er et Barn, og hvis Fyrster ville æde om Morgenen« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-234" n="39,27">
   <label><hi rendition="#bol">Goldschmidt <hi rendition="#ita">(...)</hi> bilder sig ind at han fægter for Ligheden</hi></label>
   <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron" n="*">Meïr Aron Goldschmidt</persName> (1819-87), da.-jødisk forfatter, journalist og publicist, bl.a. forfatter til den berømmede <hi rendition="#ita">En Jøde. Novelle af Adolph Meyer. Udgiven og forlagt af M. Goldschmidt</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, ktl. 1547; grundlagde <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> i okt. 1840 og var bladets egentlige redaktør til okt. 1846, da han afhændede bladet og drog ud på en ét-årig udlandsrejse; udgav og skrev fra dec. 1847 månedsskriftet <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi>, hvori han plæderede for en demokratisk forfatning med lige valgret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-236" n="39,30">
   <label><hi rendition="#bol">Quantæ tenebræ</hi></label>
   <p>lat. 'hvor stort et mørke!'; sikke dog en mørk tale, forvirring.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-237" n="39,32">
   <label><hi rendition="#bol">Cotteri</hi>ernes</label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-58" n="17,34"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-238" n="39,39">
   <label><hi rendition="#bol">Mynster</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-239" n="39,39">
   <label><hi rendition="#bol">Heiberg</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-240" n="39,39">
   <label><hi rendition="#bol">Martensen</hi></label>
   <p><persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">Hans Lassen Martensen</persName> (1808-84), da. teolog og præst, cand.theol. 1832, manuduktør for SK i 1834, lic.theol. i 1837; fra 1838 lektor i teologi ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, hvor han 1840 blev udnævnt til ekstraordinær prof.; 16. maj 1845 udnævnt til hofprædikant.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-241" n="39,39">
   <label><hi rendition="#bol">med Suite</hi></label>
   <p>med følge.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-242" n="40,4">
   <label><hi rendition="#bol">venerere Mynster saa absolut</hi></label>
   <p>sigter nærmest til »En første og sidste Forklaring« i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (<placeName key="København">Kbh</placeName>. 1846), hvor SK skuende tilbage på sit forudgående forfatterskab og dets modtagelse »forbindtligst takker Enhver, der har tiet, med dyb Ærefrygt Firmaet Kts – at det har talet« (<ref target="../AE/txt.xml#ss572" type="publishedWritings" n="572"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 572</ref>,26). <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> havde under sit vanlige mærke <persName key="Kts">Kts</persName>. rost SKs <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> (Kbh. 1844) i »Kirkelig Polemik« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi>, nr. 41-42, bd. 4, s. 111-113.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-243" n="40,6">
   <label><hi rendition="#bol">Heiberg bliver uvirksommere og uvirksommere</hi></label>
   <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s litterære produktivitet var især høj fra midten af 1820'erne til begyndelsen af 1840'erne, men siden udgivelsen af <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> 1842-44 og årbogen <hi rendition="#ita">Urania</hi> 1844-46 var det kun blevet til tre mindre udgivelser, lystspillet <hi rendition="#ita">Valgerda</hi> (<placeName key="København">Kbh</placeName>. 1847, ktl. U 60), <hi rendition="#ita">Prolog til det Kongelige Theaters förste Forestilling efter Hs. Majestæt Kong Christian den Ottendes Død, den 3die Marts 1848</hi> (Kbh. 1848) og <hi rendition="#ita">Cantate ved Universitetets Sørgefest i Anledning af Kong Christian den Ottendes Død</hi> (Kbh. 1848).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-244" n="40,12">
   <label><hi rendition="#bol">Saa har jeg taget hans Moder, og feteret</hi></label>
   <p><persName key="Gyllembourg, Thomasine" n="*">Thomasine Gyllembourg</persName> (1773-1856), <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s mor, hvis noveller og romaner, de såkaldte 'hverdagshistorier', sønnen udgav 1827-45; den sidste, <hi rendition="#ita">To Tidsaldre</hi> (<placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845), anmeldte SK rosende i <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> (Kbh. 1846).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-245" n="40,14">
   <label><hi rendition="#bol">Saa nu hans Kone</hi></label>
   <p>sigter til SKs hædrende omtale af fru <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-104" n="21,11"/>) i »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-246" n="40,15">
   <label><hi rendition="#bol">en lille Troldkjerling til Martensen</hi></label>
   <p>I »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« <ptr type="commentary" target="#nb6-103"/>omtaler SK en afdød, tysk hofprædikant, der i mængdens øjne blev interessant ved kun at prædike sjældent og især for de fornemme – i stil med <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-240" n="39,39"/>), der som hofprædikant prædikede o. hver sjette uge og især var populær blandt de højere stænder: »Dersom en Præst, som f. Ex. den forøvrigt saa høitbegavede afdøde Hofprædikant i <placeName>Berlin</placeName>, <hi rendition="#ita"><persName key="Theremin, Ludwig Friederich Franz">Theremim</persName></hi>, kun prædiker hver ottende Søndag eller vel endog kun hver tolvte, men da ogsaa i Majestæternes og det hele kongelige Huses allerhøieste og høieste Nærværelse: saa udvikler der sig strax et Sandsebedrag i Forhold til en saadan Oberhofprædikant. Han bliver – ja, i Sandhed bliver han naturligvis hvad han i Sandhed er: den Høitbegavede, men i Mængdens Øine bliver han, foruden at være Oberhofprædikant, tillige Stadsprædikant, eller en stadselig Oberhofprædikant, noget Stadseligt, Noget lig Kongens Guld-Karreet, som man med Forbauselse seer et Par Gange om Aaret«, sp. 1504 (<ref target="../KKS/txt.xml#ss103" type="publishedWritings" n="sv2:10" rend="KKS, 103"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 10, 382</ref>). –
    <hi rendition="#bol">Troldkjerling:</hi> troldkælling; fyrværkeri bestående af et flere gange sammenlagt båndformet hylster, hvis sats sprænges af flere gange (også kaldet skrubtudse).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-248" n="40,18">
   <label><hi rendition="#bol">min Pietet for Mynster var mig Noget givet</hi></label>
   <p>Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) var fra 1820 til 1828, da han blev slotspræst, skriftefader for SKs fader. I 1847 skriver SK i journalen <ref target="../NB2/txt.xml#n267" type="journalsAndPapers" n="267">NB2:267</ref>, at han er »opdragen ved Mynsters Prædikener – af min Fader« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 240,22). Året efter skriver han i journalen <ref target="../NB5/txt.xml#n81" type="journalsAndPapers" n="81">NB5:81</ref>: »Og dog elsker jeg B. M., det er mit eneste Ønske, at gjøre Alt for at bestyrke hans Anseelse; thi jeg har beundret ham, og, msklig talt, beundrer jeg ham; og hver Gang jeg kan gjøre Noget til hans Fordeel, saa tænker jeg paa min Fader, hvem jeg troer, det glæder« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 406).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-249" n="40,25">
   <label><hi rendition="#bol">Grundtvig <hi rendition="#ita">(...)</hi> er blevet angrebet for Partiets Skyld</hi></label>
   <p><persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin" n="*">Nicolaj Frederik Severin Grundtvig</persName> (1783-1872), da. præst, digter, historiker, politiker m.m., som ud fra sine personlige forudsætninger fornyede da. folkelighed og kristendom på afgørende vis. Fra 1839 var Grundtvig præst ved <placeName>Vartov Hospitalskirke</placeName> (<ref target="../kort/kbh_A2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, A2</hi></ref>), hvor han forblev til sin død, og hvor han samlede en stor menighed. Også blandt præsterne i <placeName>Roskilde Konvent</placeName> (stiftet 1842) var hans indflydelse stor, ligesom <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende</hi> blev betragtet som et organ for hans anskuelser. Hans tilhængere blev ofte omtalt som 'grundtvigianere', men selv nægtede han, at der bestod en sådan sekt el. et sådant 'parti', jf. fx <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende</hi>, nr. 107, 17. okt. 1847, sp. 33f. Grundtvig var i begyndelsen af 1820'erne nået til det synspunkt, at den kristne kirke er et trossamfund, som mennesket ved dåben bliver en del af, og hvor den apostolske trosbekendelse fra begyndelsen har været et dåbsvilkår. Denne såkaldt 'kirkelige anskuelse' angreb SK i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi>, første del, kap. 1, § 2, <ref target="../AE/txt.xml#ss41" type="publishedWritings" n="41"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 41</ref>-52.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-250" n="40,27">
   <label><hi rendition="#bol">at holde en Slags oprømt Omgang vedlige med ham</hi></label>
   <p>Ligesom SK boede <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">Grundtvig</persName> i <placeName>København</placeName>, hvor de lejlighedsvis spadserede med hinanden, jf. <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard truffet. Et liv set af hans samtidige</hi>, udg. af <persName key="Kirmmse, Bruce H.">Bruce H. Kirmmse</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1996, s. 136.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-251" n="40,39">
   <label><hi rendition="#bol">P. L. Møller og Goldschmidt ... mit Bestik at sætte dem sammen</hi></label>
   <p><persName key="Møller, Peder Ludvig" n="*">Peder Ludvig Møller</persName> (1814-65), da. æstetiker, forfatter og kritiker. Han redigerede 1843 et polemisk blad, <hi rendition="#ita">Arena</hi>, og udgav 1845-47 en æstetisk årbog, <hi rendition="#ita">Gæa;</hi> bidrog desuden med artikler i forskellige blade, således »i 'Corsaren' (Adskillige satiriske Kritiker og Digte)«, <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>
    <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1843-53, ktl. 954-969; bd. 2, 1847, s. 406. Da P.L. Møller den 22. dec. 1845 havde udgivet <hi rendition="#ita">Gæa</hi> for 1846, hvori han i artiklen »Et Besøg i Sorø« (s. 144-187) leverede en kras kritik af SKs pseudonyme <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845), svarede SK under pseudonymet »<persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>, Høvidsmand for 3die Afdeling af 'Stadier paa Livets Vei'« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> den 27. dec. med artiklen »En omreisende Æsthetikers Virksomhed, og hvorledes han dog kom til at betale Gjæstebudet« (<ptr type="commentary" target="#nb6-74" n="18,23"/>). SK identificerede P.L. Møller med <hi rendition="#ita">Corsaren</hi>
    – og satte ham således sammen med bladets redaktør <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-234" n="39,27"/>) – og bad nu om 'at komme i <hi rendition="#ita">Corsaren</hi>', da han ikke kunne acceptere, at han som den eneste da. forfatter ikke var blevet skældt ud, men kun lovprist af bladet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-253" n="41,6">
   <label><hi rendition="#bol">Saa kom al Orthodoxiens Uvæsen op, med Strid om Dit og Dat</hi></label>
   <p>sigter til de dogmatiske stridigheder i kirkens første 4-500 år. Således handlede de første, langstrakte kristologiske stridigheder, kendt som den arianske strid, om forholdet mellem Sønnen og Faderen. De udfoldede sig før og efter den første økumeniske synode i <placeName>Nikæa</placeName> i 325, som vedtog den nikænske trosbekendelse, der blev stadfæstet på den anden økumeniske synode i <placeName>Konstantinopel</placeName> i 381 og på den fjerde økumeniske synode i <placeName>Kalkedon</placeName> i 451. Hertil kom striden om Kristi to naturer, dvs. om forholdet mellem Kristi menneskelige og guddommelige natur. For det første i form af den apollinaristiske strid i sidste halvdel af det 4. årh., som fandt sin løsning med kætterfordømmelse af apollinarismen på den anden økumeniske synode i Konstantinopel i 381. For det andet i form af den nestorianske strid i første halvdel af det 5. årh., der i øvrigt mere handlede om Jomfru <persName key="Maria">Maria</persName>s titel som 'theotókos', 'gudføderske', og som blev løst med kætterfordømmelse af nestorianismen på den tredje økumeniske synode i <placeName>Efesos</placeName> i 431 og atter på den fjerde økumeniske synode i Kalkedon i 451.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-254" n="41,8">
   <label><hi rendition="#bol">man strider om <hi rendition="#ita">(...)</hi> hvad der er platonisk Philosophie</hi></label>
   <p>man strides om, hvilken filosofi, der er i overensstemmelse med <persName key="Platon">Platon</persName>s. – Platon (427-347 f.Kr.), gr. filosof, elev af <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, som desuden er den gennemgående hovedperson i Platons dialoger, der hyppigt polemiserer mod sofisterne. Platon grundlagde 387 f.Kr. Akademiet i <placeName>Athen</placeName>; blandt hans elever var <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-258" n="41,21">
   <label><hi rendition="#bol">reduplicerer</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-42" n="16,6"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-259" n="41,25">
   <label><hi rendition="#bol">reduplicere</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-42" n="16,6"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-260" n="41,31">
   <label><hi rendition="#bol">Χstd. lærer, at Verden er ond</hi></label>
   <p>jf. fx <rs type="bible">1 Joh 5,19</rs>: »Vi ved, at vi er af Gud, og at hele verden ligger under for den Onde.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-262" n="41,34">
   <label><hi rendition="#bol">Flødeskjæg</hi></label>
   <p>person, som kun har dun på hagen; ung og uerfaren mandsperson.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-263" n="42,3">
   <label><hi rendition="#bol">Mynster han græder ved Tanken om at han vil offre Alt, om end Alle faldt fra, han vil staae fast</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) prædiken »Om Menneskenes Ustadighed« over epistlen på 4. søndag efter påske (i 1848 den 21. maj) i <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</hi> bd. 1-2, 3. opl., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837 [1823], ktl. 2191; bd. 1, s. 395-408: »Mon dette, at enhver Mening, jeg nu hylder, enhver Beslutning, jeg nu fatter, ved den vil jeg holde fast med urokkelig Trods, og Intet tage tilbage af Alt, hvad jeg eengang har tænkt, eengang har sagt? Nei ingenlunde!«, s. 406. »Eller stode vi saa faste, i det Strømmen brusede omkring os? var det kun de Andre, hvis Meninger omskiftedes, som nu handlede i een Hensigt, nu i en anden? Naar jeg tænker tilbage paa de Aar, som svandt, siden Eftertanke og Bevidsthed vaagnede i mig, brændte da i mit Hierte altid den samme Lue, var min Nidkierhed altid virksom for det Samme?«, s. 405. »Hvad jeg saaledes erkiendte, det vil jeg holde fast ved; og om end Alle omkring mig skifte deres Mening, derfor skal min ikke vakle, og om jeg end skulde gaae alene, vil jeg dog blive paa den Vei, du har anviist mig«, s. 406; »jeg har ikke troet for de Andres Skyld, hvorledes skulde jeg da for deres Skyld forlade min Tro?«, s. 401. – Sml. journalen <ref target="../NB5/txt.xml#n80" type="journalsAndPapers" n="80">NB5:80</ref>, hvor SK gengiver citaterne således: »'om end alle faldt fra, saa vil jeg dog holde fast ved hvad jeg har elsket med en Kjerlighed reen – som intet Andet, brændende som intet Msk., jeg vil ikke slippe hvad jeg ikke har troet fordi de Andre troede, hvorfor skulde jeg saa ogsaa lade være at troe, fordi de Andre lade være'«
    <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 405,24.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-264" n="42,9">
   <label><hi rendition="#bol">forsøgt</hi></label>
   <p>prøvet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-265" n="42,9">
   <label><hi rendition="#bol">Jeg har saaledes været uafhængig ... taler som en Digter</hi></label>
   <p>SK har især 'talt' om næringssorg i <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1847, anden afdeling med separat paginering og deltitlen »Hvad vi lære af Lilierne paa Marken og af Himmelens Fugle« (<ref target="../OTA/txt.xml#ss251" type="publishedWritings" n="sv2:8" rend="OTA, 251"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 8, 285-348</ref>), og <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1848, første afdeling med separat paginering og med deltitlen: »Hedningenes Bekymringer«, tale I: »Armodens Bekymring«, s. 18-28 (<ref target="../CT/txt.xml#ss25" type="publishedWritings" n="sv2:10" rend="CT, 25"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 10, 24-34</ref>). Hverken her el. andre steder i de udgivne skrifter nævner han, at han ikke selv har haft næringssorger, jf. derimod journalen <ref target="../NB5/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB5:41</ref>: »Men selv om jeg vilde betragte min Forfatter-Existents aldeles isoleret fra mit hele øvrige Liv – en Mislighed bliver der dog, den, at jeg har været begunstiget m: H: t: at kunne leve uafhængig. Dette erkjender jeg fuldkomment, og føler mig forsaavidt saare ringe i Sammenligning med saadanne Mænd, der have kunnet udvikle en sand Aands-Existents i virkelig Armod«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 387,35. Se også opsatsen »Et Ord om min Forfatters-Virksomheds Forhold til 'den Enkelte'« i manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>), hvor SK – i tredje person – nægter at rangere sig selv som et sandhedsvidne, for »selv om der ikke var Andet til Hinder, han har ikke maattet arbeide for Udkommet. Alene det er nok, er en Begunstigelse, som, ethisk, sætter ham ned i en lavere Klasse«, s. 107 (<ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 649</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-266" n="42,17">
   <label><hi rendition="#bol">en Pæl i Kjødet</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">2 Kor 12,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Og at jeg ikke skal hovmode mig af de høie Aabenbarelser, er mig given en Torn i Kiødet, en <persName key="Satan">Satan</persName>s Engel, at han skal slaae mig paa Munden, paa det jeg ikke skal hovmode mig« (NT-1819; tidligere bibeloversættelser har »en Pæl i Kiødet« for »en Torn i Kiødet«).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-267" n="42,21">
   <label><hi rendition="#bol">Gangkurv</hi></label>
   <p>gangstol af kurvemateriale, hvori småbørn anbringes dels for at være i sikkerhed, dels for at lære at gå.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-268" n="42,22">
   <label><hi rendition="#bol">Mundbid</hi></label>
   <p>mundstykke på en hests hovedtøj (trense).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-270" n="42,26">
   <label><hi rendition="#bol">al det Vrøvl om mine Been og Buxer</hi></label>
   <p>sigter især til <persName key="Klæstrup, Peter">P. Klæstrup</persName>s tegninger af SK i <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-80" n="19,9"/>), hvor man i nr. 277 (9. jan. 1846, sp. 4), nr. 279 (23. jan. sp. 1 og 2) og nr. 285 (6. marts, sp. 9) ser hans lapsede påklædning og bukseben af forskellig længde, samt nr. 278 (16. jan., sp. 5), hvor man ser hans tynde ben i et par alt for store støvler. Jf. også
    »Den nye Planet« i nr. 277 (9. jan., sp. 1-4), en fiktiv diskussion ml. <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, astronomen <persName key="Olufsen, Christian Friis Rottbøll">C.F.R. Olufsen</persName> og SK, hvor Olufsen med henvisning til <hi rendition="#ita">sin</hi> skrædder forklarer SK, at »det ene Buxelaar er s'gu altid lige saa langt som det andet, naar jeg ikke udtrykkeligt forlanger det anderledes, for at see genialsk ud« (sp. 2f.). Ligeledes »Catalog over et rigt og betydeligt Udvalg af de nyeste og smukkeste Pragt-Georginer, (Dadalisser) disponible i Aaret 1846, bestemte til at udstilles Tid efter anden i 'Corsarens' Blomsterhave« i nr. 289 (3. april, sp. 13-14), hvor den tredje af ni blomster beskrives således: »<hi rendition="#ita">Beauty of Kierkegaard</hi>, isabellefarvet, af udmærket Bygning med to ulige Stilke forneden, brillant og imponerende Holdning; uovertræffelig i enhver Henseende; Farvespillet paa Stilkene er især ypperligt« (sp. 13). Endelig »Udvalg af 'Corsarens' allernyeste og allerbedste Drømmebog, udgiven til Fornøielse og behagelig Underretning for Enhver, som ønsker sikker Udtydning af sine Drømme« i nr. 297 (29. maj, sp. 7-8), hvor man læser følgende: »Korte Buxer at see ..... bet.[yder] ..... Frater Taciturnus« (sp. 7).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-271" n="42,26">
   <label><hi rendition="#bol">Excellencer</hi></label>
   <p>If. rangforordningen (<ptr type="commentary" target="#nb6-46" n="16,22"/>) var titulaturen 'Deres excellence' forbeholdt rangspersoner af 1. klasse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-272" n="42,27">
   <label><hi rendition="#bol">Skraldemanden som holdt inde med at skralde</hi></label>
   <p>Skraldemændene adviserede beboerne om deres ankomst ved at svinge med en skralde, så man kunne høre, at det var tid til at bære affald ud på dagvognene (skraldevognene).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-273" n="42,35">
   <label><hi rendition="#bol">at blive Gjenstand for dette langvarige Angreb af Piat</hi></label>
   <p>sigter til <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> angreb (<ptr type="commentary" target="#nb6-270" n="42,26"/>) og følgerne af dette (se foregående optegnelse).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-274" n="43,6">
   <label><hi rendition="#bol">alternere</hi></label>
   <p>veksler, skifter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-275" n="43,11">
   <label><hi rendition="#bol">Biskop M.</hi></label>
   <p>biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-276" n="43,13">
   <label><hi rendition="#bol">leve skjult o: s: v:</hi></label>
   <p>spiller på det ordsprogsagtige udtryk »bene qui latuit, bene vixit« (»den, der skjuler sig vel, lever vel«) fra den rom. digter <persName key="Ovid">Ovid</persName>s <hi rendition="#ita">Tristia</hi>, 3. bog, kap. 4, 25, jf. <hi rendition="#ita">P. Ovidii Nasonis quae supersunt</hi>, udg. af <persName key="Richter, Antonius">A. Richter</persName>, bd. 1-3, stereotypudg., <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1265; bd. 3, s. 207.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-277" n="43,15">
   <label><hi rendition="#bol">det Point</hi></label>
   <p>det afgørende punkt, pointen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-278" n="43,33">
   <label><hi rendition="#bol">min finantsielle Fremtid havde piint paa mig</hi></label>
   <p>I jan. 1848 indbragte salget af barndomshjemmet på
    <placeName>Nytorv</placeName> 2 SK 10.000 rigsdaler kontant samt en 2. prioritet i ejendommen på 5.000 rigsdaler; kontanterne anbragte han i aktier og kgl. obligationer, hvilket viste sig uheldigt, da obligationskurserne snart efter faldt på grund af krig. Om dette skriver SK i nov. 1848 i journaloptegnelsen <ref target="../NB7/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">NB7:114</ref>, »at jeg for contanter, som jeg ellers havde besluttet at lade ligge, kjøbte kgl. Obligationer – det Dummeste jeg har gjort, og som jeg vel maa betragte som en Art Lection; thi jeg har dog nu tabt en c. 700<hi rendition="#sup">rd</hi> paa dem« (s. 138,30). Videre hedder det i marginaloptegnelsen hertil, <ref target="../NB7/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114.b">NB7:114.b</ref>: »For Resten af Contanterne kjøbte jeg senere Actier, som jeg dog maaskee ikke har tabt paa« (s. 138<hi rendition="#ita">m</hi>,2). Jf. <persName key="Brandt, Frithiof">F. Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">E. Thorkelin</persName>
    <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og pengene</hi>, 2. udg., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1993 [1935], s. 83-90.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-279" n="44,3">
   <label>ikke-<hi rendition="#bol">redupliceret</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-42" n="16,6"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-280" n="44,5">
   <label><hi rendition="#bol">Program til »den bevæbnede Neutralitet« et Tidsskrift</hi></label>
   <p>Det planlagte tidsskrift blev aldrig realiseret, men SK skrev i 1849 »Den bevæbnede Neutralitet eller min Position som christelig Forfatter i Christenheden« (jf. <ref target="../BN/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:X5B106-109" rend="BN"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 106-109, s. 287-302</ref>), som han overvejede at udgive som tillæg til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>). Her, i aug. 1848, forestiller han sig åbenbart, at <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> skal fungere som program for tidsskriftet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-281" n="44,7">
   <label><hi rendition="#bol">2det Oplag af Enten – Eller</hi></label>
   <p>1. oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) var udsolgt o. 1844/45, hvorefter kommissionæren, <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>, i 1845 ønskede, at SK skulle lade trykke et nyt oplag (jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss61" type="textCriticalAccount" n="61">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 61</ref>). I aug. 1847 forhandlede SK forgæves med <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> om at lade denne udgive et nyt oplag, men 8. maj 1849 udkom det nye oplag på C.A. Reitzels forlag (jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss62" type="textCriticalAccount" n="62">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 62-64</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-282" n="44,9">
   <label><hi rendition="#bol">Springfjeder</hi>en</label>
   <p>egl. spiralfjeder af form som to mod hinanden vendte kegler, benyttet i madrasser; drivfjeder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-284" n="44,12">
   <label><hi rendition="#bol">lokker</hi> Farten</label>
   <p>logger.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-285" n="44,15">
   <label><hi rendition="#bol">Peer ell Poul</hi></label>
   <p>alle og enhver. Talemåden henviste opr. til <persName key="Peter">Peter</persName> og <persName key="Paulus">Paulus</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-286" n="44,15">
   <label><hi rendition="#bol">overladende til enhver at prøve sig selv</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">1 Kor 11,27-28</rs>: »Den, der spiser Herrens brød eller drikker hans bæger på en uværdig måde, forsynder sig derfor imod Herrens legeme og blod. Enhver skal prøve sig selv, og så spise af brødet og drikke af bægeret.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-287" n="44,17">
   <label><hi rendition="#bol">ligefrem Meddelelse</hi></label>
   <p>sml. undertitlen på
    <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed / En ligefrem Meddelelse, Rapport til Historien</hi>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-288" n="44,26">
   <label><hi rendition="#bol">en Poeniterende</hi></label>
   <p>en, der angrer el. gør bod.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-289" n="44,27">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-290" n="44,33">
   <label><hi rendition="#bol">at min Fremtid ... arbeide for Udkommet</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-278" n="43,33"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-291" n="45,16">
   <label><hi rendition="#bol">at jeg skulde døe ... udgives efter min Død</hi></label>
   <p>jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB6:27</ref>, <ref target="../NB6/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27.a">NB6:27.a</ref> og <ptr type="commentary" target="#nb6-134" n="27,3"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-292" n="45,19">
   <label><hi rendition="#bol">takke Gud ... mere end jeg havde ventet</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-179" n="32,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-293" n="45,22">
   <label><hi rendition="#bol">det Skrift om Forargelsen jeg arbeider paa</hi></label>
   <p>nemlig »Salig Den, som ikke forarges paa mig« (<ptr type="commentary" target="#nb6-118" n="22,30"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-294" n="45,23">
   <label><hi rendition="#bol">i Tillid til Gud, at han vel vil give mig en vis Aand</hi></label>
   <p>alluderer måske til <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s oversættelse af <rs type="bible">Sl 51,12</rs>: »Schaffe in mir, Gott, ein reines Herz, und gib mir einen neuen gewissen Geist«, jf. <hi rendition="#ita">Die Bibel, oder die ganze Heilige Schrift des alten und neuen Testaments, nach der deutschen Uebersetzung D. Martin Luthers. Mit einer Vorrede vom Prälaten Dr. Hüffell</hi>, <placeName>Karlsruhe</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1836, ktl. 3.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-295" n="45,25">
   <label><hi rendition="#bol">at jeg over dette uhyre Arbeide ikke glemmer det ene Fornødne</hi></label>
   <p>hentyder til beretningen om Jesu besøg hos søstrene <persName key="Martha">Martha</persName> og <persName key="Maria, Marthas søster">Maria</persName>, hvor Jesus siger til den travle Martha (der klager over, at hendes søster hellere sidder ved hans fødder og lytter end hjælper hende): »Martha, Martha! Du gør dig bekymringer og er urolig for mange ting. Men ét er fornødent. Maria har valgt den gode del, og den skal ikke tages fra hende«, <rs type="bible">Luk 10,41-42</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-297" n="44m,1">
   <label><hi rendition="#bol">cfr denne Journal p. 18</hi></label>
   <p>jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB6:21</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-299" n="45,37">
   <label><hi rendition="#bol">forhindret i at realisere det</hi></label>
   <p>nemlig forholdet til <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>, med hvem SK var forlovet fra den 10. sept. 1840, til han brød med hende den 11. okt. 1841.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-300" n="46,3">
   <label><hi rendition="#bol">strax Enten – Eller var udgivet</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) udkom 20. feb. 1843.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-301" n="46,3">
   <label><hi rendition="#bol">søge et Landsby Kald</hi></label>
   <p>dvs. et kald som sognepræst el. personel kapellan på landet. SK havde i juli 1840 taget teologisk embedseksamen og fulgte fra nov. 1840 til sept. 1841 kurser i homiletik og kateketik på Det kgl. Pastoralseminarium; først i feb. 1844 bestod han med sin dimisprædiken den homiletiske prøve, men endnu i 1848 manglede han at bestå den kateketiske prøve, hvilket formelt var betingelsen for at kunne søge embede som præst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-302" n="46,4">
   <label><hi rendition="#bol">Min Produktivitet <hi rendition="#ita">(...)</hi> ind i det Religieuse</hi></label>
   <p>sigter til den første samling af opbyggelige taler, <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi>, som SK udgav 16. maj 1843. Allerede i <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> fandtes som afslutning på værket en tale om »Det Opbyggelige, der ligger i den Tanke, at mod Gud have vi altid Uret« (<ref target="../EE2/txt.xml#ss320" type="publishedWritings" n="320"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 3, 320</ref>-332).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-303" n="46,7">
   <label><hi rendition="#bol">Poenitens</hi></label>
   <p>bod.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-304" n="46,11">
   <label><hi rendition="#bol">det ubeskrivelige Gode ... end jeg har ventet</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-179" n="32,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-306" n="46,24">
   <label><hi rendition="#bol">haaber jeg til Gud at døe</hi></label>
   <p>håber jeg ved Gud (el. med Guds hjælp) på at dø.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-307" n="46m,4">
   <label><hi rendition="#bol">socratisk at hungre Livet ud af alle Sandsebedragene</hi></label>
   <p>dvs. som <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-232" n="39,24"/>) at fratage folk deres illusoriske og indbildte viden ved at konfrontere den med den usminkede sandhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-308" n="46m,8">
   <label><hi rendition="#bol">Χstdheden</hi></label>
   <p>dvs. kristenheden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-313" n="47,19">
   <label><hi rendition="#bol">samtidig med Enten – Eller fulgte to opbyggelige Taler</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-300" n="46,3"/> og <ptr type="commentary" target="#nb6-302" n="46,4"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-314" n="47,20">
   <label><hi rendition="#bol">efter to Aar ene at have skrevet religieuse Skrifter</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-108" n="21,18"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-315" n="47,21">
   <label><hi rendition="#bol">en lille Afhandling om en Skuespillerinde</hi></label>
   <p>sigter til SKs artikel om fru <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-104" n="21,11"/>), »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-316" n="47,26">
   <label><hi rendition="#bol">en Cyclus ethisk-religieuse Afh.</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">En Cyclus ethisk-religieuse Afhandlinger</hi>, som er tilrettelagt i sommeren 1848, består af seks afhandlinger: nr. 1 »Noget om hvad man kunde kalde 'Præmisse-Forfatter'« (fra indledningen til <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-173" n="32,20"/>), jf. <ref target="../BOA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:VII2B235" rend="BOA"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 2 B 235, s. 5-16,30</ref>, lettere bearbejdet, se <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB1" rend="BOA,ms.2.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 1, s. 297</ref>); nr. 2 »De dialektiske Forhold: det Almene, den Enkelte, den særlige Enkelte« (fra kap. I i <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi>, jf. <ref target="../BOA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:VII2B235" rend="BOA"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 2 B 235, s. 33,19 - 53,34</ref>, lettere bearbejdet, se <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B9" rend="BOA,ms.2.3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 9,13-15, s. 50f.</ref>, samt <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB2" rend="BOA,ms.2.6">IX B 2, s. 298f.</ref>, og <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB7" rend="BOA,ms.2.6">7-8, s. 305-307</ref>); nr. 3 »Har et Menneske Lov til at lade sig ihjelslaae for Sandheden?« (fra 1847, jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B136" rend="TSA,ms.3.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 136, s. 236, og 138-139, s. 238f.</ref>); nr. 4 »En Aabenbaring i Nutidens Situation« (fra kap. II i <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi>, jf. <ref target="../BOA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:VII2B235" rend="BOA"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 2 B 235, s. 74-90,28</ref>, lettere bearbejdet, se <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB4" rend="BOA,ms.2.9"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 4, s. 300</ref>); nr. 5 »Psychologisk Opfattelse af Mag. <persName key="Adler, Adolph Peter">Adler</persName> som Phænomen og som Satire over den hegelske Philosophie og Nutiden« (fra kap. IV i <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi>, jf. <ref target="../BOA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:VII2B235" rend="BOA"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 2 B 235, s. 176-230</ref>, lettere bearbejdet, se <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B7" rend="TSA,ms.4.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 7,12-18, s. 32-43, 8,1, s. 44, og 9,12, s. 49</ref>, samt <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB5" rend="BOA,ms.2.16">IX B 5, s. 301-305</ref>); og nr. 6 »Om Forskjellen mellem et Genie og en Apostel« (fra kap. III, § 2, i <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi>, jf. <ref target="../BOA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:VII2B235" rend="BOA"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 2 B 235, s. 136,29 - 150,31</ref>, lettere bearbejdet og udvidet, se <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B7" rend="TSA,ms.4.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 7,8-9, s. 28f. og 9,16-18, s. 51f.</ref>, samt <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB6" rend="TSA,ms.4.1">IX B 6, s. 305</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-317" n="47,27">
   <label><hi rendition="#bol">Sygdommen til Døden</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden. En christelig psychologisk Udvikling til Opbyggelse og Opvækkelse. Af Anti-Climacus. Udgivet af S. Kierkegaard</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1849. Manuskripet blev påbegyndt i jan. 1848 og færdiggjort i maj samme år.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-318" n="47,27">
   <label><hi rendition="#bol">Kommer hid alle I</hi></label>
   <p>»Kommer hid alle I som arbeide og ere besværede, jeg vil give Eder hvile« (<ptr type="commentary" target="#nb6-119" n="23,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-319" n="47,30">
   <label><hi rendition="#bol">denne Tanke ... at jeg nu skulde døe</hi></label>
   <p>jf. <ref target="../NB6/txt.xml#ss23" type="journalsAndPapers" n="23,32">NB6:27</ref>, s. 23,32-34, og <ref target="../NB6/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27.a">NB6:27.a</ref>, s. 26<hi rendition="#ita">m</hi>,5-6.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-320" n="47,37">
   <label><hi rendition="#bol">Den næste Udgivelse</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-224" n="38,32"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-321" n="47,38">
   <label><hi rendition="#bol">bestandig opretholdt en fjern Mulighed ... søge et Præstekald</hi></label>
   <p>Den 7. feb. 1846, efter at have indleveret manuskriptet til <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi>, skrev SK i journalen <ref target="../JJ/txt.xml#n415" type="journalsAndPapers" n="415">JJ:415</ref>, at hans idé nu var »at uddanne mig til at blive Præst« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 278,16). Under 9. marts 1846 hedder det i journalen <ref target="../NB/txt.xml#ss19" type="journalsAndPapers" n="19,12">NB:7</ref>: »Blot jeg kan drive det i mig selv til at blive Præst« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 19,12). Igen under 5. nov. 1846 overvejede han i journalen <ref target="../NB/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB:57</ref> muligheden af at søge et embede (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 51f.). Den 19. april 1848 (el. få dage efter) troede han if. journalen <ref target="../NB4/txt.xml#n152" type="journalsAndPapers" n="152">NB4:152</ref>, »at Christus vil hjælpe mig til at seire over mit Tungsind, og saa bliver jeg Præst« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 357m,10). Allerede 24. april 1848 hedder det mindre optimistisk i journalen <ref target="../NB4/txt.xml#n155" type="journalsAndPapers" n="155">NB4:155</ref>: »Min Fremtid bliver vanskeligere og vanskeligere med Hensyn til Udkommet. Havde jeg nu ikke denne Indesluttethed at trækkes med, saa kunde jeg blive Embedsmand« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 359,26). Se også ovf. <ref target="../NB6/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB6:62</ref>, hvor SK forklarer, at han allerede efter udgivelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i 1843 havde planlagt at søge kald (s. 46,2-4), hvilket også bekræftes i journalen <ref target="../NB3/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20.d">NB3:20.d</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 255).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-322" n="48,3">
   <label><hi rendition="#bol">muligt, at man vil negte mig det selv om jeg søgte det</hi></label>
   <p>Når et gejstligt embede var bekendtgjort som ledigt i <hi rendition="#ita">Departementstidenden</hi>, skulle ansøgningen inden seks uger indgives til biskoppen (i SKs tilfælde biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, <ptr type="commentary" target="#nb6-275" n="17,23"/>), som derefter indsendte den med sin udtalelse til kultusministeren (dvs. ministeren for kirke- og skolevæsen, <persName key="Monrad, Ditlev Gothard">D.G. Monrad</persName>); endelig indstillede kultusministeren til kongen, hvem kaldet burde gives.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-323" n="48,5">
   <label><hi rendition="#bol">forrasker</hi></label>
   <p>forhaster.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-325" n="48,11">
   <label><hi rendition="#bol">takke Gud for alt det Gode ... jeg havde ventet</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-179" n="32,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-326" n="48,18">
   <label><hi rendition="#bol">for Gud er alt Muligt</hi></label>
   <p>hentydning til <rs type="bible">Matt 19,26</rs>, hvor Jesus siger: »For mennesker er det umuligt, men for Gud er alting muligt.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-327" n="48,18">
   <label><hi rendition="#bol">Gud <hi rendition="#ita">(...)</hi> er Kierlighed</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>: »Den, der ikke elsker, kender ikke Gud, for Gud er kærlighed.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-329" n="49,2">
   <label><hi rendition="#bol">hvorvidt man tør negte ligefrem Meddelelse</hi></label>
   <p>jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB6:61</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-330" n="49,2">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-332" n="49,8">
   <label><hi rendition="#bol">at fremstille Forargelsen i Forhold til Gud-Msk.</hi></label>
   <p>nemlig i »Salig Den, som ikke forarges paa mig« (<ptr type="commentary" target="#nb6-118" n="22,30"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-333" n="49,21">
   <label><hi rendition="#bol">hiin lille Artikel</hi></label>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-334" n="49,30">
   <label><hi rendition="#bol">maieutiske</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-340" n="50,15"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-335" n="49,36">
   <label><hi rendition="#bol">jeg maa jo sige ... udviklet under Arbeidet</hi></label>
   <p>En sådan 'bekendelse' gøres i manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>), s. 56 (<ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 602</ref>), s. 58 (<ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 603f.</ref>), s. 79 (<ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 624</ref>)</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-336" n="50,1">
   <label><hi rendition="#bol">jeg, der da jeg begyndte, bar det uhyre Ansvar af et andet Menneskes Liv</hi></label>
   <p>sigter til, at SK den 11. okt. 1841, inden han indledte sin egentlige forfattervirksomhed med udgivelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-300" n="46,3"/>), havde brudt forlovelsen med <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>, der i den anledning angiveligt skal have erklæret, at det blev hendes død; dette opfattede SK sådan, at han havde fået et mord på sin samvittighed – ligegyldigt om hun vitterligt døde eller ej. Jf. en optegnelse fra maj 1847 i journalen <ref target="../NB/txt.xml#n210" type="journalsAndPapers" n="210">NB:210</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 122,26-34.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-337" n="50,6">
   <label><hi rendition="#bol">hiin lille Artikel</hi>s</label>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-338" n="50m,2">
   <label><hi rendition="#bol">R. Nielsen som Den, der kan give Forklaring</hi></label>
   <p><persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-5" n="11,9"/>) ses i et brev til SK fra o. 1. aug. 1848 at have vidst, at den pseudonyme forfatter til den lille artikel, <hi rendition="#ita">Inter et inter</hi>, i virkeligheden var SK, jf. <ref target="../b276/txt.xml#n279" type="lettersAndDedications" n="ba:182" rend="Brev 279"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 198, lin. 28</ref>. Af SK's svar til Nielsen fremgår det desuden, at de har drøftet forfatterskabets meddelelsesform, jf. <ref target="../b276/txt.xml#n280" type="lettersAndDedications" n="ba:183" rend="Brev 280"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 199, lin. 15-35</ref>. Se også <ref target="../NB6/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB6:76</ref>, hvor SK noterer, at han har »givet R. N. en ligefremmere Meddelelse«, s. 58,3.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-340" n="50,15">
   <label><hi rendition="#bol">det Maieutiske</hi></label>
   <p>af gr. ('maieúesthai') at forløse (en fødende). Hentyder til <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' jordemoderkunst, som består i, at Sokrates ved samtale kan forløse en anden, der i forvejen er svanger med en viden (sandheden), som han blot har glemt og nu må hjælpes til at generindre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-341" n="50,17">
   <label><hi rendition="#bol">Sandheden <hi rendition="#ita">(...)</hi> i Subjektet (som Socrates forstod det)</hi></label>
   <p>hentyder til <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' (<ptr type="commentary" target="#nb6-232" n="39,24"/>) jordemoderkunst, se foregående kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-343" n="50,25">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-344" n="50,32">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-345" n="50,34">
   <label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label>
   <p>desuden, samtidig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-346" n="51,6">
   <label><hi rendition="#bol">Majeutisk</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-340" n="50,15"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-347" n="51,12">
   <label><hi rendition="#bol">Alle mine opbyggelige Taler er jo i ligefrem Meddelelse</hi></label>
   <p>SKs opbyggelige taler fra og med <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> (<placeName key="København">Kbh</placeName>. 1843) til <hi rendition="#ita">Opbyggelige taler i forskjellige Aand</hi> (Kbh. 1847) er alle – ligesom <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (Kbh. 1847) og <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (Kbh. 1848) – udgivet i eget navn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-348" n="51,13">
   <label><hi rendition="#bol">Kun det kan der altsaa ... i tidligere Journaler ... forstaaer mig som religieus Forfatter</hi></label>
   <p>se fx journalen <ref target="../NB/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB:34</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 35-37, journalen <ref target="../NB4/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB4:72</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 321-323, og journalen <ref target="../NB5/txt.xml#n146" type="journalsAndPapers" n="146">NB5:146</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 427.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-349" n="51,17">
   <label><hi rendition="#bol">Men nu er ikke Øieblikket</hi></label>
   <p>nemlig til nu at udgive manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-351" n="51,31">
   <label><hi rendition="#bol">Punctet</hi></label>
   <p>det afgørende punkt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-353" n="52,8">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-355" n="53,1">
   <label><hi rendition="#bol">henflye til Naaden</hi></label>
   <p>alluderer til præstens ord til kommunikanterne under skriftemålet (der på SKs tid var en uomgængelig betingelse for, at man kunne deltage i nadveren): »Efterdi I af Hiertet angrer og fortryder eders Synder og i en stadig Tro henflyer til GUds Barmhiertighed i Christo JEsu, lover derhos ved GUds Naade at beflitte eder paa et bedre og skikkeligere Liv herefter, da paa GUds og mit Embedes Vegne, efter den Magt og Myndighed GUd selv har givet mig her oven fra til at forlade Synderne paa Jorden, tilsiger jeg eder alle eders Synders Forladelse i Navn GUd Faders, Søns og Hellig Aands, Amen!«, <hi rendition="#ita">Dannemarks og Norges Kirke-Ritual</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1762 [1685] (forkortet <hi rendition="#ita">Kirke-Ritual</hi>), s. 146f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-356" n="53,6">
   <label><hi rendition="#bol">en Oplysning om hvorledes jeg forstaaer mig i mit Forfatterskab</hi></label>
   <p>sigter nærmest til manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-359" n="53,31">
   <label><hi rendition="#bol">saaledes var det jo i Middelalderen</hi></label>
   <p>nemlig at man mente sig ren (retfærdig), når man havde gjort bod, skriftet sine synder, osv.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-360" n="53,32">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-363" n="54,16">
   <label><hi rendition="#bol">Concessioner</hi></label>
   <p>indrømmelser.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-364" n="54,28">
   <label><hi rendition="#bol">den socratiske Uvidenheds Forhold til den menneskelige Megen-Viden</hi></label>
   <p>hentyder til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi>, hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-232" n="39,24"/>) beretter, hvordan han i <placeName>Athen</placeName> har lagt sig for had ved at forfægte sin uvidenhed over for enhver, der bildte sig ind at vide noget, ligesom han mener, at oraklet i <placeName>Delfi</placeName> netop har nægtet, at nogen var visere end han, fordi <hi rendition="#ita">han</hi> ikke led af indbildt viden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-366" n="54,39">
   <label><hi rendition="#bol">neppeligen</hi></label>
   <p>næppe.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-367" n="55,2">
   <label><hi rendition="#bol">Først kom i Oldtiden: de Vise ... φιλοσοφοι</hi></label>
   <p>I fortalen til <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>' filosofihistorie fortælles, at den gr. matematiker og filosof <persName key="Pythagoras">Pythagoras</persName> (o. 570-497 f.Kr.) var den første, der »gav <hi rendition="#ita">Filosofien</hi> dette Navn og kaldte sig selv <hi rendition="#ita">Filosof</hi>, fordi intet Menneske, kun Gud allene, er viis. Tilforn kaldtes den <hi rendition="#ita">Viisdom</hi>, og hvo [hvem] som bekiendte sig dertil, <hi rendition="#ita">Viis</hi>, som da maatte være en med Sjæls Anstrængelse skarpt eftergrandskende Mand. Men <hi rendition="#ita">Filosof</hi> den, som elsker Viisdom«, <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn</hi>, overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">Børge Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">Børge Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 5. –
    <hi rendition="#bol">σοφοι:</hi> gr. (sophoí) vise. –
    <hi rendition="#bol">φιλοσοφοι:</hi> gr. (philósophoi) 'de, som elsker visdom'; filosoffer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-368" n="55,11">
   <label><hi rendition="#bol">φιλοσοφος</hi></label>
   <p>gr. (philósophos) egl. 'som elsker visdom'; filosof.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-369" n="55,12">
   <label><hi rendition="#bol">σοφος</hi></label>
   <p>gr. (sophós), viis.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-370" n="55,30">
   <label><hi rendition="#bol">han er Kjerlighed</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-327" n="48,18"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-371" n="54m,1">
   <label><hi rendition="#bol">Instructivt</hi> for min Forfatter-Virksomhed</label>
   <p>alluderer til 'instruktion', en speciel lov, der giver instrukser om, hvorledes allerede udstedte reskripter og forordninger skal fortolkes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-372" n="56,5">
   <label><hi rendition="#bol">hiin lille Artikels Udgivelse</hi></label>
   <p>sigter til »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-373" n="56,6">
   <label><hi rendition="#bol">Enten – Eller – og to opbyggelige Taler</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-300" n="46,3"/> og <ptr type="commentary" target="#nb6-302" n="46,4"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-376" n="56,27">
   <label><hi rendition="#bol">førend jeg begyndte paa Enten – Eller</hi></label>
   <p>Manuskriptet til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> blev formentlig påbegyndt i okt. 1841, ganske kort efter bruddet med <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-336" n="50,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-377" n="56,30">
   <label><hi rendition="#bol">»en Cyclus Afhandlinger</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">En Cyclus ethisk-religieuse Afhandlinger</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-316" n="47,26"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-378" n="56,30">
   <label><hi rendition="#bol">»Sygdommen til Døden«</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-317" n="47,27"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-379" n="56,31">
   <label><hi rendition="#bol">»Kommer hid alle I, som arbeide og ere besværede«</hi></label>
   <p>»Kommer hid alle I som arbeide og ere besværede, jeg vil give Eder hvile« (<ptr type="commentary" target="#nb6-119" n="23,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-380" n="56,32">
   <label><hi rendition="#bol">»salig den, som ikke forarges«</hi></label>
   <p>»Salig den, som ikke forarges paa mig« (<ptr type="commentary" target="#nb6-118" n="22,30"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-1005" n="57,1">
   <label><hi rendition="#bol">Gud-Msket</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-198" n="35,27"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-382" n="57,5">
   <label><hi rendition="#bol">ikke noksom kan prise ... jeg havde ventet</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-179" n="32,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-1007" n="57,7">
   <label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label>
   <p>desuden, samtidig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-383" n="57,16">
   <label><hi rendition="#bol">men mit Ønske er, at nu R. Nielsen maatte være til at stole paa</hi></label>
   <p>SK synes på dette tidspunkt at have overvejet at gøre <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-5" n="11,9"/>) fortrolig med sine tanker om forfatterskabet, jf. et udkast til en artikel »Angaaende mit Forhold til Hr. Prof. R. Nielsen« fra o. 1849-50: »I Midten af Aaret 1848 blev det mig ved forskjellige Overveielser, alle førende til det samme Punkt, tydeligt, at jeg burde[,] at det var min Pligt, idetmindste at gjøre et Forsøg paa ved personligt Forhold at sætte en Anden ind i mine Anskuelser, saa meget mere som jeg meente at skulle høre op at være Forfatter. / Jeg valgte Prof. Nielsen, der iforveien allerede havde søgt en Tilnærmelse. / Siden den Tid har jeg i Regelen talt med ham een Gang hver Uge« (<hi rendition="#ita">Pap</hi>. X 6 B 124, s. 164f.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-384" n="57,23">
   <label><hi rendition="#bol">giver <hi rendition="#ita">(...)</hi> Kjøb</hi></label>
   <p>slår af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-385" n="57,29">
   <label><hi rendition="#bol">hiin lille Artikels Udgivelse</hi></label>
   <p>sigter til »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-386" n="57,33">
   <label><hi rendition="#bol">R. Nielsen</hi></label>
   <p><persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-5" n="11,9"/> og <ptr type="commentary" target="#nb6-383" n="57,17"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-387" n="57,37">
   <label><hi rendition="#bol">Enten – Eller og to opbyggelige Taler</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-300" n="46,3"/> og <ptr type="commentary" target="#nb6-302" n="46,4"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-388" n="57,38">
   <label><hi rendition="#bol">afsluttende Efterskrift</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift til de Philosophiske Smuler. Mimisk-pathetisk-dialektisk Sammenskrift, existentielt Indlæg</hi>, udg. under pseudonymet <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> (<placeName key="København">Kbh</placeName>. 1846).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-389" n="57,38">
   <label><hi rendition="#bol">2 Aars opbyggelige Skrifter</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-108" n="21,18"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-390" n="57,39">
   <label><hi rendition="#bol">en lille æsthetisk Afhandling</hi></label>
   <p>se første kommentar til denne optegnelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-391" n="58,2">
   <label><hi rendition="#bol">R. Nielsen</hi></label>
   <p><persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-5" n="11,9"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-392" n="58,3">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-393" n="58,3">
   <label><hi rendition="#bol">givet R. N. en ligefremmere Meddelelse</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-383" n="57,17"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-394" n="58,8">
   <label><hi rendition="#bol">opholdt han sig paa Landet</hi></label>
   <p>Sommeren 1848 tilbragte <persName key="Nielsen, Rasmus">Nielsen</persName> i <placeName>Tårbæk</placeName> i <placeName>Nordsjælland</placeName>, hvorfra han o. 1. aug. sendte SK det brev, som er indklæbet i journalen, jf. <ref target="../NB6/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB6:2</ref> og <ptr type="commentary" target="#nb6-5" n="11,9"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-395" n="58,13">
   <label><hi rendition="#bol">Enten – Eller og to opbyggelige Taler</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-300" n="46,3"/> og <ptr type="commentary" target="#nb6-302" n="46,4"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-396" n="58,14">
   <label><hi rendition="#bol">da jeg saa udelukkende blev religieus Forfatter</hi></label>
   <p>nemlig efter udgivelsen af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> og <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> i begyndelsen af 1846 (<ptr type="commentary" target="#nb6-108" n="21,18"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-397" n="58,16">
   <label><hi rendition="#bol">Reduplikationen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-42" n="16,6"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-398" n="58,19">
   <label><hi rendition="#bol">æsthetisk Artikel om en Skuespillerinde</hi></label>
   <p>sigter til SKs artikel om fru <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-104" n="21,11"/>), »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-399" n="58,20">
   <label><hi rendition="#bol">Artiklen indeholdt en lille Hentydning til Martensen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-246" n="40,15"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-401" n="59,7">
   <label><hi rendition="#bol">en ligefrem Meddelelse og Opfattelse af min Forfatter-Virksomhed</hi></label>
   <p>sigter til manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed / En ligefrem Meddelelse, Rapport til Historien</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-402" n="59,10">
   <label><hi rendition="#bol">hiin lille Artikel</hi></label>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-404" n="59,13">
   <label><hi rendition="#bol">derfor kan jeg aldrig ... han gjør for mig</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-179" n="32,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-406" n="59,24">
   <label>et strengt <hi rendition="#bol">Pust</hi></label>
   <p>slag, kamp, anstrengende handling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-407" n="59,26">
   <label><hi rendition="#bol">R. N.</hi></label>
   <p><persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-5" n="11,9"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-408" n="59,27">
   <label><hi rendition="#bol">Hiin lille Artikel, som han dog har læst</hi></label>
   <p><persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> ses i et brev til SK dateret »Aug. [1848]« (<ref target="../b276/txt.xml#n279" type="lettersAndDedications" n="ba:182" rend="Brev 279"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 198, lin. 17</ref>) at have vidst, at »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>) var skrevet af SK, der skjulte sig bag pseudonymet <hi rendition="#ita">Inter et inter</hi>, jf. <ref target="../b276/txt.xml#n279" type="lettersAndDedications" n="ba:182" rend="Brev 279"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 198, lin. 28</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-409" n="59,33">
   <label><hi rendition="#bol">Han kunde misforstaae hiin Billet, og min hele Attitude</hi></label>
   <p>sml. et udateret brev fra SK til <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>, hvor han bl.a. refererer til et tidligere brev, der nu er gået tabt, men formentlig var identisk med den omtalte billet (dvs. et lille brev): »De havde altsaa modtaget hiint Brev. Enten har De nu ikke læst det rigtigt, eller jeg har feilet i at troe, at De omtrent samtidigen vilde være vidende om et Noget, der vilde lade Dem forstaae det anderledes. Der var en Passus [jf. SKs note: »Den Passus begynder saaledes: al Meddelelse 'i Reduplicationens Form', en Passus som i andet Fald vilde have været en latterlig Reminiscents.«] deri, som De maaskee har forstaaet om Deres Forhold til mig og mit til Dem, medens den sigtede til mit Forfatterskab overhovedet, hvortil der var Anledning ved hiint samtidige Noget«, <ref target="../b276/txt.xml#n280" type="lettersAndDedications" n="ba:183" rend="Brev 280"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 199, lin. 22</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-410" n="60,4">
   <label><hi rendition="#bol">Han skriver et Brev</hi></label>
   <p>sigter formentlig til det nævnte brev dateret »Aug. [1848]« (<ptr type="commentary" target="#nb6-408" n="59,27"/>), som <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> skrev efter forgæves at have opsøgt SK på dennes bopæl. Nielsen antyder, at SK faktisk var hjemme den pågældende dag og således har afvist ham. Endelig slutter han brevet således: »P.S. Just som ovenstaaende Linier vare nedskrevne, modtog jeg Deres sidste Billet, hvoraf jeg seer, at jeg maa bede Dem om Forladelse fordi jeg ved at springe en Uge over, har aarsaget Dem Ubehagelighed. Grunden er i sig selv latterlig nok. Jeg er nemlig kommen paa den Tanke, at mine hyppige Skriverier muligviis kunde misforstaaes. 'Det kunde jo tage sig ud, tænkte jeg som om Du ved et Fald fra Skrænten herude havde faaet et saadant Knæk i Lænden, at Du maatte hinke til den ene Side, og nu af Mangel paa anden Motion blev ved at skrive efter en Krykke.' Denne Frygt for en Misforstaaelse vil De jo nok tilgive. Jeg haaber at træffe Dem i Byen i det Allerseneste om 14 Dage. –
    «, <ref target="../b276/txt.xml#n279" type="lettersAndDedications" n="ba:182" rend="Brev 279"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 199</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-412" n="60,12">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-416" n="60,28">
   <label><hi rendition="#bol">pretensionsfuld</hi></label>
   <p>prætensiøs.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-417" n="61,8">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-14" n="13,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-419" n="61,35">
   <label><hi rendition="#bol">en ligefrem Forklaring af mit Forfatterskab</hi></label>
   <p>sigter til manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed / En ligefrem Meddelelse, Rapport til Historien</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-89" n="20,4"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-420" n="61,36">
   <label><hi rendition="#bol">in toto</hi></label>
   <p>lat. i det hele, overhovedet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-422" n="62,7">
   <label><hi rendition="#bol">det Maieutiske</hi>s</label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-340" n="50,15"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-424" n="62,15">
   <label><hi rendition="#bol">in suspenso</hi></label>
   <p>lat. i svævende tilstand, med uafgjort sag; i uvished.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-426" n="62,34">
   <label><hi rendition="#bol">hiin lille Artikel</hi>s Udgivelse</label>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-427" n="62,38">
   <label>i Continuitet med <hi rendition="#bol">et Foregaaende</hi></label>
   <p>nemlig forfatterskabet indtil udgivelsen af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> og <hi rendition="#ita">En literair anmeldelse</hi> i begyndelsen af 1846, som blev efterfulgt af to års udelukkende religiøs produktion (<ptr type="commentary" target="#nb6-108" n="21,18"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-428" n="63,2">
   <label><hi rendition="#bol">Mynster</hi></label>
   <p>biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-429" n="63,2">
   <label><hi rendition="#bol">nedspændt</hi></label>
   <p>nedsat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-432" n="63,22">
   <label><hi rendition="#bol">Paulus</hi>, at han ikke var gift</label>
   <p><persName key="Paulus">Paulus fra Tarsus</persName> (henrettet i <placeName>Rom</placeName> o. 63), jøde, den første kristne missionær, forstod sig selv som »Kristi Jesu tjener, kaldet til apostel, udset til at forkynde det evangelium, som Gud forud har lovet ved sine profeter i De hellige Skrifter«, <rs type="bible">Rom 1,1-2</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-433" n="63,24">
   <label><hi rendition="#bol">mønstret ud</hi></label>
   <p>mønstret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-434" n="63,25">
   <label><hi rendition="#bol">Exception</hi></label>
   <p>undtagelse, indsigelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-438" n="64,2">
   <label><hi rendition="#bol">det Ord af Thales ... Gjestebud c. 17</hi></label>
   <p>overs. citat fra den gr. filosof og historiker <persName key="Plutark">Plutark</persName>s (o. 50-125 e.Kr.) fortælling »Das Gastmahl der sieben Weisen«, kap. 17, i <hi rendition="#ita">Moralische Schriften</hi> bd. 1-13 med fortsat paginering, overs. af <persName key="Bähr, Johann Christian Felix">J.C.F. Bähr</persName> (i <hi rendition="#ita">Plutarchs Werke</hi> bd. 20-32 = <hi rendition="#ita">Griechische Prosaiker in neuen Uebersetzungen</hi>, udg. af <persName key="Tafel, G.L.F.">G.L.F. Tafel</persName>, <persName key="Osiander, C.N. von">C.N. von Osiander</persName> og <persName key="Schwab, Gustav Benjamin">G. Schwab</persName>, bd. 33, bd. 43, bd. 47, bd. 51, bd. 65, bd. 72, bd. 91, bd. 104, bd. 110, bd. 145-146, bd. 166 og bd. 170), <placeName>Stuttgart</placeName> 1828-38, ktl. 1178-1180 (1856 udkom yderligere bd. 14-17); bd. 4, s. 464: »man solle das Wahrscheinliche sagen, das Unmögliche aber verschweigen.« Udsagnet tillægges her den joniske filosof <persName key="Thales fra Milet" n="*">Thales</persName> (o. 624 - o. 545 f.Kr.), som af Plutark regnes blandt 'de syv vise', if. oldgræsk tradition syv statsmænd fra det 7. og 6. årh. f.Kr., især kendt for en række korte leveregler.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-440" n="64,10">
   <label><hi rendition="#bol">at Præsten skal være eenfoldig – i sit Udtryk, ikke bruge mange kunstige Ord</hi></label>
   <p>Således hedder det i <hi rendition="#ita">Kirke-Ritual</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb6-355" n="53,1"/>), at »Præsterne skulle blive ved Texten i deres Prædikener, den samme efter GUds Ord og den sande Kirkes Lærdom forklare saaledes retteligen, at de Eenfoldige vel kand forstaa dennem«, s. 21.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-441" n="64,14">
   <label><hi rendition="#bol">Orator</hi></label>
   <p>(retorisk) taler.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-442" n="64,23">
   <label><hi rendition="#bol">klædt i bløde Klæder</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 7,24-26</rs>, hvor Jesus taler om <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName> og spørger folkeskarerne: »hvad ere I udgangne i Ørken for at see? Et Rør, som bevæges af Veiret? Eller hvad ere I udgangne for at see? Et Menneske iført bløde Klæder? See, de, som leve i herlige Klæder og i Vellyst, ere i Kongers Gaarde. Eller hvad ere I udgangne at see? En Prophet? Ja, jeg siger Eder mere end en Prophet« (NT-1819). Jf. <rs type="bible">Matt 11,7-9</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-443" n="64,30">
   <label><hi rendition="#bol">Tag Paulus da han stod i Lænker ... en Sværmer</hi></label>
   <p>sigter til beretningen om den lænkede <persName key="Paulus">Paulus</persName>' (<ptr type="commentary" target="#nb6-432" n="63,22"/>) forsvarstale for kong <persName key="Agrippa">Agrippa</persName> og den rom. statholder <persName key="Festus, Porkius">Porkius Festus</persName>, <rs type="bible">ApG 26,1-32</rs>. Paulus fortalte bl.a. om sin omvendelse ved <placeName>Damaskus</placeName> og berettede om, hvordan han havde forkyndt i Damaskus, i <placeName>Jerusalem</placeName>, i <placeName>Palæstina</placeName> og for hedninger, at de skulle vende om til Gud; men da han gav sig til at tale om Kristi lidelse og opstandelse fra de døde, greb Festus ind og sagde til ham: »du raser, Paulus! den megen Lærdom giør dig rasende.« Hertil sagde Paulus: »jeg raser ikke, mægtigste Festus! men taler sande og betænksomme Ord«, v. 24-25 (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-444" n="64,34">
   <label><hi rendition="#bol">naar Biskop Mynster i Slotskirken ... beskriver dette</hi></label>
   <p>sigter til biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb6-56" n="17,23"/>) prædiken til højmesse i <placeName key="Christiansborg Slotskirke">Slotskirken</placeName> den 13. aug. 1848 (jf. <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi>, nr. 192, 12. aug. 1848). Hans prædiken over <rs type="bible">Joh 8,31-36</rs> er trykt som »Hvor Herrens Aand er, der er Frihed. Paa ottende Søndag efter Trinitatis« i <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aaret 1848</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1849, ktl. 232, s. 96-109. Her hedder det, s. 98f.: »Da <persName key="Paulus">Paulus</persName> stod for hiin Fyrste, som halvspottende sagde: 'Der fattes Lidet, at du jo overtaler mig til at blive en Christen', og han da svarede: 'Jeg vilde ønske til Gud, at ikke alene du, men og Alle, som høre mig i Dag, maatte blive saadanne, som og jeg er, undtagen disse Lænker' [<rs type="bible">ApG 26,28-29</rs>]: da var han vel i en udvortes Tvang, som han maatte ønske borttagen, men var der vel Nogen i den hele Forsamling, der omringede ham, og af hvilke Ingen bar Lænker, der var fri, som han?«
    – <hi rendition="#bol">Slotskirken:</hi> <placeName>Christiansborg Slotskirke</placeName>, beliggende på
    <placeName>Slotsholmen</placeName> over for <placeName>Højbro Plads</placeName> (<ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, B2</hi></ref>), opført i den nyklassicistiske stil præget af dens elegante sammenknytning af enkle flader og store hvælvinger med stukkatur, pilastre, søjler og balustre; tegnet af hofarkitekt <persName key="Hansen, Christian Frederik">C.F. Hansen</persName> og indviet 1826. Slotskirken fungerede både som kirke for hoffet og som sognekirke med almindelig adgang til højmesse og aftensang</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-445" n="64,34">
   <label><hi rendition="#bol">Biskop Mynster <hi rendition="#ita">(...)</hi> Mindet om min Fader knytter mig til ham</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-248" n="40,18"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-446" n="65,15">
   <label><hi rendition="#bol">hiin lille Artikel</hi></label>
   <p>»Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« (<ptr type="commentary" target="#nb6-103" n="21,8"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-448" n="65,20">
   <label><hi rendition="#bol">Enten – Eller og to opbyggelige Taler</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-300" n="46,3"/> og <ptr type="commentary" target="#nb6-302" n="46,4"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-449" n="65,21">
   <label><hi rendition="#bol">afsluttende Efterskrift – 2 Aar igjennem kun opbyggelige Taler</hi></label>
   <p>Udgivelsen af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (og <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi>) i begyndelsen af 1846 blev efterfulgt af to års udelukkende religiøs produktion (<ptr type="commentary" target="#nb6-108" n="21,18"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-450" n="65,23">
   <label>lille Artikel om en <hi rendition="#bol">Skuespillerinde</hi></label>
   <p>nemlig fru <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-104" n="21,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-451" n="65m,3">
   <label><hi rendition="#bol">nogle Maaneder efter – aldeles ligesom den lille Artikel nu</hi></label>
   <p>sigter til, at »Krisen og en Krise i en Skuespillerindes Liv« udkom knap tre måneder efter <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi>, der udkom 25. april 1848.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-452" n="65,32">
   <label><hi rendition="#bol">Socratess Dæmon altid blot fraraadende</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialoger, hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' (<ptr type="commentary" target="#nb6-232" n="39,24"/>) dæmon udlægges således, jf. fx <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi>, 31d, hvor Sokrates forklarer, at »denne guddommelige og dæmoniske Stemme <hi rendition="#ita">(...)</hi> er noget, jeg har haft lige fra Barn af, og, naar jeg mærker det, holder det mig altid tilbage fra et eller andet, jeg lige skulde til at gøre; det tilskynder mig aldrig« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi>, udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1992 [1932-41]; bd. 1, s. 282).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-454" n="66,10">
   <label><hi rendition="#bol">har jeg dog det forud</hi></label>
   <p>har jeg dog det frem for andre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-456" n="66,14">
   <label><hi rendition="#bol">min Fader</hi>s Opdragelse</label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-219" n="38,10"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-457" n="66,17">
   <label><hi rendition="#bol">rigtigt af Luther at gifte sig; men havde han været gift, han var aldrig blevet Luther</hi></label>
   <p><persName key="Luther, Martin" n="*">Martin Luther</persName> (1483-1546), ty. teolog, augustinermunk, prof. i <placeName>Wittenberg</placeName>, reformator; indtrådte i 1505 i Augustinerordenens kloster i <placeName>Erfurt</placeName> og aflagde kyskhedsløfte, men efter at have indledt reformationen med opslaget af 'de 95 teser' i 1517 forlod han i dec. 1524 klosteret for året efter at gifte sig med <persName key="Bora, Katharina von">Katharina von Bora</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-461" n="66,35">
   <label>lide den <hi rendition="#bol">Marter</hi></label>
   <p>pinsel, tortur.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-462" n="66,39">
   <label><hi rendition="#bol">alle Journalister ere eenlige Msker</hi></label>
   <p>således fx de to redaktører af dagbladet <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi>, <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-107" n="21,16"/>) og <persName key="Ploug, Carl" n="*">Carl Ploug</persName> (1813-94), samt udgiveren af månedsskriftet <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi>, <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-234" n="39,27"/>), som dog blev gift 19. sept. 1848, mens fx udgiveren af <hi rendition="#ita">Flyveposten</hi>, <persName key="Meyer, Edvard">Edvard Meyer</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-24" n="14,21"/>), redaktør af <hi rendition="#ita">Morgenposten</hi>, <persName key="Larsen, Peter" n="*">Peter Larsen</persName> (1810-92), og redaktør af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten</hi>, <persName key="Grüne, Johan Peter Martin" n="*">J.P.M. Grüne</persName> (1805-78) alle var gift.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-463" n="67,7">
   <label><hi rendition="#bol">den ængstede Samvittigheds Kamp</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-123" n="23,15"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-465" n="67,15">
   <label><hi rendition="#bol">at man skal have det godt paa Jorden</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">5 Mos 5,16</rs>: »Ær din far og din mor, sådan som Herren din Gud har befalet dig, for at du må få et langt liv, og det må gå dig godt på den jord, Herren din Gud vil give dig.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-466" n="67,19">
   <label><hi rendition="#bol">beskæftiget Peter meget at faae en Livs-Arving</hi></label>
   <p>SKs bror <persName key="Kierkegaard, Peter Christian" n="*">Peter Christian Kierkegaard</persName> (1805-88) disputerede 1836 for den teologiske licentiatgrad, manuducerede til teologisk embedseksamen frem til 1842, da han blev kaldet til sognepræst for <placeName>Pedersborg</placeName> og <placeName>Kindertofte</placeName> ved <placeName>Sorø</placeName>; gift 1841 med <persName key="Kierkegaard, Henriette">Henriette Glahn</persName>, med hvem han fik sønnen <persName key="Kierkegaard, Pascal Michael Poul Egede" n="*">Pascal Michael Poul Egede Kierkegaard</persName> (1842-1915).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-468" n="67,23">
   <label><hi rendition="#bol">igjen engang at faae Fingre i Ægteskabet</hi></label>
   <p>sådan som SK tidligere havde haft det i »Ægteskabets æsthetiske Gyldighed« i 2. del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843), <hi rendition="#ita">SKS</hi> 3, i »Ved Anledningen af en Brudevielse« i <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> (1845), <hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, og i »Adskilligt om Ægteskabet mod Indsigelser« i <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845), <hi rendition="#ita">SKS</hi> 6.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-471" n="67m,3">
   <label><hi rendition="#bol">Ægteskabet er som saadan Hellighed ... ansaaes derfor</hi></label>
   <p>sigter til det foreskrevne cølibat for gejstlige i den katolske kirke, i <placeName>Danmark</placeName> indført 1129 og afskaffet ved reformationens indførelse i 1536, jf. fx artiklen »Cölibat der (katholischen) Geistlichen« i <hi rendition="#ita">Handwörterbuch der christlichen Religions- und Kirchengeschichte</hi>, udg. af <persName key="Fuhrmann, Wilhelm David">W.D. Fuhrmann</persName>, bd. 1-3, <placeName>Halle</placeName> 1826-29, ktl. 75-77; bd. 1, s. 515-520.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-472" n="68,5">
   <label><hi rendition="#bol">Derfor har han skabt Mand og Qvinde ... hjælper det Andet</hi></label>
   <p>hentyder til vielsesritualet, hvor <rs type="bible">1 Mos 2,18</rs>.21-24 oplæses: »Og Gud vor HErre sagde: Det er ikke godt at Mennesket er ene: jeg vil giøre ham en Medhiælp, som kan være hos ham. Da lod Gud HErren en dyb Søvn falde paa Mennesket, og han sov. Og han tog et af hans Ribbeen, og lukte Stedet igien med Kiød. Og Gud vor HErre byggede en Qvinde af Ribbenet, som han tog af Mennesket, og ledte hende til ham. Da sagde Mennesket: Det er Been af mine Been, og Kiød af mit Kiød: derfor skal man kalde hende Mandinde; thi hun er tagen af Manden. Derfor skal Manden forlade sin Fader og Moder, og blive hos sin Hustru, og de skulle være eet Kiød« (<hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog for Danmark</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830 [1688], ktl. 381, s. 258f.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-473" n="68,13">
   <label><hi rendition="#bol">et Msk, som blev saa ulykkelig ... noget Stort</hi></label>
   <p>sml. det afskedsbrev, som SK sammen med sin forlovelsesring sendte til <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb6-336" n="50,1"/>) den 11. aug. 1841, og som ordret er aftrykt i <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi>, <ref target="../SLV/txt.xml#ss307" type="publishedWritings" n="307"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 6, 307</ref>,3 (jf. <ref target="../Not15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">notesbog 15:4</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 435,16-21): »For ikke oftere gjøre Prøve paa, hvad der dog maa skee, hvad der, naar det er skeet, vel vil give Kræfter, som disse behøves: saa lad det være skeet. Glem fremfor Alt Den, der skriver dette; tilgiv et Menneske, der, om han end formaaede Noget, dog ikke formaaede at gjøre en Pige lykkelig.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-476" n="68,25">
   <label><hi rendition="#bol">Bibelens guddommelige Autoritet og Alt hvad dertil hører har man faaet afskaffet</hi></label>
   <p>Med oplysningstiden i det 18. årh. blev teologiens arbejde med de bibelske tekster mødt med kravet fra den almene historieforskning om også i bibelforskningen at anvende en historisk-kritisk metode, dvs. kritisk at søge i teksterne efter historiske årsager og sikre kildeudsagn og bevise de enkelte skrifters ægthed. Denne metode blev undertiden angrebet for at nedbryde Bibelens autoritet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-478" n="68,29">
   <label><hi rendition="#bol">Springfjeder</hi>ne</label>
   <p>egl. spiralfjeder af form som to mod hinanden vendte kegler, benyttet i madrasser; drivfjeder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-479" n="68,31">
   <label><hi rendition="#bol">ikke et Iota er forandret</hi></label>
   <p>dvs. 'ikke det mindste bogstav er forandret', jf. <rs type="bible">Matt 5,18</rs>: »Sandelig siger jeg jer: Før himmel og jord forgår, skal ikke det mindste bogstav eller en eneste tøddel forgå af loven, før alt er sket.«
    – <hi rendition="#bol">Iota:</hi>
    ἰῶτα, gr. (jota), 'det mindste bogstav'; sigter formentlig til yod, der er det mindste konsonanttegn i det hebraiske alfabet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-480" n="69,1">
   <label><hi rendition="#bol">jo mere jeg tænker ... at takke Gud</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb6-179" n="32,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-481" n="69,6">
   <label><hi rendition="#bol">Folket han tilhørte gik under</hi></label>
   <p>Efter Den jødiske Krig (65-70) blev <placeName>Jerusalem</placeName> brændt ned og det jødiske folk fordrevet af romerne, hvorefter det måtte leve i 'adspredelse' uden for <placeName>Israel</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-482" n="69,11">
   <label><hi rendition="#bol">Generationen</hi></label>
   <p>slægten.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-484" n="69,13">
   <label><hi rendition="#bol">ad modum</hi></label>
   <p>lat. i stil med, ligesom.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-485" n="69,32">
   <label><hi rendition="#bol">Pathos</hi></label>
   <p>egl. lidelse, lidenskab (grebethed); fast overbevisning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb6-486" n="69,33">
   <label><hi rendition="#bol">Commerce</hi></label>
   <p>fr. samkvem; kommers, sjov.</p>
  </note>
 </div></body></text>

</TEI>
