<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43</title>
     
     <title type="short">KM</title>
  <author>
   <name>Jon Tafdrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/km/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120720">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/km/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss29" n="29" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="29"/>
   </item>
   <item>2. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="33"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="33"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="34"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
   <p>»Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« blev trykt i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 76, torsdag den 18. feb. 1836.<note> <p>Optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 309-311.</p> </note> Artiklen er signeret »<persName key="B.">B</persName>«. Bladet blev redigeret af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, udgivet af <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s boghandel og trykt hos <persName key="Qvist, J.D.">J.D. Qvist</persName>, bog- og nodetrykker i <placeName>København</placeName>. Prisen var 1 rigsdaler i abonnement for 12 numre, og bladet solgtes ikke i løssalg.<note> <p>Pris- og abonnementsforhold blev jævnligt oplyst i en notits på bladets bagside, jf. <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 33, den 4. dec. 1834; optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 140; se også <ref target="../FQA/txr.xml#ss16" type="textCriticalAccount" n="16">tekstredegørelsen til »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«, s. 16</ref>.</p> </note></p>
   <p>Artiklen er blevet kollationeret i tre eksemplarer af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 76, den 18. feb. 1836:</p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item>SKs eget eksemplar, uindbundet og ubeskåret, KA, D pk. 11.</item>
    
     
     <label>B</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar B er indbundet i et samlebind med <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 1-134.</p> </note></item>
    
     
     <label>C</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar C er indbundet i et samlebind med <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 1-100.</p> </note></item>
    
   </list>
   <p><pb xml:id="ss30" n="30" edRef="#SKS"/>Ved den interne kollation af de tre eksemplarer blev der ikke konstateret afvigelser.<note> <p>Da <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi> er trykt som en avis, kan kvaliteten af selve trykket ikke sammenlignes med SKs bøger. Således kan der være forskelle i antallet af læderede og tryksvage typer i de kollationerede eksemplarer, som ikke nævnes i tekstredegørelsen.</p> </note> Eksemplar A danner grundlag for følgende beskrivelse.</p>
   <div type="level2">
    <head>Format og paginering</head>
    <p>Formatet svarer til en stor kvart.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 520 × 695 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio og kvart.</p> </note> <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi> har et omfang på fire sider, svarende til to blade dannet af et enkelt foldet halvark. På hver side er der to spalter. Der er ingen paginering eller nummerering af spalterne. Det fremgår dog af jævnligt bragte rettelsesnotitser, at bladets redaktion selv refererer til spalte- og linjenumre, hvor spalterne betegnes 1-8 i hvert blad (se eksempel nedenfor).<note> <p>I <hi rendition="#ita">SKS</hi> 14 angives spaltetallet også fra 1 til 8, dog er tallet noteret i kantet parentes, da det er suppleret af udgiverne.</p> </note></p>
    <p rendition="#ind">»Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« har et omfang på godt fem spalter. Artiklen begynder øverst i sp. [1] og afsluttes i sp. [6] lige over midten. Se <ref target="../KM/txr.xml#ill_k3" type="figure">illustration 3</ref>. <figure xml:id="ill_k3" rend="recto"><graphic url="../KM/ill_k3.jpg"/> <head>3. SKs eksemplar af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 76, den 18. februar 1836</head> </figure>  Bladet i øvrigt bringer tredje del af en novelle.</p>
   </div>
   <div type="level2">
    <head>Beskrivelse af eksemplar A</head>
    <p>Bladet måler ca. 259 × 341 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant). SKs eksemplar af bladet er godt slidt og har været foldet flere steder. Dertil kan der omkring linje 26 i artiklens spalte 3 observeres flere områder af et i øvrigt fint udført tryk, hvor papirets øverste lag tilsyneladende er slidt væk, således at trykket fremstår svagt.</p> </note></p>
    <div type="level3">
     <head>Papir</head>
     <p>Der er benyttet almindeligt trykpapir af en træholdig kvalitet.</p>
    </div>
    <div type="level3">
     <head><pb xml:id="ss32" n="32" edRef="#SKS"/>Typografi</head>
     <p>Bladets fremherskende skriftsnit er fraktur; til latinsk tekst er benyttet antikva, og fremhævet tekst er sat med fed eller spatieret skrift.</p>
     <p rendition="#ind">På forsiden er navnet »Kjöbenhavns | flyvende Post.« sat med kancelliskrift; bladnummeret »Interimsblad Nr. 76.« samt navnene »<persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>« og »Schubothes« er sat med tekstur (gotisk); øvrige oplysninger er sat med fraktur. Bladhovedet er adskilt fra brødteksten af en tværgående, fed-fin dobbeltstreg og har følgende ordlyd:</p>
     <quote><p><hi rendition="#spa">Kjöbenhavns</hi> | <hi rendition="#spa">flyvende</hi> [Vignet] <hi rendition="#spa">Post.</hi> | <hi rendition="#spa">Interimsblad Nr. 76.</hi> | Torsdagen den 18de Februar 1836. | [Prydbjælke] | Redigeret af <hi rendition="#bol"><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>.</hi> Forlagt af <hi rendition="#bol"><persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s</hi> Boghandling.</p></quote>
     <p>I sidste linje er »Redigeret af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>.« indrykket fra venstre, og »Forlagt af <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s Boghandling.« indrykket fra højre.<note> <p>En uddybende beskrivelse af bladhovedet findes i <ref target="../FQA/txr.xml#ss12" type="textCriticalAccount" n="12">tekstredegørelsen til »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«, s. 12</ref>.</p> </note></p>
     <p rendition="#ind">Bladets øvrige sider har øverst en kolumnetitel med bladnummer og titel på den pågældende sides artikel.</p>
     <p rendition="#ind">Bagsidens fod er adskilt fra brødteksten af en tværgående dobbeltstreg og har følgende ordlyd:</p>
     <quote><p>Forsendes, ifølge kongelig allernaadigst Tilladelse, med Posten overalt i <placeName>Danmark</placeName> og Hertugdømmerne. | [Prydbjælke] | Trykt hos <hi rendition="#bol">J. D. Qvist,</hi> Bog- og Nodetrykker.</p></quote>
     <p>Artiklens overskrift »Kjøbenhavnspostens Morgen-|betragtninger i Nr. 43.« er centreret i spalten og sat med fed tekstur ca. 2 grader større end brødteksten.<note> <p>Artiklens brødtekst er sat med en punktstørrelse svarende til ca. 10; tekst, der er 1 grad større, er sat med punktstørrelse 12, og 2 grader større med punktstørrelse 14, mens tekst, der er 1 grad mindre, er sat med punktstørrelse 8.</p> </note> Uncialen, der indleder artiklen, er også med fed i en størrelse ca. 2 grader større end brødteksten. Motto og fodnoter er sat med en punktstørrelse ca. 1 grad mindre end brødteksten. Mottoet er med fast forkant indrykket så langt fra venstre, at det næsten er centreret; fodnoter er placeret nederst i de respektive spalter under en kort, venstrestillet <pb xml:id="ss33" n="33" edRef="#SKS"/>streg. Signaturen »B.« er sat med antikva i en punktstørrelse svarende til brødtekstens og indrykket fra højre margin.</p>
     <p rendition="#ind">Mellem overskriften og det indledende motto er sat en kort skillestreg, og mellem motto og brødtekst en kort, simpel prydbjælke. Efter artiklen er ligeledes sat en simpel prydbjælke, dog lidt længere. Spalterne adskilles overalt af en enkelt, lodret skillestreg. Artiklens afsluttende del i sp. [6] er sat kompres, dvs. uden skydning. Denne opsætning bruges bladet ud og ses jævnligt i de sidste spalter af interimsbladene.</p>
     <p rendition="#ind">Spaltekolumnen måler ca. 78 mm i bredden, og en spalte har op til 49 linjer, når teksten er sat med normal skydning, eller op til 82 linjer, når teksten er sat kompres. Artiklens brødtekst er sat med en skriftstørrelse svarende til ca. 10 punkt (korpus). Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum.</p>
     <p>Enkelte sætter- og trykfejl har indsneget sig i »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43«. Fejlene har haft en så meningsforstyrrende karakter, at der i det efterfølgende nummer af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi> bringes en rettelsesnotits i sidste spalte med følgende oplysninger: »Nr. 76, Spalte 5, Linie 7 f. o. Citationstegnet i Begyndelsen af | Linien tages bort.«. Og gældende samme spalte, linje 7-11, foroven: »Her ere Ordene: <hi rendition="#spa">Rigtig-|nok.... Afskaffelse</hi> satte i | Parenthese, istedenfor de følgende | Ord: <hi rendition="#spa">der dog vel.... meget tilfreds.«.</hi><note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 77, lørdag den 20. feb. 1836, sp. [8]; optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 316.</p> </note></p>
     <p rendition="#ind">Yderligere deler et mellemrum ordet »falde«, der er sat »fal de« (<ref target="../KM/txt.xml#ss16" type="publishedWritings" n="16"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 16</ref>,12). Brødtekstens afsluttende punktum er desuden sat med en større type end de øvrige (16,58).</p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Der findes ingen bevaret kladde eller renskrift til »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43«.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head><pb xml:id="ss34" n="34" edRef="#SKS"/>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>»Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« er det første af SKs trykte indlæg i den tiltagende debat om presse- og censurforhold under <persName key="Frederik VI">Frederik VI</persName>.<note> <p>De øvrige er »Om Fædrelandets Polemik« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 19-26) og »Til Hr. <persName key="Lehmann, Orla">Orla Lehmann</persName>« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 29-35).</p> </note> SK vedkender sig artiklen, der er trykt under signaturen »<persName key="B.">B</persName>«, i optegnelsen <ref target="../NB6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB6:17</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 18,9-15); et uddrag af <ref target="../NB6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB6:17</ref> er citeret i <ref target="../FQA/txr.xml#ss15" type="textCriticalAccount" n="15">tekstredegørelsen til »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«, s. 15</ref>.<note> <p>I enkelte optegnelser omtaler SK retrospektivt sine artikler i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post,</hi> se fx journalen <ref target="../AA/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">AA:19</ref>-21 fra 1836 (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 36-40).</p> </note> </p>
   <p rendition="#ind">Som titlen viser, er SKs umiddelbare anledning til at fare i blækhuset en artikel i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten.</hi> Denne i øvrigt usignerede artikel blev bragt den 12. feb. 1836 i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 43, og havde titlen »Trykkefrihedssagen. V«; forfatteren var <persName key="Lehmann, Orla">Orla Lehmann</persName>. »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« er m.a.o. skrevet mellem den 12. og den 18. feb. I nogen tid forinden havde SK imidlertid været beskæftiget med samme emne. Den 28. nov. 1835 holdt han således under overskriften »Vor Journal-Litteratur. Studium efter Naturen i Middagsbelysning« et foredrag i <placeName>Studenterforeningen</placeName>,<note> <p>Jf. <ref target="../p254/txt.xml#n254" type="journalsAndPapers" n="pap:IB2" rend="Papir 254"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> I B 2</ref>, s. 157-178. SKs foredrag var til dels en reaktion på et tidligere foredrag i <placeName>Studenterforeningen</placeName> holdt af <persName key="Ostermann, Johannes Andreas">Johannes Ostermann</persName>. Ostermanns foredrag blev senere, en smule omarbejdet, trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 71, den 22. jan. 1836, under titlen »Vor nyeste Journallitteratur«.</p> </note> hvor han især leverede en kritisk analyse af artikler bragt i netop <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten.</hi></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p>»Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« blev som nævnt trykt i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad.</hi><note> <p>En nærmere redegørelse for bladets redaktionelle forhold, periodicitet og oplagstal findes i <ref target="../FQA/txr.xml#ss15" type="textCriticalAccount" n="15">tekstredegørelsen til artiklen »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«, s. 15</ref>ff.</p> </note> Det har ikke været muligt at efterspore, om SK modtog honorar for artiklen.</p>
   <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss35" n="35" edRef="#SKS"/>Af stor betydning for receptionen allerede i SKs umiddelbare eftertid var <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s udgivelse af <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>'s Bladartikler</hi> i 1857 <hi rendition="#ita">(Bl.art.).</hi> Heri indgår størstedelen af SKs artikler, også »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43«.<note> <p>Artiklen er trykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 3-8.</p> </note></p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
