<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">


  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43</title>
     <title level="j">Kjøbenhavns flyvende Post, nr. 76
18. februar 1836</title>
     <title type="short">KM</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Niels W. Bruun</name><name>Klaus Nielsen</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/km/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Kjøbenhavns flyvende Post,</title> nr. 76, 18. februar 1836</witness><witness xml:id="KfP77"><title>Kjøbenhavns flyvende Post,</title> nr. 77, 20. februar 1836</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size2" scheme="css">font-size: 150%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="baglang">text-align: right; margin-right: 2em</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121012">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/km/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>


<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Kjøbenhavns flyvende Post · 18. februar 1836" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43"/>

<head rendition="#niv1"><l rendition="#cen"><pb edRef="#SV1" n="9"/><pb edRef="#SV2" n="14"/><pb xml:id="s1" n="1" rend="supplied" facs="ill_k3.jpg"/><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k3"/><pb xml:id="ss13" edRef="#SKS" n="13"/><hi rendition="#size2"><hi rendition="#bol"><ref type="commentary" target="kom.xml#km-1" xml:id="km-1"><title>Kjøbenhavnsposten</title>s</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#km-2" xml:id="km-2">Morgenbetragtninger i <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> <choice><orig>43.</orig><reg>43</reg></choice></ref></hi></hi></l>
</head>

<!--skillestreg udg&aa;r-->

<lg>
<l><ref type="commentary" target="kom.xml#km-3" xml:id="km-3">Hjem gik</ref> den tappre <persName key="Peter">Peter</persName></l>
<l>Med Bollen paa sin Bag;</l>
<l>Der stødtes i Trompeter <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice></l>
</lg>

<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

<p rendition="#init"><ref type="commentary" target="kom.xml#km-4" xml:id="km-4"><hi rendition="#initTyp">D</hi>et er ikke første Gang</ref>, at <title>Kjøbenhavnsposten</title>, formodentlig paa Grund af det venskabelige Forhold, hvori den staaer til <ref type="commentary" target="kom.xml#km-100" xml:id="km-100">det politiske Livs Taarnvægter</ref><ptr type="author" target="#km.1"/>, har meddeelt os, at det endnu ikke var blevet Dag, men vedblev stadigt at være Morgendæmring; en Betragtning, vi for en Deel ere blevne bestyrkede i ved idelig at høre <title>Kjøbenhavnsposten</title>s politiske Hanegal. Forgjæves har man søgt at faae <title>Kjøbenhavnsposten</title> til at aflægge <ref type="commentary" target="kom.xml#km-101" xml:id="km-101">den</ref> nu dog vel <pb edRef="#SV1" n="10"/> noget trivielle Negligé, hvori den hidtil har viist sig, og træde frem, saa man kan see, med hvem man har at gjøre. Det er formodentlig ogsaa denne Morgendæmring, der har givet <title>Kjøbenhavnsposten</title> Anledning til at gjøre en Deel Løier og <pb xml:id="s2" n="2" rend="supplied"/> journalistiske Taskenspillerkunster. Efter at nemlig <ref type="commentary" target="kom.xml#km-7" xml:id="km-7">»Klagerne næsten</ref> ganske ere forstummede« (<hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 169, 1ste <choice><abbr>Sp.</abbr><expan>Spalte</expan></choice>, <choice><abbr>L.</abbr><expan>Linie</expan></choice> 4 fra oven), søger den, ved at transportere Noget <pb edRef="#SV2" n="15"/>af den Ros, man i Almindelighed har tildeelt <hi rendition="#spa"><title><ref type="commentary" target="kom.xml#km-8" xml:id="km-8">Fædrelandet</ref></title>,</hi> over paa sig, og vælte en Deel Dadel fra sig over paa <title>Fædrelandet</title>, at bringe det dertil, at den enten paa Helteviis kan sprænge sig selv og <title>Fædrelandet</title> i Luften, eller seire fuldstændigt. Men denne Betragtning have vi en Deel at indvende imod; thi Klagerne over Bitterhed have næsten alene været stilede mod <title>Kjøbenhavnsposten</title>; og vi ønske derfor at fritage <title>Fædrelandet</title> for al Deelagtighed i <title>Kjøbenhavnsposten</title>s formeentlige Forsvar; ligesom vi ogsaa fritage <title>Kjøbenhavnsposten</title> for dens Mæglerforretninger med Hensyn til <title>Fædrelandet</title>. Der bliver altsaa tilbage at betragte, hvorledes <title>Kjøbenhavnsposten</title> har <ref type="commentary" target="kom.xml#km-10" xml:id="km-10">feiet for sin egen Dør</ref>. Efter at den nemlig paa sin Viis har søgt at vise, at hiin Anke er i det Hele ubillig, indlader den sig paa at <ref type="commentary" target="kom.xml#km-11" xml:id="km-11">accordere med sine Creditorer</ref>, idet den i et høitideligt Skriftemaal fortæller, <ref type="commentary" target="kom.xml#km-12" xml:id="km-12">»at Pressen dog ikke er uden al Brøde«, og »at den ogsaa har gjort sig skyldig i eet og andet Misbrug«</ref>. I Sandhed, et meget naivt Udtryk, som i det høieste lader sig<!--sletter komma--> forklare af den velbehagelige Stemning hvori <title>Kjøbenhavnsposten</title> maaskee er bleven sat ved at læse hiint temmelig <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#km-13" xml:id="km-13">post festum</ref></hi> arriverede <ref type="commentary" target="kom.xml#km-14" xml:id="km-14">Stykke i <title>Politivennen</title></ref>: <ref type="commentary" target="kom.xml#km-15" xml:id="km-15">»Ogsaa <title>Kjøbenhavnsposten</title> kan feile.«</ref> Men, naar vi ville tale som Mennesker, og ikke overhovedet bortskjære al aandelig Communication, saa turde det dog vel være <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#km-16" xml:id="km-16">in confesso</ref>,</hi> at man, naar man siger om <title>Kjøbenhavnsposten</title>, at den er bitter og begaaer Feil, dermed da vil sige saa meget som, at den er mere bitter, og gjør flere Feil, end man ønskede; dog bestandig i den siden Menne<pb xml:id="s3" n="3" rend="supplied"/>skets Skabelse vedtagne Relation, som menneskeligt Foretagende betragtet; og man maa være meget let at tilfredsstille, naar man overhovedet vil lade sig spise af med den Tilstaaelse af <title>Kjøbenhavnsposten</title>, at den er et menneskeligt Værk.</p>


<p rendition="#ind"><pb edRef="#SV1" n="11"/><pb xml:id="ss14" edRef="#SKS" n="14"/>Efter disse foreløbige Betragtninger gaae vi nu over til den historiske Udvikling af de enkelte Klager; en Udvikling, der imidlertid, idet den gjør disse Klager til en <ref type="commentary" target="kom.xml#km-17" xml:id="km-17">»naturlig, let forklarlig, næsten nødvendig Sag«</ref>, og dog igjen til <ref type="commentary" target="kom.xml#km-18" xml:id="km-18">»uforklarlig og umulig«</ref>, ikke har noget synderlig Tillokkende <app><lem wit="#SKS"><corr>for</corr></lem><rdg wit="#A">fra</rdg></app> Betragteren. <pb edRef="#SV2" n="16"/>Det er bekjendt fra Malerkunsten, at sort Grund bidrager meget til at hæve Farverne, og det er derfor en let Sag, ved at beskrive en foregaaende Tilstand som <ref type="commentary" target="kom.xml#km-19" xml:id="km-19">sentimental-idyllisk eller patriarchal-idyllisk</ref>, at faae den nærværende til at overgaae den i Kraft; <ref type="commentary" target="kom.xml#km-20" xml:id="km-20">hvorvel</ref> det dog altid bliver underligt, da det netop er <ref type="commentary" target="kom.xml#km-21" xml:id="km-21">»Barndommen«, hvori vi leve</ref>, hvor just det Sentimentale, som den taagede, dæmrende, endnu ikke til Klarhed komne Kraft, og det Idylliske pleier at være fremherskende. Det er nu vist nok sandt, at <title>Kjøbenhavnsposten</title> har forlængst <ref type="commentary" target="kom.xml#km-22" xml:id="km-22">tabt sin æsthetiske og senere ogsaa sin politiske Uskyld</ref>, og at den for saavidt godt kan smile ad en formeentlig Uskyldighedstilstand; der er ogsaa en haandgribelig Modsætning mellem hiin Tids saakaldte <ref type="commentary" target="kom.xml#km-23" xml:id="km-23">Lirekassemusik</ref> og <title>Kjøbenhavnsposten</title>s Melodramer med Accompagnement af <ref type="commentary" target="kom.xml#km-24" xml:id="km-24">den revolutionaire Clarinet</ref>; det er vist nok, at der er stor Forskjellighed mellem hiin Tids jævne Simpelhed og <title>Kjøbenhavnsposten</title>s <ref type="commentary" target="kom.xml#km-25" xml:id="km-25">cothurnisk-bestøvlede</ref>, høi<!--fjerner "-"-->tragiske Holdning, der rigtignok passer underligt til dens Morgenbetragtninger, og erindrer om <ref type="commentary" target="kom.xml#km-26" xml:id="km-26"><persName key="Don Quixote">Don Quixote</persName></ref>, der springer op i Drømme, og i bar Skjorte gererer sig som Helt – en Holdning, der bliver endnu mere ophøiet derved, at <ref type="commentary" target="kom.xml#km-27" xml:id="km-27">Helten har forsynet sig med en »Parapluie«</ref><ptr type="author" target="#km.2"/> (det maa da formodentlig være en Familie<!--sletter "-"-->parapluie, siden alle Medarbeidere i <title>Kjøbenhavnsposten</title>, og altsaa Sætteren<ptr type="author" target="#km.3"/> med, skal gaae under den); – der er vist nok en stor <pb edRef="#SV1" n="12"/> Forskjel imellem hiin af <title>Kjøbenhavnsposten</title> beskrevne Tid og den Tid, der begynder sin Æra fra <ref type="commentary" target="kom.xml#km-28" xml:id="km-28"><title>Kjøbenhavnsposten</title>s bekjendte Metamorphose</ref>.</p>

<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

<p rendition="#ind">Men, naar var da hiin Tid? vil man vel spørge, og herpaa skulle vi nu see at udfinde Svaret af Kjøben<pb xml:id="s4" n="4" rend="supplied"/>havnspostens histo<pb edRef="#SV2" n="17"/>riske Betragtninger, der rigtignok udmærke sig ved de snart grandieuse, abstracte Grupperinger, snart ved aldeles individuelle, concrete Smaating, omtrent som En, der <ref type="commentary" target="kom.xml#km-29" xml:id="km-29">med Syvmilestøvler</ref> skræver over et heelt Kongerige og saa snubler over en lille Steen, som han saa samler op, fuldt og fast overbeviist om, at han nu fuldstændig kjender samme Lands Geographie. Naar var altsaa hiin Tid? <ref type="commentary" target="kom.xml#km-30" xml:id="km-30">Den begynder med <date when="17990000">1799</date></ref>; og naar hører den op? Ja, <ref type="commentary" target="kom.xml#km-31" xml:id="km-31">det er netop Knuden</ref>. Den begynder at gaae af Mode; thi hele Folkelivet <ref type="commentary" target="kom.xml#km-32" xml:id="km-32">»har taget en</ref> langt værdigere, alvorligere og mere positiv Retning«, og den maa formodentlig være saa godt som aldeles gaaet af Mode, siden hine <ref type="commentary" target="kom.xml#km-33" xml:id="km-33">Klager »næsten aldeles ere forstummede«</ref>; og det var jo <ref type="commentary" target="kom.xml#km-34" xml:id="km-34">meerbemeldte</ref> Sindsstemning, der fremkaldte og gjorde hine Klager <ref type="commentary" target="kom.xml#km-35" xml:id="km-35">»naturlige, letforklarlige, ja næsten n\ød<pb xml:id="ss15" edRef="#SKS" n="15"/>vendige\«;nødvendige«</ref>; og altsaa er dog vel hiin Sindsstemning, som Grunden til dem, for en Stund siden forsvunden; og dog var det netop disse Klager, der <ref type="commentary" target="kom.xml#km-36" xml:id="km-36">»for Øieblikket ere i Mode</ref> eller idetmindste for kort siden vare det.« Og hvorledes var da hiin Tid beskaffen, hiin sentimental-idylliske Tid, der – dette være sagt <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#km-37" xml:id="km-37">in parenthesi</ref></hi> – staaer betegnet med <ref type="commentary" target="kom.xml#km-38" xml:id="km-38">den største litteraire Virksomhed</ref>, Dannemark maaskee nogensinde har seet; – hvorledes var den beskaffen? Man var <ref type="commentary" target="kom.xml#km-39" xml:id="km-39">»fornøiet med Alt</ref>; Hver passede Sit og lod Regjeringen sørge for Resten«; men man var derhos <ref type="commentary" target="kom.xml#km-40" xml:id="km-40">»virkelig bange</ref>, og sang af Skræk, ligesom Børn for at fordrive eller idetmindste overdøve deres <pb edRef="#SV1" n="13"/> Angest.<!--tilf&o-;jer "."-->« <ref type="commentary" target="kom.xml#km-41" xml:id="km-41">»Landets Tilstand</ref> var mindre tilfredsstillende; Folket var nedbøiet af Sorg og Kummer i hine triste Tider«; og dog <ref type="commentary" target="kom.xml#km-42" xml:id="km-42">»var man glad og fornøiet</ref>, tog i Skoven, og glædede sig over enhver Kjærminde, man fandt i Danevang.« Men om det nu ogsaa var et Factum, at man i Sorgens Tid skuede tilbage til de forsvundne Velmagtsdage, var der da noget Galt deri? Det Forkeerte og Sørgelige i Tiden maa man dog vel være bleven sig bevidst, siden det var det, der betingede at man skuede tilbage. Og er da ikke Bevidstheden om hvad man en Gang har været, netop det meest Styrkende for en ny og kraftig Virksomhed? Jeg veed vel, at det gaaer med Stater som med <pb edRef="#SV2" n="18"/>enkelte Mennesker, og at et Individ, der aldrig har duet til Noget, altid har en forskrækkelig Hastværk ind i Tiden og aldrig tør see sig om, for at ikke den bag ham liggende <ref type="commentary" target="kom.xml#km-43" xml:id="km-43">Ødelæggelsens Vederstyggelighed</ref><!--sletter "ikke"--> skal <ref type="commentary" target="kom.xml#km-44" xml:id="km-44">forstene ham ligesom <persName key="Lot">Loth</persName>s Hustru</ref> fordum; men for den, der har havt bedre Tider, er en saadan Tilbageskuen vist i høi Grad gavnlig. Og hvad nu det angaaer, at hiin Tid æsthetiserede, saa tænker <title>Kjøbenhavnsposten</title> dog vel ikke paa <ref type="commentary" target="kom.xml#km-46" xml:id="km-46">hiin glimrende æsthetiske Periode fra <date when="18030000">1803</date></ref> og fremdeles, men snarere, ja vi veed det nok, paa <ref type="commentary" target="kom.xml#km-47" xml:id="km-47">hiin æsthetiske Beet</ref>, <title>Kjøbenhavnsposten</title> i en Deel Aar satte til Advarsel for <pb xml:id="s5" n="5" rend="supplied"/> alle andre æsthetiske Haandværkere,<!--&ae;ndrer fra ";"--> en Tid, den maaskee nu <ref type="commentary" target="kom.xml#km-48" xml:id="km-48">tænker tilbage paa med »Ruelse.«</ref></p>


<p rendition="#ind"><hi rendition="#spa">Men <ref type="commentary" target="kom.xml#km-49" xml:id="km-49">det var Bitterheden vi blev staaende ved</ref>.</hi> <title>Kjøbenhavnsposten</title> mener, at man gjør den Uret ved disse Klager over Bitterhed. <ref type="commentary" target="kom.xml#km-50" xml:id="km-50">»Og hvad er det da</ref>, man som oftest klager over? Et eller andet lidet Udtryk <app><lem wit="#KfP77"><corr>i</corr></lem><rdg wit="#A">»i</rdg></app> en Artikel, hvormed man ellers er meget tilfreds.« <app><lem wit="#KfP77"><corr>Rigtignok <seg type="ellipsis">mener <title>Kjøbenhavnsposten</title>, <ref type="commentary" target="kom.xml#km-51" xml:id="km-51">»at det synes Mange</ref> uæsthetisk og umusikalsk at tale om Finantzernes Offent<pb edRef="#SV1" n="14"/>lighed og Hoveriets</seg> Afskaffelse«</corr></lem><rdg wit="#A">(Rigtignok <seg type="ellipsis"/> Afskaffelse«)</rdg></app> <app><lem wit="#KfP77"><corr>(der dog <seg type="ellipsis">vel ikke er en lille Bitterhed i »en Artikel, hvormed man ellers er meget</seg> tilfreds«)</corr></lem><rdg wit="#A">der dog <seg type="ellipsis"/> tilfreds«</rdg></app>; men det ville vi ikke tage det saa nøie med. Der gives <ref type="commentary" target="kom.xml#km-52" xml:id="km-52">vistnok</ref> en ædel Varme i Kamp, som let kan forlede en Skribent til et noget bittert Udtryk; men det tilgiver man ham gjerne. Man taaler at en stor Hund gjøer, ogsaa paa urette Sted; men disse Smaa-Hunde, der altid bjæffe, og i Farens Øieblik krybe i Skjul, (<ref type="commentary" target="kom.xml#km-53" xml:id="km-53">»ind i en Port i Tordenveir«</ref>), ere utaalelige. Man har nu saa længe talt om <ref type="commentary" target="kom.xml#km-54" xml:id="km-54">den energiske, reformatoriske Aand</ref> der gaaer igjennem <title>Kjøbenhavnsposten</title>, men jeg maa tilstaae, jeg har endnu aldrig kunnet finde den, og skulde <title>Kjøbenhavnsposten</title> vedblive <ref type="commentary" target="kom.xml#km-55" xml:id="km-55">med »Mette«</ref> at forsikkre: »der staaer en Helt, Forræder,« saa siger jeg, som før: »Madam, der staaer en Skræder.« Hvor er da hiin energiske, hiin alvorsfulde Reformations Aand? Er det hine anonyme Reformatorer (jeg kan næsten ikke udtale disse Ord i eet Aandedrag), der have deres Forbillede i hiin anonyme eller snarere <ref type="commentary" target="kom.xml#km-56" xml:id="km-56">pseudonyme</ref> <pb edRef="#SV2" n="19"/>Reformator: <ref type="commentary" target="kom.xml#km-57" xml:id="km-57">Paradiis-Slangen</ref>? <pb xml:id="ss16" edRef="#SKS" n="16"/>Og med dem skal jeg sammenstille alle Verdens Reformatorer ligefra en <persName key="Moses"><ref type="commentary" target="kom.xml#km-58" xml:id="km-58">Moses</ref></persName> af, der skjøndt han brugte <persName key="Aron">Aaron</persName>s Mund, dog ikke traadte i Baggrunden for at lade ham falde som et Offer for <persName key="Pharao">Pharao</persName>s Vrede, men trøstig gik alle Farer og Besværligheder imøde – gjennem <persName key="Luther, Martin"><ref type="commentary" target="kom.xml#km-59" xml:id="km-59">Luther</ref></persName> til en <persName key="O'Connell, Daniel"><ref type="commentary" target="kom.xml#km-60" xml:id="km-60">O'Connell</ref></persName> – disse anonyme Reformatorer, som <ref type="commentary" target="kom.xml#km-61" xml:id="km-61">arbeide under <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName>s Auspicium</ref>? Og det er <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName>, der er ansvarhavende Redacteur, der bliver som et Offerlam fedet og vel næret, for engang at falde for <ref type="commentary" target="kom.xml#km-62" xml:id="km-62">Censurens Ragekniv</ref>, denne <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName><!--sletter komma--> som dog i en vis Henseende er for god til at være Redacteur af <title>Kjøbenhavnsposten</title>, da Arbeiderne i den hellere maatte ønske dem et fuldkomment Nul dertil, hvorfor jeg heller ikke tvivler paa, at man engang i Tiden vil, ligesom man <ref type="commentary" target="kom.xml#km-63" xml:id="km-63">i Engelland sælger sit Cadaver til Anatomie-Kamret</ref>, saaledes her sælge sin Krop til Redacteur af <title>Kjøbenhavnsposten</title>. Ja vist er <title>Kjøbenhavnsposten</title> reformatorisk; men ved nærmere Eftersyn er det snarere en Parodie paa den reformatoriske Stræben, og jeg tvivler ikke paa, at naar Solen først rigtig kommer op, man vil finde <title>Kjøbenhavnsposten</title>s Medarbeidere staaende ligesom <ref type="commentary" target="kom.xml#km-64" xml:id="km-64">Gjæsterne <pb xml:id="s6" n="6" rend="supplied"/> i <persName key="Auerbach">Auerbach</persName>s Kjelder (<choice><abbr>cfr.</abbr><expan>confer</expan></choice> <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Göthe</persName>s Faust)</ref>, holdende den ene den anden ved Næsen, for at skjære til.</p>

<p rendition="#ind"><pb edRef="#SV1" n="15"/> Min Drøftelse af foreliggende <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 43 af <title>Kjøbenhavnsposten</title> er færdig; men jeg kan dog ikke forlade den, uden at den Anskuelse paanøder sig mig, at det Hele lader sig efter en nøiagtig Udsondren og Classification af de heterogene Bestanddele, opfatte under Skikkelse af en stor Forestilling i tre Acter. 1ste Act: Mimisk-plastiske Kraftstillinger. <title>Kjøbenhavnsposten</title> sees at faae <ref type="commentary" target="kom.xml#km-66" xml:id="km-66">»et kraftigere Sving«</ref>.<!--&ae;ndrer fra ".&anfslut;"--> 2den Act: Stort <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#km-67" xml:id="km-67">Non plus ultra</ref></hi> af dialectisk Liniedands baade med og uden Balanceerstang, med indlagte Declamationsnummere. Paa den dialectiske Liniedands have vi seet Exempler nok i det Foregaaende, og at <title>Kjøbenhavnsposten</title> har brugt <ref type="commentary" target="kom.xml#km-102" xml:id="km-102"><title>Fædrelandet</title></ref> som Balancerstang, have vi ogsaa seet; hvad derimod Declamationsnummerne angaaer, saa bestaae disse af en Deel novellistiske Smaa-Arbeider, Livsbilleder fra Begyndelsen af det 19de Aarhun<pb edRef="#SV2" n="20"/>drede: <ref type="commentary" target="kom.xml#km-69" xml:id="km-69">»Kapertiden«,<!--&ae;ndrer fra ",&anfslut;"--> »den fidele Tid«</ref>,<!--&ae;ndrer fra ",&anfslut;"--> <ref type="commentary" target="kom.xml#km-70" xml:id="km-70">»de triste Tider«</ref>,<!--&ae;ndrer fra ",&anfslut;"--> Scene af <ref type="commentary" target="kom.xml#km-71" xml:id="km-71">»Tordenveir i en Port«</ref> <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice> 3die Act: Stor Phantasie for den journalistiske Mundharpe over opgivet Thema: et <ref type="commentary" target="kom.xml#km-72" xml:id="km-72">»Blik ind i den Fremtid, der engang skal høste hvad <title>Kjøbenhavnsposten</title> saaer.«</ref> Kun een Ting mangler: at Indtægten for de særskilte Aftryk af dette Nummer tilfalder <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#km-73" xml:id="km-73">Skolelærer <persName key="Brodersen">Brodersen</persName></ref>.</p>

<p rendition="#baglang"><hi rendition="#ant"><persName key="B.">B.</persName></hi></p>
</div>

<note type="author" place="bottom" xml:id="km.1"><p>Det synes for Resten, at <ref type="commentary" target="kom.xml#km-74" xml:id="km-74">den Observator</ref>, <title>Kjøbenhavnsposten</title> har henvendt sig til, ikke er ganske paalidelig; thi ellers vilde man dog vel neppe finde en saadan Forvirring i hans Udsagn: <ref type="commentary" target="kom.xml#km-75" xml:id="km-75">»Det er Morgendæmring«</ref> (<hi rendition="#ant"><choice><abbr>pag.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 169, 2den <choice><abbr>Sp.</abbr><expan>Spalte</expan></choice>, Linie 9 fra neden); <ref type="commentary" target="kom.xml#km-77" xml:id="km-77">»Sandhedens Straaler</ref> forjage deres taagede Gjøglebilleder« (<hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 170, 2den <choice><abbr>Sp.</abbr><expan>Spalte</expan></choice>, <choice><abbr>L.</abbr><expan>Linie</expan></choice> 6 fra oven). – <ref type="commentary" target="kom.xml#km-78" xml:id="km-78">»Livet er i sin første Barndom</ref>« (<hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 169, 2den <choice><abbr>Sp.</abbr><expan>Spalte</expan></choice> <choice><abbr>L.</abbr><expan>Linie</expan></choice> 13 fra <choice><abbr>n.</abbr><expan>neden</expan></choice>); <ref type="commentary" target="kom.xml#km-79" xml:id="km-79">»den almindelige Forknyttelse</ref> svarede kun lidet til den almindelige reformatoriske Aand, man ellers betragter som vor Tids Særkjende« (<hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 170., 1ste <choice><abbr>Sp.</abbr><expan>Spalte</expan></choice> Linie 4 fra oven).</p></note>
<note type="author" place="bottom" xml:id="km.2"><p><choice><abbr>S.</abbr><expan>Side</expan></choice> 171, 2den Spalte, <choice><abbr>Lin.</abbr><expan>Linie</expan></choice> 4 <choice><abbr>f. n.</abbr><expan>fra neden</expan></choice></p></note>
<note type="author" place="bottom" xml:id="km.3"><p>At Sætteren virkelig er Medarbeider i <title>Kjøbenhavnsposten</title>, det synes den selv at have anerkjendt, idet den ikke, som andre Blade, drager en bestemt <ref type="commentary" target="kom.xml#km-81" xml:id="km-81">Grændse mellem Forfatternes Feil</ref> og Sætterens (Trykfeil), men hæver det Hele til en høiere Eenhed under Benævnelsen »Rettelser«; hvoraf det da bliver en Følge, at Forfatterne kan bruge Sætteren til Pareerplade.</p></note>

</body></text>
</TEI>
