<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB16</title>
     
     <title type="short">NB16</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K23</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb16/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb16/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="160"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="161"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB16 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">16.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB16</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af mørkebrunt, sprængt skind og blankt, gulligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet sprængt snit. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 185 × 215 × 15 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en rektangulær etiket med bølgekant på alle fire sider med påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">16.</hi>«</hi> og datoen <hi rendition="#ant">»d. 14 Febr. 1850.«</hi> (se <ref target="../NB16/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref>). <figure xml:id="ill_k2" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB16/ill_k2.jpg"/> <head>2. Journalen NB16, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »362.« med rødt blæk, og øverst til venstre er med blåkridt noteret »70/11«.<note> <p>Journalen har nr. 362 i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> »70/11« er nummeret i Universitetsbibliotekets manuskriptfortegnelse fra 1878 med tilføjelser 1879-1911. I manuskriptbeskrivelserne i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K22 anføres det urigtigt, at tilføjelsen med blåkridt skyldes H.P. Barfod.</p> </note> Forneden til højre har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnummeret »X<hi rendition="#sup">2</hi> A 468«. På forpermens inderside i øverste venstre hjørne er med blyant anført protokollens omfang »1 Bog« og dens pris »3ℳ 8ß«.<pb xml:id="ss158" n="158" edRef="#SKS"/><note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 3ℳ 8ß svarer til 56ß; ℳer tegnet for mark, ß for skilling.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 94 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 8 læg (seksterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En seksterne betegner et læg på 6 dobbeltblade, altså 12 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 5 med blyant pagineret 1-180 på rectosiderne; bl. 38 (s. 67/68), bl. 45 (s. 81/82), bl. 63 (s. 117/118), bl. 69 (s. 129/130), bl. 84 (s. 159/160) og bl. 94 (s. 179/180) også på versosiderne.</p><p>Lægfordeling: læg I: 11 blade (seksterne, hvor det første blad er fastklæbet til forpermen; pagineret 1-[14]), læg II-VII: 12 blade (seksterner; pagineret 15-[158]), læg VIII: 11 blade (seksterne, hvor det sidste blad er fastklæbet til bagpermen; pagineret 159-180).<note> <p>I notationen af lægfordelingen bruges romertal om lægnumre og arabertal om det faktiske bladantal i lægget. I en parentes noteres læggenes paginering.</p> </note></p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 180 × 217 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, mens yderspalten rummer marginaltekst, der omfatter dels tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst, dels indledende stikord med overskriftkarakter, hvis formål har været at lette orienteringen i journalen.<note> <p>Det drejer sig om <ref target="../NB16/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27.a">NB16:27.a</ref> <hi rendition="#ant">(»Martensen«),</hi> <ref target="../NB16/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33.a">NB16:33.a</ref> <hi rendition="#ant">(»Julius Müller – <persName key="Johannes Climacus">Joh: Climacus</persName>.«),</hi> <ref target="../NB16/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55.a">NB16:55.a</ref> <hi rendition="#ant">(»Mynster.«),</hi> <ref target="../NB16/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56.a">NB16:56.a</ref> <hi rendition="#ant">(»<persName key="Stilling, Peter Michael">Mag. Stilling</persName>.«),</hi> <ref target="../NB16/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63.a">NB16:63.a</ref> <hi rendition="#ant">(»R. Nielsen.«)</hi> og <ref target="../NB16/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74.a">NB16:74.a</ref> (»Om mig selv.«).</p> </note> Bl. 1-4 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1v]-[4v] er ubeskrevet. S. 67 er ubeskrevet på nær tre ord og et dobbeltkors.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Fire optegnelser (<ref target="../NB16/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB16:1</ref>, <ref target="../NB16/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">2</ref>, <ref target="../NB16/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">42</ref> og <ref target="../NB16/txt.xml#n71" type="journalsAndPapers" n="71">71</ref>) er indført med distinkt latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk hånd ved latinske, franske og italienske ordformer samt undertiden som skønskrift i forbindelse med overskrifter og navnestof.</p><p>Forpermens inderside og bl. [1r] er beskrevet med indholdsfortegnelser i næsten hele sidens bredde. <ref target="../NB16/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB16:42</ref> er skrevet på langs ad siden.<note> <p>Optegnelser indført på langs ad siden gengives i <hi rendition="#ita">SKS</hi> i fuld sidebredde.</p> </note> Journalens sidste optegnelse, <ref target="../NB16/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">NB16:101</ref>, er som følge af pladsmangel videreført i marginen (se <ref target="../NB16/txt.xml#ill_5" type="figure" n="160">illustration 5 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 160</ref>).<pb xml:id="ss159" n="159" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss160" n="160" edRef="#SKS"/></p><p>To lange marginaltilføjelser, <ref target="../NB16/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73.a">NB16:73.a</ref> og <ref target="../NB16/txt.xml#n78" type="journalsAndPapers" n="78.a">NB16:78.a</ref>, løber over to sider på henholdsvis s. [136]-137 og 149-[150]. Det samme gælder den mindre marginaltilføjelse <ref target="../NB16/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84.a">NB16:84.a</ref> på s. 155-[156].</p><p>16 af journalens overskrifter er helt eller delvis understregede. I optegnelsen <ref target="../NB16/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB16:54</ref> er et enkelt ord (<hi rendition="#bol">»Baglaas«</hi>) dobbelt understreget.</p><p>På s. 73/[74] ses forneden et mindre, ombøjet bladhjørne (»æseløre«).</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Optegnelsen <ref target="../NB16/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB16:39</ref> efterfølges af en dobbelt vandret skillestreg, og marginaltilføjelsen <ref target="../NB16/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73.a">NB16:73.a</ref> efterfølges af en enkelt vandret skillestreg. På s. [168] har SK tilføjet et dobbeltkors mellem to afsnit og derved opdelt én optegnelse i to, <ref target="../NB16/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">NB16:93</ref> og <ref target="../NB16/txt.xml#n94" type="journalsAndPapers" n="94">94</ref>.</p><p>En del korrektioner i form af overskrivninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. Journalens største sletning ses på s. 19 (7 ord). Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB16/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB16:5</ref> (to steder), 32 (to steder), 46 (to steder), 49, 56 (to steder), 65, 74 og 82. I <ref target="../NB16/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">NB16:65</ref> (s. 121) er et enkelt ord (»jeg«) og i <ref target="../NB16/txt.xml#n90" type="journalsAndPapers" n="90">NB16:90</ref> (s. 165) et komma slettet med blyant.</p><p>Foran i bindet er indlagt en registreringsseddel, 197 × 157 mm, hvorpå <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> med sort blæk har skrevet: <hi rendition="#ant">»XXIII.«</hi> samt under en skillestreg følgende med rødt blæk: <hi rendition="#ant">»<hi rendition="#ita">S. A. Kierkegaards Papirer</hi></hi> / <hi rendition="#ant"><hi rendition="#ita">No. 360-362</hi>«</hi> og i nederste højre hjørne også med rødt blæk: <hi rendition="#ant">»(cfr. Barfods / Fortegnelse.)«.</hi></p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> På bl. [1r] i øverste højre hjørne har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet nummeret »362.« Enkelte steder i journalen har <persName key="Gottsched, Hermann">H. Gottsched</persName> med blyant foretaget diskrete rettelser i teksten.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 362; KA, A pk. 20; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 2 A 468-573)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB16 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 14. feb. 1850. Den er afsluttet senest den 6. marts 1850, hvor journalen NB17<pb xml:id="ss161" n="161" edRef="#SKS"/> påbegyndes. Ud over journalens etiket findes der ingen direkte dateringer.</p>
   <p rendition="#ind">Det gælder i almindelighed om journalernes marginaltilføjelser, at de kan være indført noget senere end de hovedoptegnelser, hvortil de knytter sig. Det kan ikke afgøres, om de tilføjede indholdsfortegnelser <ref target="../NB16/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB16:2</ref> og <ref target="../NB16/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">4</ref> er skrevet, mens journalen endnu var i brug eller senere.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>»At knække en Ferskensteen er vanskeligt, lad os antage det var umuligt: hvad vilde man saa dømme om et Selskab, hvor hver især tog den i Munden, gav sig Mine af: nu, nu, nu – ja det kommer nok <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../NB16/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB16:16</ref>). SKs billede af selskabet, der lader den genstridige »Ferskensteen« gå på omgang, findes under overskriften »Kludderie – og Kategorie« og skal illustrere misforholdet mellem det spekulative forsøg på at begribe troens væsen og troens faktiske ubegribelighed. »Var det dog ikke bedre,« spørger SK, »at afholde sig fra Forsøget« og i stedet bare bekende: »jeg kan ikke –«.</p>
   <p rendition="#ind">NB16 byder på en betydelig mængde teologiske og filosofiske »Ferskensteen«, men bevidner tillige ved engagement, kritik og satire, at der udenfor er en verden, som tænkningen må forbinde sig med, hvis den ikke vil ende i ligegyldig abstraktion. Over store strækninger er NB16 således et forsøg i den kunst at blive konkret og betjener sig af en slags håndgribelighedernes diskurs, der skal oplede sprækkerne mellem tanke og gerning, vilje og virkelighed, præstens prædiken og hans praksis.</p>
   <p rendition="#ind">En væsentlig forklaring på tidens religiøse forvirring skal ifølge SK søges i den omsiggribende trang til at fortolke i stedet for at handle. Hvorledes man forskriver sig til hermeneutikken på bekostning af virkeligheden, bevidner blandt andet de righoldige kommentarer til Det Nye Testamente, som angiveligt skal vejlede læseren, men i virkeligheden blot afstedkommer forstyrrende flertydigheder og derved udsætter den eksistentielle handling, der bør være den sande, lidenskabelige læsnings konklusion: »Læs for Alt det N. T. uden Commentar. Vilde vel en Elsket falde paa at læse et Brev fra den Elskede med Commentar! / I Forhold til Alt, hvad der qvalitativt gjør Fordring paa at have reen personlig Betydning for mig – er en Comentator en yderst farlig Indblanding.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84">NB16:84</ref>). En tilsvarende fare for eksistentiel distraktion er givet med såvel den »allegoriske Fortolkning« som med en rent »philologisk Fortolkning«, der begge svækker de nytestamentlige teksters imperativiske væsen og i det hele taget bortleder opmærksomheden fra deres altid personligt pågå<pb xml:id="ss162" n="162" edRef="#SKS"/>ende anliggende: »Allegorien som Grund-Fortolkning er egl. et indirecte Angreb paa Xstd <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../NB16/txt.xml#n78" type="journalsAndPapers" n="78">NB16:78</ref>). Først som sidst er moderne hermeneuter dog tilbøjelige til at underbetone den kendsgerning, at der bag de nytestamentlige tekster engang befandt sig handlende mennesker i en dramatisk virkelighed, hvor det var kristendommens sandhed og fremtid, som stod på spil: »Man glemmer aldeles <persName key="Paulus">Paulus</persName> over den Lap Papir han har givet fra sig, hvilken man behandler paa den meest upaulinske Maade.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n78" type="journalsAndPapers" n="78">NB16:78</ref>). Kort og spidst: »Pereat Commentatorerne!« (<ref target="../NB16/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84.a">NB16:84.a</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Også i SKs eget tilfælde er levet liv og teksters tilblivelse uløseligt forbundet med hinanden. NB16 rummer adskillige refleksioner over de lidelser, misforståelser og personlige brist, der blev produktive faktorer i SKs litterære virksomhed (<ref target="../NB16/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB16:8</ref>, <ref target="../NB16/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB16:9</ref>, <ref target="../NB16/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">NB16:20</ref>). Flere steder kredser SK om de vældige kræfter, der har bidraget til at forme forfatterskabet, men som forbliver ubeskrivelige, givet som de er andetstedsfra (<ref target="../NB16/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB16:43</ref>, <ref target="../NB16/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">NB16:46</ref>). I sin forvisning om, at værkerne ikke kun er hans egen fortjeneste, men dybest set beror på Styrelsens uudgrundelige medvirken, kan SK på en vis distance skildre forfatterskabets enorme betydning og »mageløse Rigdom« (<ref target="../NB16/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB16:24</ref>). Også sin egen genialitet kan SK fremstille med en objektivitet i tonefaldet, der skyldes erfaringer med en skaberkraft, han ikke har sig selv at takke for. Kan det undertiden være vanskeligt at drage skarpe grænser mellem den menneskelige og den guddommelige skabelse (<ref target="../NB16/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">NB16:91</ref>), så kan de betingelser, hvortil geniet må se sig henvist privat og socialt, til gengæld angives pinagtigt præcist:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Min »Fatalitet« er det egl. at mit Væsen er som lutter aandelig Elegance og at jeg tildeels forudsætter det Samme hos Andre. En tidlang mærkede jeg det egl. ikke; jeg fordybede mig i min Opgave, indøvede og udviklede Dandsetrinnene og mærkede ikke, at jeg derved blev meget for aandelig for denne Verden, hvor Alt beroer paa dyrisk Sundhed og fræk Ligefremhed og Lurvethed. Paa den Maade maa jeg gaae Glip af alle Fordele. (<ref target="../NB16/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">NB16:65</ref>).</p></quote>
   <p>Nogle af de fordele, der gik SKs næse forbi, var akademisk avancement og en kunstnerkarriere, som kunne have taget en ganske anden retning, dersom han havde tænkt taktisk og tidligt i sin forfattervirksomhed disponeret anderledes: »Hvilken forkeert Sving af mig, hvis min Stræben var ligefrem, efter Enten – Eller at anbringe To opbyggelige Taler, som blot kunde virke forstyrrende, istedetfor at lade Enten – Eller staae med sin glimrende Lykke, continuere i den Retning, der var Tidens Fordring og blot i lidt mindre Portioner.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n88" type="journalsAndPapers" n="88">NB16:88</ref>). SK har helt bevidst »modarbeidet« sig selv (<ref target="../NB16/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">NB16:46</ref>), hvilket ikke alene har haft store psykiske, men<pb xml:id="ss163" n="163" edRef="#SKS"/> også betydelige økonomiske omkostninger: »Ødslet er der blevet, Alt ødslet, forceret, forceret <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../NB16/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB16:69</ref>). Betænker han sin originalitet, forekommer hans forfatterskæbne ham komplet absurd, hvorfor han da også indtrængende fraråder andre at forsøge sig i samme branche: »Som man vilde advare en Mand mod ved fE at gaae klædt paa tyrkisk at henlede Opmærksomheden paa sig: saaledes maa man i <placeName>Danmark</placeName> advare En mod at blive Forfatter.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB16:57</ref>; jf. <ref target="../NB16/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB16:31</ref>). At kunne skjule sig i den store ubemærkethed er en idealtilstand, som SK må nøjes med at besynge vemodigt: »At være Ingenting: o, lykkeligste, misundelsesværdige Lod i Livet!« (<ref target="../NB16/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB16:34</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">SKs kendthed i det københavnske bybillede skyldes mindre hans forfattervirksomhed end den offentlige skandalisering, som han følte sig udsat for af vittighedsbladet <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> og hvis eftervirkninger han diagnosticerer med udtalt sans for de fornemmes stiltiende billigelse af bestialiteterne: »Nei, lønligt sidder Misundelsen og glæder sig over Raahedens Oprør mod mig.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n59" type="journalsAndPapers" n="59">NB16:59</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">»Grin-Phænomenet«s held til at udsprede bedærvet komik og således vanskeliggøre den sandt vittiges bekæmpelse af dum, dansk alvor beror i vid udstrækning på den sammenstyrtning af autoritetsbegrebet, der følger af en ny offentlighedsstruktur (<ref target="../NB16/txt.xml#n98" type="journalsAndPapers" n="98">NB16:98</ref>). Magten er uforandret til stede i samfundet, den er bare på andre og mere ufølsomme hænder end førhen: »Massen er det egl. der regjerer Staten; og ved Hjælp af Dag-Presse er Piat den absolute Magt.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n99" type="journalsAndPapers" n="99">NB16:99</ref>). Denne permanente pjatten bliver danskernes anden natur og blotlægger en dybtgående dobbelthed i nationens selvforståelse: »<placeName>Danmark</placeName>s Charakteer er det charakteerløseste Piat. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Saaledes vakler Danmark ieetvæk mellem Selvforgudelse og Selvforagt.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n58" type="journalsAndPapers" n="58">NB16:58</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">I sine refleksioner over demokratiseringen af magten anfører SK muligheden af en mere restriktiv pressepolitik, der kan sikre den enkelte borger anstændig behandling og drage journalisterne til ansvar. Under overskriften »Presse-Lovgivningen« hedder det: »Dersom man ikke er betænkt paa at forbyde Dag-Presse til en vis Grad, saa burde man dog være betænkt paa at sætte Straf for den Forbrydelse: ved at trykke Piat at gjøre et Forsøg paa at gjøre Samfundet vanvittigt.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB16:35</ref>). Tidligere i journalen har SK bemærket, at han kunne »have Lyst« til at skrive bogen <hi rendition="#ant">»Om den moderne Besættelse og Besathed«,</hi> hvori han ville godtgøre, at selv såkaldt oplyste borgere er nøjagtigt lige så besatte, som man mente visse mennesketyper var i middelalderen. Nutiden er massepsykosernes epoke, ekstasens fortumlede tidsalder, mængdens triumf: »Derfor løber man sammen i Flok, for at Natur- og Dyre-Raseriet skal gribe En, at man kan føle sig stimuleret og opildnet, og ausser sich. Scenerne paa <placeName>Bloks<pb xml:id="ss164" n="164" edRef="#SKS"/>bjerg</placeName> ere aldeles Pendanter til denne dæmoniske Lyst, hvor Lysten er at tabe sig selv, for at fordunste i en Potensation, hvor man ude af sig selv, ikke veed ret hvad man gjør ell. hvad man siger« (<ref target="../NB16/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB16:22</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">At blive sig selv i kristelig forstand indebærer »en fuldkommen Omdannelse af end det Mindste i Individualiteten« (<ref target="../NB16/txt.xml#n90" type="journalsAndPapers" n="90">NB16:90</ref>), men en sådan omdannelse af det individuelle har tillige sociale konsekvenser. De sande kristne udgør en marginaliseret gruppe i samfundet og kan i så henseende godt minde om de kriminelle, der også »danner et lille Samfund for sig«. SK lader ingen i tvivl om, at denne »Analogie« skal tages med de fornødne forbehold, men han finder lighederne slående. Ligesom »hiint Forbrydernes Selskab nøiagtigt maa passe paa, at Ingen kommer ind i Selskabet som ikke er mærket som De«, således må de kristne til enhver tid sikre sig, at ingen får adgang til deres samfund, »uden just Den, hvis Kjende er, at han til det Yderste er polemisk mod Samfundet i almindeligere Forstand <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../NB16/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">NB16:11</ref>). Det kristne samfund, »som bestaaer af qvalitativ Enkelte« (<ref target="../NB16/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">NB16:11</ref>), skal virkeliggøre kristendommens fordringer, så karakteren af den kristnes vilkår i verden kan blive åbenbar for enhver og forskellen mellem den kristne og den ikke-kristne blive klar. En sådan forskel har den moderne gejstlighed nemlig bedragerisk bestræbt sig på at sløre eller helt ophæve: »Bedraget ligger i, at Geistligheden jo skulde være med for at opdrage dette store Publikum, og derfor existentielt udtrykke Selvfornegtelse, saa Enhver, blot han saae paa den Geistlige, strax saae hvad Xstd. fordrer. Men i det Sted har Geistligheden slaaet sig sammen med Publikum, den er reent faldet ud af Charakteren <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../NB16/txt.xml#n40" type="journalsAndPapers" n="40">NB16:40</ref>). På en imaginær menigheds vegne tager SK til genmæle og formulerer sig rent undtagelsesvis i flertal: »Hvad saa? Saa siger vi stop, og tilføier: der er kun een Udvei tilbage <hi rendition="#ita">(...)</hi> – viis mig Din Existeren, det er Garantien« (<ref target="../NB16/txt.xml#n68" type="journalsAndPapers" n="68">NB16:68</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Adskillige optegnelser præges af en ilter retorik, der kommer til orde i udbrud som »det gjør en Fandens Forskjel« (<ref target="../NB16/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">NB16:65</ref>), »det er Løgn i Jer Hals« (<ref target="../NB16/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB16:82</ref>) og i det forholdsvis hyppigt anvendte »jo jeg takker« (<ref target="../NB16/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB16:31</ref>, jf. <ref target="../NB16/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB16:32</ref>, <ref target="../NB16/txt.xml#n78" type="journalsAndPapers" n="78.a">NB16:78.a</ref>, <ref target="../NB16/txt.xml#n87" type="journalsAndPapers" n="87">NB16:87</ref>). Forskellige kropsdele og -åbninger bringes metaforisk i anvendelse, når autoriteternes afvikling skal karakteriseres: »Saaledes er vanvittigt Instantsen Bugtalerie; den afgjørende Røst i det offentlige Liv er ikke Mundens – men Røven.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB16:17</ref>). Tilsvarende kan SK omtale sin fødeby som »det lille indspærrede Sted eller Locum, Piattets Hjem, Kjøbstaden <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">NB16:38</ref>). Heller ikke i karakteristikken af sine samtidige bærer SK sproglige fløjlshandsker. Sin bror, <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Peter Christian</persName>, kalder han en »Kloddrian« (<ref target="../NB16/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB16:18</ref>), hvis virksomhed som rigsdagsmand er fremhjulpet af »Phraseologie« og ret beset blot er »Blendværk« (<ref target="../NB16/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB16:19</ref>). <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> kritiseres for dog<pb xml:id="ss165" n="165" edRef="#SKS"/>matisk inkonsekvens og kaldes »et Væv af Usandhed og Ubetydelighed, der kun kan afstedkomme Skade, da han har en Deel Læsning« (<ref target="../NB16/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB16:27</ref>). Blandt flere »Feil« hos <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> fremhæver SK den graverende, at han »forgabede sig i sig selv og sin Methode« (<ref target="../NB16/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55">NB16:55</ref>), mens <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> får en påtale for sit misforståede forhold til SKs forfattervirksomhed (<ref target="../NB16/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB16:63</ref>, <ref target="../NB16/txt.xml#n88" type="journalsAndPapers" n="88">NB16:88</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Nogle af de overvejelser, som SKs igangværende læsning foranlediger, har også sat sig spor i denne journal. Kritiske kommentarer udløser læsningen af <persName key="Kant, Immanuel">Immanuel Kant</persName>s »Besvarelse af det Spørgsmaal: hvad er Oplysning« (<ref target="../NB16/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB16:48</ref>, <ref target="../NB16/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB16:50</ref>, jf. <ref target="../NB16/txt.xml#n70" type="journalsAndPapers" n="70">NB16:70</ref>). SKs beskæftigelse med <persName key="Neander, Johann Wilhelm August">A. Neander</persName>s <hi rendition="#ita">Denkwürdigkeiten aus der Geschichte des Christenthums und des christlichen Lebens</hi>, <placeName>Berlin</placeName> 1823-24 (ktl. 179-180), fører derimod til et par optegnelser om <persName key="Augustin, Aurelius">Augustin</persName>, hvis udtalelse om den kristnes bemyndigelse til at gøre militærtjeneste SK tilslutter sig fuldstændigt: »Det er süperbt af Augustin« (<ref target="../NB16/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">NB16:93</ref>, jf. <ref target="../NB16/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB16:92</ref>). Et andet sted hos Neander har SK bidt mærke i den kappadokiske kirkefader <persName key="Gregor fra Nyssa">Gregor af Nyssa</persName>s bemærkning om, at man ikke kommer Gud nærmere ved at forandre sted, men kun ved at forandre sig selv, hvad SK finder »ypperligt« (<ref target="../NB16/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">NB16:89</ref>). Fra sin forrige journal fortsætter han i øvrigt sine kommentarer til den tyske teolog <persName key="Müller, Julius">Julius Müller</persName>, der fremhæves for sine fortræffelige bemærkninger, men SKs beundring kender en grænse: »J. Müller er en dygtig Mand, men han er ingen storartet Ethiker, han mangler socratiske Kræfter og den Art Dannelse.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB16:32</ref>). Hvad denne mangel angår, deler Müller skæbne med <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>, hvorom SK efter et par polemiske udfald bemærker: »<hi rendition="#ita">(...)</hi> forresten er Luther Gjenstand for min hele Ærbødighed – men en <persName key="Sokrates">Socrates</persName> nei, nei, det var Luther langtfra ikke.« (<ref target="../NB16/txt.xml#n87" type="journalsAndPapers" n="87">NB16:87</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Sine grunde til heller ikke selv at være nogen <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> angiver SK flere steder ret udførligt, men at hans indsats ikke desto mindre har været sokratisk, forekommer ham indiskutabelt. Ingen har nemlig som han formået at tilføje den sofistiske samtid så dybe og dødbringende sår: »Og harpuneret er Samtiden, den løber blot endnu med Fangelinen« (<ref target="../NB16/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB16:69</ref>).</p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
