<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB10</title>
     
     <title type="short">NB10</title>
  <author>
   <name>Niels W. Bruun</name><name>Joakim Garff</name><name>Leon Jaurnow</name><name>Kim Ravn</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K21</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb10/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb10/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss221" n="221" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
    <list type="TOC">
     <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="221"/> </item>
     <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="224"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="224"/> </item>
    </list>


  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
    <p>Journalen NB10 er en indbundet bog i kvartformat. Bogen er af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB</hi><hi rendition="#sup">10</hi><hi rendition="#ant"> «</hi> og har oprindelig bestået af 140 blade eller 280 sider.<note>    <p> Mellem s. [74] og 75 har SK udskåret et beskrevet blad; på den bevarede strimmel findes enkelte ubestemmelige bogstavrester. SK har dog ikke ønsket at slette hele teksten: dele heraf er blevet afskrevet og har fået form af en marginalnote (<ref target="../NB10/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56.a">NB10:56.a</ref>). Et eksempel på samme redigerende virksomhed ses i <ref target="../NB6/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24.a">NB6:24.a</ref>. </p></note> Journalen findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. </p>
     <msDesc><msIdentifier><collection>NB10</collection></msIdentifier>
     <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Manuskriptet består af et halvbind i lysebrunt skind og brunt marmoreret overtrækspapir med sprængt snit. Midt på bindets forside er påklæbet en hvid etiket med afklippede, buede hjørner og påskriften <hi rendition="#ant">»NB</hi><hi rendition="#sup">10</hi><hi rendition="#ant"> «;</hi> i nederste højre hjørne dateringen »d. 9 Febr. 49.« (se <ref target="../NB10/txr.xml#ill_k5" type="figure">illustration 5</ref><figure xml:id="ill_k5" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB10/ill_k5.jpg"/>
    <head>5. Journalen NB10, etiket på bindets forside</head></figure>). På indersiden af forpermen er der i øverste venstre hjørne påklæbet en etiket med ordlyden »Tilkjøbs hos / Bogbinder <hi rendition="#bol">N. C. Møller,</hi> / Graabrødre-Torv Nr. 97.« Under etiketten findes en blyantskrevet angivelse af bogens omfang: »1½ B« (dvs. 1½ Bog) og dens pris: »4 ℳ 8 ß«.<note>    <p> Omfanget beregnes i »bøger«, idet 1 bog betegner et bestemt antal blanke papirark. Når der er tale om skrivepapir, svarer 1 bog til 24 ark a 8 sider, dvs. 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på »4 ℳ 8 ß« svarer til 72 ß; ℳ er tegnet for mark, ß tegnet for skilling. </p></note> </p><p>139 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> .<note>    <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p></note> </p><p>Journalen er fra bl. [3] med blyant pagineret 1-274 på hver anden side (højresiderne); bl. [87] er først fejlpagineret 171, men af SK ændret til 169. Bl. [1]-[2] er ubeskrevet og upagineret. </p><p><pb xml:id="ss222" n="222" edRef="#SKS"/>Papir: glat skrivepapir. Mål: 178 x 219 mm.<note>    <p> Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p></note> Hæftesnor af naturfarvet sejlgarn. </p><p>Bladene er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten få tilføjelser. En optegnelse (<ref target="../NB10/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB10:2</ref>) er skrevet med rødt og til slut sort blæk på forpermens inderside, og på det første ubeskrevne blad i journalen er der en oblat, hvortil ms. 2 har været påklæbet (se <ref target="../NB10/txt.xml#ill_5" type="figure">illustration i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 257</ref>). Ni optegnelserne er skrevet på langs ad siden (se <ref target="../NB10/txt.xml#ill_8" type="figure">illustration i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 342</ref>).<note>    <p> Det er i tekstbindet markeret ved at aftrykke de pågældende optegnelser i sidens fulde bredde. </p></note> </p><p>Håndskriften er hovedsagelig stor og stedvis svært læselig. </p><p>En del understregninger med blæk. En sletning med blækløkker (s. 11). En marginalnote (<ref target="../NB10/txt.xml#n191" type="journalsAndPapers" n="191.d">NB10:191.d</ref>) omgivet med blyantsklammer.<note>    <p> Journalens øvrige blyantsmarkeringer (ms. s. 230-32, 235, 237, 241, 259-63) skyldes næppe SK. </p></note> </p><p>Få korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 373; KA, A pk. 14; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 1 A 79-293) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
     <msPart xml:id="physDesc.2" next="#additional.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><physDesc><p>1 lap i 4<hi rendition="#sup">o</hi> . </p><p>Ingen paginering. </p><p>Papir: gulligt koncept. Mål: 207 x ? mm. Lappen er uregelmæssigt afrevet og bærer spor efter foldning. </p><p>Teksten på bl. [1r] udgør optegnelsen <ref target="../NB10/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB10:3</ref>; på bl. [1v], som er ubeskrevet, findes rester af en oblat, hvormed lappen har været påklæbet journalens første ubeskrevne blad. </p><p>Håndskriften er stor og letlæselig. </p><p>Få korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.2" prev="#physDesc.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 373; KA, A pk. 14; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 A 154) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
     <msPart xml:id="physDesc.3" next="#additional.3"><msIdentifier><idno>3</idno></msIdentifier><physDesc><p><pb xml:id="ss224" n="224" edRef="#SKS"/>1 blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi> . </p><p>Ingen paginering. </p><p>Papir: blåt koncept. Mål: 167 x 201 mm. Bladet bærer spor efter foldning. </p><p>Lappen er på bl. [1r] udstyret med indre margen; bl. [1v] er beskrevet henover hele siden. </p><p>If. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 373 har lappen været indlagt mellem s. [174] og 175.<note>    <p> <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> bemærker følgende om lappen: »[Paa en løs hosliggende Lap er denne Bøn eller <hi rendition="#ita">Udkast</hi> til Prædiken fortsat videre.]« </p></note> </p><p>Håndskriften er regelmæssig og letlæselig. </p><p>Få korrektioner. </p><p><hi rendition="#ita"> </hi></p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.3" prev="#physDesc.3"><msIdentifier><idno>3</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 373; KA, A pk. 51; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 A 155-56) </p></note></adminInfo></additional></msPart> </msDesc>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head>2. Datering og kronologi</head>
    <p>Journalen NB10 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 9. feb. 1849 og afsluttet senest den 2. maj 1849, hvor skrivningen af <ref target="../Nb11/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen NB11</ref> er påbegyndt. </p>
    <p rendition="#ind">Af journalens 213 optegnelser er, bortset fra etiketten (<ref target="../NB10/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB10:1</ref>), kun <ref target="../NB10/txt.xml#n200" type="journalsAndPapers" n="200">NB10:200</ref> dateret (»d. 25 April.«). </p>
    <p rendition="#ind">Optegnelsen <ref target="../NB10/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB10:4</ref> er færdigskrevet samtidig med, at protokollen er taget i brug, dvs. 9. feb. 1849, da den er en direkte fortsættelse af den optegnelse, <ref target="../NB9/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB9:79</ref>, der midt i en sætning afslutter <ref target="../NB9/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen NB9</ref>. </p>
    <p rendition="#ind"><ref target="../NB10/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB10:31</ref> er affattet »idag (Fastelavns-Søndag)«, dvs. 18. feb. 1849, og i <ref target="../NB10/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">NB10:38</ref> oplyser SK: <hi rendition="#ant">»Dette er skrevet Fastelavns-Mandag«</hi>, dvs. 19. feb. 1849. </p>
    <p rendition="#ind">De to lapper ms. 2 (<ref target="../NB10/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB10:3</ref>) og ms. 3 (<ref target="../NB10/txt.xml#n213" type="journalsAndPapers" n="213">NB10:213</ref>) lader sig ikke nøjagtigt tidsfæste, men er antagelig udarbejdet i den periode, som journalen NB10 omfatter. </p>
    <p rendition="#ind"><hi rendition="#ita"> </hi></p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head>3. Indhold</head>
    <p>Journalen NB10 indeholder som nævnt 213 optegnelser. Af det righoldige materiale skal her kun omtales nogle af de mere fremtrædende emner og begivenheder. </p>
    <p rendition="#ind">En af de begivenheder, som SK tillagde afgørende betydning både for <pb xml:id="ss225" n="225" edRef="#SKS"/> sit eget liv og sit forfatterskab, og som han vender tilbage til igen og igen i sine optegnelser, er affæren med <hi rendition="#ita">Corsaren.</hi> </p>
    <p rendition="#ind">I <ref target="../NB10/txt.xml#n181" type="journalsAndPapers" n="181">NB10:181</ref> noterer han køligt, at »nu er det paa 4<hi rendition="#sup">de</hi> Aar, – og Kiøbh. interesserer sig endnu for mine Buxer og Been med samme Lidenskab som for Tivoli, Maskeraderne i Casino, ell. Krigen.« Og i <ref target="../NB10/txt.xml#n153" type="journalsAndPapers" n="153">NB10:153</ref> bliver emnet genstand for en mere udførlig behandling: </p> <quote>
    <p rendition="#ind">Hvor veemodigt, at ogsaa dette, som der nu – ja, Gud veed det er vanvittig nok – har været saa meget Vrøvl om, mine Buxer ogsaa det hænger (sindbilledligt) paa en tungsindig Maade sammen med mit Livs Tungsind. At der egl. paa nogen Maade skulde være noget paafaldende ved dem, er da ikke sandt, og Løgn er det da, at jeg paa nogen Maade skulde selv have beordret det ell. have til Hensigt at henlede Opmærksomheden paa min Paaklædning. Men Sagen er ganske simpel. Vil man lægge Mærke til Folks Paaklædning, skal man i denne Henseende opdage, at Oldinge gjerne gaae med kortere Beenklæder. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Min Fader var en Olding, anderledes har jeg aldrig kjendt ham. Og hvad der er hele mit Livs Grund-Ulykke, at jeg skjøndt Barn blev forvexlet med det at være Olding: det viste sig ogsaa i min Paaklædning. Jeg husker meget godt fra Barn af, hvorledes det bedrøvede mig, at jeg skulde have saadan korte Beenklæder, jeg husker ogsaa min Svoger Christians idelige Vittigheder. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Den [dvs. min påklædning] blev væsentligen uforandret, saa jeg med Sandhed kan sige, at det egl. er min afdøde Fader man angriber, naar man angriber min Paaklædning. </p></quote>
    <p>At SK ikke blot opfatter sig som et offer i affæren med <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> fremgår tydeligt af <ref target="../NB10/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="109">NB10:109</ref>, hvor han dels understreger, at det var frivilligt, han lod sig udsætte for angrebene, dels bemærker, at de har givet ham et dybere forhold til det komiske. Erfaringerne fra denne affære vil komme til udtryk i forfatterskabet, og de vil blive af betydning i forhold til belysningen af kristendommen. </p>
    <p rendition="#ind">Journalen vidner også om SKs mere almene polemik mod pressen og journalisterne. »Vee, Vee, Vee over Dag-Pressen! Kom Χstus nu til Verden: saa sandt, jeg lever, han tog ikke Sigte paa Ypperstepræster o: s: v: – men paa Journalisterne«, som han skriver i <ref target="../NB10/txt.xml#n177" type="journalsAndPapers" n="177">NB10:177</ref>. </p>
    <p>SK bliver i disse år stadig mere optaget af begrebet reduplikation (egtl. fordobling eller gentagelse), der hos ham betegner et refleksionsforhold, hvor noget abstrakt omsættes (dvs. virkeliggøres) i konkret praksis el. eksistens. <ref target="../NB10/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">NB10:136</ref> viser ham i hans kompromisløshed: »Der gives kun <pb xml:id="ss226" n="226" edRef="#SKS"/> een consequent Opfattelse af Christend. det er den at blive ihjelslagen for Sandhedens Skyld, at blive Martyr, naturligviis ikke saadan Huhei, jo før jo hellere, men med den meest gjennemførte Reflexion som Tjenende.«<note>    <p> Se også <ref target="../NB10/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB10:44</ref>, <ref target="../NB10/txt.xml#n104" type="journalsAndPapers" n="104">104</ref>, <ref target="../NB10/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">112</ref>. </p></note> </p>
    <p>SKs læsning af Bibelen fremkalder i <ref target="../NB10/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">NB10:65</ref> en betragtning over Fil 1,21, som ifølge SK dog kun delvis lader sig bruge i en fredagsprædiken:<note>    <p> Se <ref target="../NB10/kom.xml#nb10-244" type="commentary" n="292,5">kommentaren til NB10, 292,<hi rendition="#ita">5</hi></ref>. </p></note> »'det at leve er mig Χstus'; men ikke mere, ikke det Næste, det at døe Vinding.« I <ref target="../NB10/txt.xml#n81" type="journalsAndPapers" n="81">NB10:81</ref> reflekterer han over <persName key="Pilatus, Pontius">Pilatus</persName>' bekendte udtalelser »see hvilket Msk« (Joh 19,5) og »hvad er Sandhed« (Joh 18,38). <ref target="../NB10/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">NB10:114-115</ref> og <ref target="../NB10/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">117</ref> handler om <persName key="Job">Job</persName>, som bl.a. indså, at »om han end havde Ret, for Gud kunde han ikke have Ret«. I <ref target="../NB10/txt.xml#n133" type="journalsAndPapers" n="133">NB10:133</ref> konstaterer SK, at <persName key="Paulus">Paulus</persName>' tale om, at »han kun formaaer Alt ved Naaden« (jf. 1 Kor 15,10), er blevet en ligegyldig talemåde, »og ligesom det naar det er Mode at gaae skjødesløst paaklædt, uagtet man er skjødesløst paaklædt jo aabenbar er paa Moden: saaledes bliver Forsikkringen om at det er ved Naaden man formaaer Alt et underfundigt Spil, fordi det er en Vedtægt at honorere dette Udtryk for Ydmyghed.« <ref target="../NB10/txt.xml#n167" type="journalsAndPapers" n="167">NB10:167</ref> indeholder en betragtning over »Forskjellen imell. den æsthetiske Fremstillings Distance, og det virkelige Udsagn i Situation: da Χstus (Luc: 8, 53.) sagde 'Pigen er ikke død, hun sover' da beloe de ham – naar Præsten præker om det Skjønne og Trøstelige i den Tanke at Døden er en Søvn – saa græde vi. Thi i Kirken der er jo ingen Død tilstede om hvem det siges, han er ikke død – han sover«. <ref target="../NB10/txt.xml#n174" type="journalsAndPapers" n="174">NB10:174-176</ref> indeholder yderligere bemærkninger til enkelte vers i Luk 9 og 11. Med udgangspunkt i Joh 12,10 noterer SK i <ref target="../NB10/txt.xml#n206" type="journalsAndPapers" n="206">NB10:206</ref>: »Jøderne vilde slaae Lazarus ihjel  –  fordi Χstus havde opvakt ham. Saa farligt er det at blive opvakt  –  af Χstus!« </p>
    <p>Journalen rummer en lang række kommentarer og lejlighedsvis kritiske bemærkninger til <persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>. <ref target="../NB10/txt.xml#n165" type="journalsAndPapers" n="165">NB10:165</ref> omhandler Luthers inddeling af forholdet mellem Kristus som gave og som forbillede.<note>    <p> Se <ref target="../NB10/kom.xml#nb10-283" type="commentary" n="296,21">kommentaren til NB10, 296,<hi rendition="#ita">21</hi></ref>. </p></note> I <ref target="../NB10/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB10:76</ref> betegnes Luther som et »fortumlet Hoved« og i <ref target="../NB10/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB10:7</ref> bliver han kritiseret for, at han ved kærlighed kun forstår næstekærlighed. I <ref target="../NB10/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB10:54</ref> understreges det, at <hi rendition="#ant">»Christi Død er ikke Opgaven til Efterligning</hi>«. Kristus er forsoneren og derfor <hi rendition="#ant">»bekæmpede Luther egl. det med altfor ivrigt og glø<pb xml:id="ss227" n="227" edRef="#SKS"/>dende at ville gjøre Christus blot til Forbilledet</hi>«. I <ref target="../NB10/txt.xml#n118" type="journalsAndPapers" n="118">NB10:118</ref> gives der fuld tilslutning til Luthers udsagn, »at hvis Synds-Forladelse var for at gjøre gode Gjerninger overflødige, saa burde man ikke kalde den Lære, Læren om Synds-Forladelsen, men Læren om Synds-Tilladelsen.« </p>
    <p rendition="#ind">I øvrigt indfører SK i journalen refleksioner eller citater fra sin læsning af bl.a. <persName key="Fidanza, Giovanni di">Bonaventura</persName> (<ref target="../NB10/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB10:23</ref>), hos hvem han finder Ordsp 21,25 som eksempel på acedia: »Den dovnes ønsker bliver hans død.« Endvidere bliver <persName key="Solger, Karl Wilhelm Ferdinand">Solger</persName> (<ref target="../NB10/txt.xml#n180" type="journalsAndPapers" n="180">NB10:180</ref>) og (via <persName key="Thomas a Kempis">Thomas a Kempis</persName>) filosoffen <persName key="Seneca, Lucius Annaeus">Seneca</persName> (<ref target="../NB10/txt.xml#n205" type="journalsAndPapers" n="205">NB10:205</ref>) citeret og kommenteret. </p>
    <p>Journalen afspejler også forskellige sider af SKs forhold til samtiden. Særlig indtager hans personlige forhold til <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName> og <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> samt det stærkt problematiske forhold til dansk presse en fremskudt plads i journalens optegnelser. </p>
    <p rendition="#ind">SKs forhold til <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> var meget ambivalent. På den ene side udtrykker han beundring for Goldschmidts talent: »Han var et kløgtigt Hoved, den eneste Yngre, jeg egl. har været opmærksom paa. Han kunde saa være blevet mig brugbar for det Æsthetiske«, som det hedder i <ref target="../NB10/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">NB10:20</ref>. På den anden side tager han kritisk og skarp afstand fra Goldschmidt efter sammenstødet med hans satiriske blad <hi rendition="#ita">Corsaren.</hi> SK følte sig ikke blot hængt ud i bladet med alt for tynde ben i alt for store støvler og med ulige lange bukseben,<note>    <p> Se <ref target="../NB10/txr.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref> og <ref target="../NB/txr.xml#ill_k6" type="figure">6</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K20, 41f. </p></note> han var også af den klare opfattelse, at Goldschmidt med <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> kastede al sin menneskelige anstændighed over bord og misbrugte sit lovende talent. </p>
    <p rendition="#ind">I optegnelse <ref target="../NB10/txt.xml#n149" type="journalsAndPapers" n="149">NB10:149</ref> lægger SK yderligere en facet til sin kritik, idet han fremhæver <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName>s manglende evne og vilje til at række en forsonende hånd frem, så der én gang for alle kunne sættes et punktum i den bitre strid: </p> <quote>
    <p rendition="#ind">Saa længe kan der Intet ventes, saa længe det end&lt;nu&gt; vil være det tilstrækkelige Forsvar for Goldschmidt betræffende mig: at jeg saa selv forlangte det. Naar Vüet er naaet, da vil det lyde anderledes, og blive at betragte som om Tyvene til Forsvar for at have slaaet igjen paa Politiet vilde sige: de have jo selv begyndt. Men saa dybt vare vi sjunkne, at Usædeligheden formelig havde faaet Borgerret. Endnu er Tiden ikke kommet, endnu er Goldschmidt skjult under det Publikum Foragtelig<pb xml:id="ss228" n="228" edRef="#SKS"/>hedens og Usselhedens store Publikums brede Skjørter som deres elskelige Dægge-Barn; thi hans Mod har da altid været  –  Feighed. </p></quote>
    <p>SKs forhold til professor <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> er heller ikke problemfrit. Siden de mødte hinanden i sommeren 1848, har de regelmæssigt korresponderet og spadseret sammen i de københavnske gader. Her udvekslede de ideer og synspunkter, men efter nogen tid følte SK, at Rasmus Nielsen alt for flittigt gjorde brug af hans ideer  –  og det vel at mærke uden den fornødne kreditering. I <ref target="../NB10/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB10:13</ref> skriver SK således: </p> <quote>
    <p rendition="#ind">R. Nielsen forklarer mig stundom, at han holder den dybeste Hemmelighed over sit Forhold til mig »det er ham for inderligt til at han kan tale derom«. Saa svarer jeg »det er smukt«. O, han er paa sin Viis snild. Ja, et erotisk Forhold hvor begge Parter sætte lige meget ind, der er Taushed i den Forstand rigtig og priselig. Men En, der er Forfatter som R.N. er det, og aabenbart benytter hvad han faaer hos mig i sin Productivitet  –  saa er det jo ganske nemt med denne Taushed. Mon han er saa hildet, at han ikke selv mærker dette, ell. han skulde mene, at jeg ikke mærkede det. Vi ville see. </p></quote>
    <p>SK ser sig med tiden nødsaget til at skabe en vis distance til <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>. »Fjerne ham lidt fra mig har jeg maattet, thi ellers ligger han og vrøvler min Sag ud i Form af gemytlig Passiar, min Sag, som enten skal strammes ubetinget ell. gjemmes i dybeste Taushed«, som han noterer i <ref target="../NB10/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB10:32</ref>. Rasmus Nielsen mangler ifølge SK selvstændighed og dybde i sit arbejde, og i den efterfølgende optegnelse, <ref target="../NB10/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">NB10:33</ref>, kritiserer han endvidere Rasmus Nielsen for at lade sig fortrylle af det »Dybsindige« i SKs tanker og for ikke at omsætte det til handling. </p>
    <p>I journalen NB10 beskæftiger SK sig også med egne værker: både skrifter han har udgivet, værker han stadig arbejder på, og bøger han udkaster ideer og skitser til. Det er dog hans overordnede refleksioner over betydningen af det, som indtil videre er udkommet, og forholdet mellem den pseudonyme og den religiøse del af forfatterskabet, der hyppigst berøres. </p>
    <p rendition="#ind">Allerede i april 1845 foreslog SKs daværende kommisionær <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> at genoptrykke <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> men SK tøvede. Denne tøven indgik stadig i hans overvejelser i 1847, hvor han i <ref target="../NB/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen NB</ref>, i optegnelse <ref target="../NB/txt.xml#n194" type="journalsAndPapers" n="194">NB:194</ref>, giver en længere redegørelse for grunden hertil. To år senere, altså i begyndelsen af 1849, er han nået til større klarhed over, hvad han skal gøre med et andet oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>. Han skriver i <ref target="../NB10/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB10:69</ref> under overskriften <hi rendition="#ant">»NB. NB / NB.«:</hi> </p> <quote>
    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss229" n="229" edRef="#SKS"/><hi rendition="#ant">At lade andet Oplag af Enten – Eller gaae ud ganske uden noget Ledsagende, gaaer dog egl. ikke an. Der maa dog falde en Accent paa, at jeg er enig med mig selv om, at være religieus Forf.</hi> </p></quote> <quote>
    <p rendition="#ind"><hi rendition="#ant">Sandt nok, idet jeg søger en geistlig Ansættelse, falder Accenten jo ogsaa herpaa. Men det kan jo forklares som noget Senere.</hi> </p></quote>
    <p>Også andre af de udgivne skrifter er genstand for refleksioner. Det gælder ikke mindst naturligvis <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> i bl.a. <ref target="../NB10/txt.xml#n40" type="journalsAndPapers" n="40">NB10:40</ref>, <ref target="../NB10/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">43</ref> og <ref target="../NB10/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60">60</ref>. I <ref target="../NB10/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60">NB10:60</ref> væves refleksionerne tillige sammen med forestillingen om, at »Efterskriften« var det skrift, som skulle afslutte forfatterskabet og de planer, SK dengang havde for sit videre virke, nemlig at søge et embede som landsbypræst. <ref target="../NB10/txt.xml#n185" type="journalsAndPapers" n="185">NB10:185</ref> rummer et forsøg på (igen) at indfange betydningen af forfatterskabet som én bevægelse; han skriver: »Endnu et sidste Forsøg har jeg gjort for dog at sige et Ord om mig selv og hele Forfatterskab[et]« i det, han kalder for »Regnskabet«. Han opgiver forsøget, skønt han selv finder, det er et »Mesterstykke«; grunden er den, at det fortsat volder ham problemer at skrive om sig selv og sit forfatterskab: </p> <quote>
    <p rendition="#ind"><hi rendition="#ant">Jeg lider ubeskriveligt, hver Gang jeg har begyndt paa at ville udgive noget Saadant om mig selv og Forfatterskabet. Min Sjel bliver urolig, min Aand hviler ikke som ellers i at producere <hi rendition="#ita">(...)</hi></hi>. </p></quote> <quote>
    <p rendition="#ind"><hi rendition="#ant">Det er for Meget, nu pludselig at ville overtage denne enorme Productivitet som een Tanke – uagtet jeg meget godt seer at den er det.</hi> </p></quote>
    <p>Indgående overvejelser ofrer SK på <hi rendition="#ita">En Cyclus ethisk-religieuse Afhandlinger,</hi> hvor fem af de seks afhandlinger, som udgør dette værk, oprindelig var dele af <hi rendition="#ita">Bogen om Adler;</hi> ingen af disse to blev dog udgivet. <hi rendition="#ita">En Cyclus ethisk-religieuse Afhandlinger</hi> danner forlæg for <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger,</hi> som SK udgav i maj 1849.<note>    <p> Om de komplicerede sammenhænge mellem <hi rendition="#ita">Bogen om Adler, En Cyclus ethsik-religieuse Afhandlinger</hi> og <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger,</hi> se kommentarerne til NB10, 259,2. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">I <ref target="../NB10/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB10:39</ref> betegner SK <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> som »en Døendes Skriftemaal«. Med denne betegnelse understreger han tydeligt den meget snævre sammenhæng mellem sit levede liv og sit forfatterskab, som han andre steder udpeger som en afgørende præmis for hele sin virksomhed. Og i <ref target="../NB10/txt.xml#n158" type="journalsAndPapers" n="158">NB10:158</ref> bemærker han om sine journaler: </p> <quote>
    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss230" n="230" edRef="#SKS"/>Hvis man vilde udgive mine Journaler efter min Død, kunde man gjøre det under den Titel: </p></quote>
    <p>Dommerens Bog. </p>
    <p rendition="#ind"/>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
