<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB28</title>
     
     <title type="short">NB28</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2008</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K25</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb28/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb28/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="206"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="207"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB28 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">28.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB28</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af sort skind og med blankt, brunligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet sprængt snit. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 192 × 237 × 16 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en rektangulær etiket med bølget kant og påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">28.</hi>«</hi> samt datoen <hi rendition="#ant">»d. 14 Febr. 1853.«</hi> (se <ref target="../NB28/txr.xml#ill_k3" type="figure">illustration 3</ref>). <figure xml:id="ill_k3" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB28/ill_k3.jpg"/> <head>3. Journalen NB28, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet »344.«, journalens nummer i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> Øverst til venstre har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnumrene »[X<hi rendition="#sup">5</hi> A 90-147]« og »[XI<hi rendition="#sup">1</hi> A 1-49]« og ved datoen »X<hi rendition="#sup">5</hi> A 90«. På forpermens inderside er i øverste venstre hjørne med blyant anført protokollens omfang »1 Bog« og dens pris »5ℳ«.<note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 5ℳ svarer til 80 skilling; ℳ er tegnet for mark.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 92 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 6 læg (okterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (falsning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade, der er lagt ind i hinanden. En okterne betegner et læg på 8 dobbeltblade, altså 16 blade.</p> </note> Jour<pb xml:id="ss204" n="204" edRef="#SKS"/>nalen er fra bl. 7 med blyant pagineret 1-171 på rectosiderne; bl. 92 også på versosiden (s. 172).</p><p>Lægfordeling: læg I: 14 blade (okterne, hvor de to første blade er fastklæbet til forpermen; pagineret 1-[16]), læg II-V: 16 blade (pagineret 17-[144]), læg VI: 14 blade (okterne, hvor de to sidste blade er fastklæbet til bagpermen; pagineret 145-172).</p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 184 × 230 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten marginaltekst, der omfatter tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst samt en enkelt henvisning til en optegnelse længere fremme i journalen (<ref target="../NB28/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12.a">NB28:12.a</ref>). Bl. 1-6 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1v]-[6v] er ubeskrevet, s. [108] og [112] er kun halvt beskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Etikettens tekst er skrevet med latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk hånd ved latinske og franske ordformer og udtryk samt undertiden som skønskrift i forbindelse med navnestof og overskrifter.</p><p>Forpermens inderside er beskrevet med en indholdsfortegnelse i næsten hele sidens bredde (<ref target="../NB28/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB28:2</ref>) samt en note om Emanuel Leisetritt, et muligt fremtidigt pseudonym (<ref target="../NB28/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB28:3</ref>). Bagpermens inderside er beskrevet i næsten hele sidens bredde med en optegnelse vedrørende en trykfejl i <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (<ref target="../NB28/txt.xml#n103" type="journalsAndPapers" n="103">NB28:103</ref>; se <ref target="../NB28/txt.xml#ill_9" type="figure" n="291">illustration 9 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 291</ref>).</p><p>Hovedparten af journalens overskrifter er helt eller delvis understreget. Overskrifterne »<hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol">Hvad jeg har villet</hi></hi>« og »<hi rendition="#bol">En Trykfeil et Sted i 'Stadier paa Livets Vei'</hi>« til henholdsvis <ref target="../NB28/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB28:15</ref> og <ref target="../NB28/txt.xml#n103" type="journalsAndPapers" n="103">NB28:103</ref> er dobbelt understreget. Stedvis er enkelte ord i den løbende tekst understreget; <ref target="../NB28/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB28:24</ref> skiller sig ud ved at indeholde gentagne dobbelte og tredobbelte understregninger (se <ref target="../NB28/txt.xml#ill_7" type="figure" n="232">illustration 7 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 232-233</ref>). Størrelsen af SKs håndskrift varierer en del journalen igennem.</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling af optegnelse <ref target="../NB28/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">NB28:29</ref> anvendes to asterisker.<pb xml:id="ss205" n="205" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss206" n="206" edRef="#SKS"/></p><p>Der er i hele journalen en del mindre korrektioner i form af overskrivninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. Større sletninger ses på s. [38] (et afsnit på 4½ linje) og s. [150] (5 ord). Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB28/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB28:32</ref> og <ref target="../NB28/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">NB28:56</ref>.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »344.« med rødt blæk. På indersiden af bagpermen, i øverste højre hjørne, har <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> med blæk indført sidetallet »173«. Stedvis rummer journalen svage blyantmærker af Gottsched til markering af vanskelige tekststeder. I marginen ud for flere optegnelser har han sat streger i papiret med et ukendt redskab, måske kanten af en papirkniv. Stregerne synes at markere de afsnit, som Gottsched agtede at bringe i <hi rendition="#ita">EP.</hi><note> <p>Et eksempel er <ref target="../NB28/txt.xml#n45" type="journalsAndPapers" n="45">NB28:45</ref>, hvor lange streger ses i marginen ud for de dele af teksten, der bringes i <hi rendition="#ita">EP.</hi> En anden type markering er små mærker med betydningen 'hertil'. Dette ses fx i <ref target="../NB28/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB28:53</ref>, hvor der efter ordet »Gevinst« er sat en streg ned gennem det efterfølgende komma; i <hi rendition="#ita">EP 1851-53,</hi> s. 321, afsluttes teksten efter »Gevinst«.</p> </note></p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 344; KA, A pk. 32; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 A 90-147 og XI 1 A 1-49)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB28 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 14. feb. 1853. Den er afsluttet senest den 5. maj 1854, hvor journalen NB29 påbegyndes.</p>
   <p rendition="#ind">Af journalens 103 optegnelser rummer syv optegnelser ud over etiketten datoangivelser. <ref target="../NB28/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB28:15</ref> er dateret <hi rendition="#ant">»Langfredag«</hi> og <ref target="../NB28/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB28:16</ref> <hi rendition="#ant">»Anden Paaskedag«,</hi> der i 1853 faldt hhv. den 25. og den 28. marts. Optegnelsen <ref target="../NB28/txt.xml#n36" type="journalsAndPapers" n="36">NB28:36</ref> bærer datoen <hi rendition="#ant">»27 Mai.«,</hi> mens <ref target="../NB28/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB28:54</ref> og <ref target="../NB28/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55">NB28:55</ref> er dateret hhv. <hi rendition="#ant">»d. 13 Octbr.«</hi> og »<hi rendition="#ant">d. 2 Nov.</hi>« SK har herefter ikke indført nye optegnelser før »d. 1 Martz 1854.«, hvor han under overskriften »<hi rendition="#ita">Biskop Mynster</hi>« genoptager skrivningen af <ref target="../NB28/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen </ref>ved at berette, at <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> er død (<ref target="../NB28/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">NB28:56</ref>; se <ref target="../NB28/txt.xml#ill_8" type="figure" n="263">illustration 8 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 263</ref>). Den sidste daterede optegnelse er »<hi rendition="#ita">Derfor!</hi>« (<ref target="../NB28/txt.xml#n68" type="journalsAndPapers" n="68">NB28:68</ref>), som bærer dateringen <hi rendition="#ant">»Langfredag«,</hi> hvilket svarer til den 14. april 1854. <ref target="../NB28/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">NB28:29</ref> er mod slutningen af opteg<pb xml:id="ss207" n="207" edRef="#SKS"/>nelsen indirekte dateret ved bemærkningen »Igaaraftes (d. 10 Mai)«. I optegnelsen <ref target="../NB28/txt.xml#n102" type="journalsAndPapers" n="102">NB28:102</ref> bemærker SK: »Og hvis nu, <hi rendition="#ant">posito,</hi> Studenter-Commerce sætter igjennem at faae Peter til Professor saa vil man <hi rendition="#ita">(...)</hi> troe, at det var min Broder – – han blev jo ogsaa Professor efter Martensen«; da <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> blev udnævnt til biskop den 15. april,<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 92, den 21. april 1854.</p> </note> og <ref target="../NB28/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen </ref>er afsluttet senest den 5. maj, kan optegnelsen derfor tidsfæstes til sidst i april eller allerførst i maj 1854.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>Journalen NB28 udmærker sig ved en række korte optegnelser, hvis genre SK i adskillige tilfælde har angivet med overskriften »Epigram« (<ref target="../NB28/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB28:18</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">21</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">22</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">23</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">28</ref>). Der er som oftest tale om groteske optrin og situationer, elegant satirisk tilvirket og med maliciøst vrid, eller om en forstilt naiv teologisk tankegang, der pludselig tilspidser sig i en personligt pågående pointe (<ref target="../NB28/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB28:19</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">27</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">72</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n75" type="journalsAndPapers" n="75">75</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n90" type="journalsAndPapers" n="90">90</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">93</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n97" type="journalsAndPapers" n="97">97</ref>). Takket være den komiske kraft, der kan komprimeres i epigrammet, har tekstformen eksplosive kvaliteter og passer dermed perfekt til det angreb, som SK tydeligvis er i færd med at forberede i NB28. Nogle af epigrammerne indgår da også i de artikler og pamfletter, hvormed han et par år senere bekriger præstestand og kirkelighed, deriblandt beretningen om den svenske præst, hvis beroligende bemærkning til menigheden er så pinagtigt vellykket, at SK lader ham genoptræde i det sjette nummer af <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi>:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Om en svensk Præst fortælles, at han, da han ved sin – det maa det da have været – mesterlige, herlige Tale havde bevæget Alle til Taarer, der fortælles, at han, formodentlig selv rystet ved Synet af den Virkning han frembragte, beroligende tilføiede »græder ikke Børn, det turde være Løgn Altsammen« – – hvorfor tilføier Præsten det ikke i vore Tider, hvorfor ikke?</p> <p rendition="#ind">Svar: det behøves ikke, Menigheden veed det – <hi rendition="#ita">(...)</hi> (<ref target="../NB28/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB28:21</ref>)</p></quote>
   <p>Et af de problemkomplekser, der fragtes med fra flere af de foregående journaler, angår den lumske forbindelse mellem askese og sofistik. Med udtalt sans for det paradoks, der indfinder sig, når man begynder at fundere over det fortjenstfulde i sin asketiske livsførelse, kan SK ironisere<pb xml:id="ss208" n="208" edRef="#SKS"/> mildt over asketens bekymring om, hvorvidt han nu kan tillade sig at »spise en Tvebak mere, om han tør spise sig mæt i tørt Brød o: s: v:« (<ref target="../NB28/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB28:5</ref>). Askesen som »den <hi rendition="#ita">situationsløse</hi> Forsagelse« (<ref target="../NB28/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">NB28:10</ref>) lader sig vanskeligt praktisere meningsfuldt i en moderne epoke, hvis værdiorientering i vid udstrækning reguleres af en kritisk fornuft. I hvilket omfang en sådan fornuft formår at træde i kristendommens tjeneste eller lige omvendt svækker det lidenskabelige vovemod, uden hvilket kristendommen dør, er genstand for overvejelse flere steder i journalen (<ref target="../NB28/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">NB28:6</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">50</ref>). Tilsvarende tages vanskelighederne ved at stå i et <hi rendition="#ita">umiddelbart</hi> forhold til Gud under behandling:</p>
   <quote><p rendition="#ind">For at et Msk. skal kunne udtrykke det Ubetingede ubetinget maa han have et umiddelbart Forhold til Gud, Gud maa <hi rendition="#ant">in concreto</hi> sige ham, hvad han <hi rendition="#ant">in concreto</hi> har at gjøre, saa han er fritagen for alt Ansvar betræffende, hvad der er hans Opgave <hi rendition="#ita">(...)</hi>.</p> <p rendition="#ind">Anderledes med os almindelige Msker, der ikke have et umiddelbart Forhold til Gud, men ved Hjælp af os selv maa see at udfinde, hvad vi <hi rendition="#ant">in concreto</hi> under eget Ansvar har at gjøre. (<ref target="../NB28/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB28:7</ref>)</p></quote>
   <p>Som i flere af de foregående journaler diskuterer SK, hvornår og på hvilke vilkår nåden kan tilsiges et menneske og omslutte dets fremtidige færden – »<hi rendition="#ita">Naaden paa første Sted</hi>« (<ref target="../NB28/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB28:7</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">12</ref>) – og gør i den forbindelse indsigelse mod den godtkøbsnåde, som kristenheden har falbudt i generationer, hvormed de fordringer, der er givet med afdøen og efterfølgelse, lidt efter lidt er gledet ud af kristendommen: »Χstds Mening var ved at anbringe 'Naaden' i Livet at omdanne hele Livet.« (<ref target="../NB28/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">NB28:20</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">At disse overvejelser også har personlig betydning, fremgår mere eller mindre direkte, når SK betror sin journal, at han i »halvanden Aar« har forandret sin »Leve-Maade, Alt i Retning af at see, hvad jeg kan taale«. De nærmere omstændigheder angiver SK ikke, men ud fra egne erfaringer må han erkende, »at Askese er Sophistik – og saa kommer jeg til Naaden igjen« (<ref target="../NB28/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB28:54</ref>). En speciel form for afholdenhed ønsker han imidlertid at fortsætte, idet han har pålagt sig selv at indstille sin »Produktivitet«, skønt den ellers i tidens løb har medvirket til at holde hans tungsind nede. Beslutningen synes dog ikke at have slanket SKs selvværd nævneværdigt: »Følgen deraf er blevet, at der nu igjen ligger ligesom opsamlet i mit Hoved og i min Tanke en enorm Produktivitet – ja, jeg troer der i dette øieblik kunde gjøres rigeligt diverse Professorer og Digtere ud af mig.« (<ref target="../NB28/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB28:16</ref>; jf. 36).</p>
   <p rendition="#ind">NB28 byder på flere selvbiografiske skitser, hvori digteren SK forsøger at give plads for manden af samme navn. Dette sker tydeligst og med<pb xml:id="ss209" n="209" edRef="#SKS"/> rene ord i den fyldige og rigt facetterede optegnelse »<hi rendition="#ant">Om mig selv</hi>« fra den 13. oktober 1853:</p>
   <quote><p rendition="#ind">I hvad der er optegnet om mig selv i Journalerne fra 48 og 49 er vistnok ofte endnu løbet et Produktivt med ind. Det er ikke saa let, naar man i den Grad er digterisk-produktiv som jeg, saa at holde Sligt borte. Det fremkommer strax, naar jeg faaer Pennen i Haanden. Thi forunderligt nok i mit eget Indre er jeg ganske anderledes kort og klar over mig selv. Men saasnart jeg vil optegne det, bliver det strax Produktivitet. <hi rendition="#ita">(...)</hi></p> <p rendition="#ind">Nu vil jeg dog igjen optegne lidt om mig selv. (<ref target="../NB28/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB28:54</ref>)</p></quote>
   <p>Andre selvbiografiske optegnelser er mindre personalhistorisk rapporterende og lægger i stedet vægten på den taktik, som SK har anvendt for at pirre tiden, og udmaler de menneskelige og materielle omkostninger, som taktikkens virkeliggørelse har haft (<ref target="../NB28/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB28:15</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">32</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">86</ref>). Særskilt behandlet bliver vittighedsbladet <hi rendition="#ita">Corsaren</hi>, som ved sin mishandling af SK bidrog til at blotlægge den usselhed, der kendetegner samtiden, kulminerende i de tilfælde, hvor man under venskabs maske udtrykte sympati med ham, men i øvrigt energisk fortsatte fortrædelighederne: »Dette Forhold er noget nær det Gemeneste der er muligt, det er ogsaa kun muligt i et Land, der <hi rendition="#ant">summa summarum</hi> er: en Kjøbstad.« (<ref target="../NB28/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB28:61</ref>; jf. 65, 76).</p>
   <p rendition="#ind">De lidelser, som en medfødt eller fordret uensartethed med verden afstedkommer, tages hyppigt under behandling i journalen, hvor SK også knytter bitre bemærkninger til skikkelser som <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Peter Christian Kierkegaard</persName> (<ref target="../NB28/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">NB28:101</ref>), <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> (<ref target="../NB28/txt.xml#n102" type="journalsAndPapers" n="102">NB28:102</ref>) og <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> (<ref target="../NB28/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55">NB28:55</ref>), der svigtede, forrådte eller bedrog. En stor optegnelse fra den 1. marts 1854 omhandler Mynsters død og hans kolossale betydning både for epoken – »han bar en heel Samtid« – og for SK, der sidst i optegnelsen mindes en bemærkning, som Mynster ofte fik flettet ind i deres samtaler: »<hi rendition="#ita">(...)</hi> det kommer ikke an paa, hvo der har fleest Kræfter men hvo der kan holde længst ud.« (<ref target="../NB28/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">NB28:56</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">I de teologihistoriske perspektiver, som NB28 stedvis opretter, indgår en række refleksioner over det betydningstab, kristendommen udsættes for, så snart den skal gøre sig gældende på profanhistoriens præmisser og derved lægges i hænderne på angiveligt objektive, men i virkeligheden stærkt tendentiøse fortolkere, der lader sig lede af en hegelsk tidsånd og i værste fald forbinder kristendommen med dannelseskulturelle værdier og salonfæhig adfærd, hvorved kristendommen ender som »blødagtiggjort Sentimentaliet og raffineret Epicuræisme« (<ref target="../NB28/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB28:69</ref>). Som reaktion på denne tendens nærmest vrænger SK:<pb xml:id="ss210" n="210" edRef="#SKS"/></p>
   <quote><p rendition="#ind">Christendommen er perfectibel, hvad vil det sige? Det vil egl. sige: Χstdommen er ligesom andet Mskligt, maaskee et superlativt Superlativ af det Msklige, men dog det Msklige. Og Loven for det Msklige er: Udvikling er Perfectibilitet.</p> <p rendition="#ind">Men Χstd. er det Guddommelige, <hi rendition="#ita">om</hi> vendt af det Msklige: den er saa langt fra at være perfectibel i Tid, at den gaaer tilbage i Tid, sagtnes, aftager. (<ref target="../NB28/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB28:9</ref>; jf. 22, 77, 92)</p></quote>
   <p>Sin forfaldshistorie illustrerer SK dels ved at modstille radikale, nytestamentlige udsagn med en moderne tids fortravlede og selviske omgang med evangeliet, dels ved at praktisere en slags omvendthedens logik, der vender velkendte ord og vendinger om, så de afslører en helt anden betydning end den gængse. »Christendommen bruger jo de samme Udtryk og Ord, det samme Sprog, som vi Msker – men den forstaaer ved det enkelte Ord lige det Modsatte af hvad vi Msker forstaae ved det«, forklarer SK i en optegnelse med overskriften »<hi rendition="#ita">Præste-Jargonen</hi>« og eksemplificerer derpå denne omvendthed med Kristi brug af ordet »Byrde« (<ref target="../NB28/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74">NB28:74</ref>). En sådan venden tilbage til ordenes oprindelige betydning modsvarer SKs insisteren på, at hvert enkelt menneske og hver eneste generation skal begynde forfra:</p>
   <quote><p>Thi, christeligt, er atter Dette Vaas og Gavtyvestreeg, dette om den ligefremme Continuitet med forrige Generation, om at holde fast ved Fædrenes Tro o: s: v: Nei, vi har kun det nye Testamente, og hver Generation har at begynde forfra, og forsaavidt, hvis den har Noget med et Foregaaende at skaffe, med Revision af det nærmest Foregaaende. (<ref target="../NB28/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB28:77</ref>; jf. 92)</p></quote>
   <p>Over for kristenhedens forstandige repræsentanter mobiliserer SK hyppigt <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> og <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>; den første, fordi han fremstår som den kristne histories »sandeste Skikkelse« (<ref target="../NB28/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB28:7</ref>), skønt han som ingen anden er blevet korrumperet af sine tilhængere (<ref target="../NB28/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB28:32</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">48</ref>, <ref target="../NB28/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">82</ref>); og den anden, fordi han med sin hævdelse af individets betydning over for mængden var en slags kristen før kristendommen, ja, der er, hævder SK ligeud, »mere Χstd. i det Socratiske« end i en helgen som <persName key="Bernhard af Clairvaux">Bernhard af Clairvaux</persName> (<ref target="../NB28/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB28:42</ref>; jf. 43, 70, 74).</p>
   <p rendition="#ind">Flere af SKs optegnelser har dialogisk karakter og kan med stor anskuelighed gestalte sig lige for øjnene af læseren – eksempelvis når han vil vise, hvor lidt der skal til, før ægte kristelig patos fordufter: »Tag en Luftpude: et Knappenaalsstik er nok; om Du med en Sax klipper et stort Hul, forandrer væsentligen ikke Sagen, den er ikke mere luftæt.«<pb xml:id="ss211" n="211" edRef="#SKS"/> (<ref target="../NB28/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB28:26</ref>). Men optegnelserne kan også skabe afstand og foreholde det moderne menneske dets usselhed og ynkelige drift mod masse og mængde:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Jeg betvivler meget, at der blandt os findes en Eneste, der er istand til, i gammel christelig eller jødisk Forstand at have personligt med en personlig Gud at gjøre. I Forhold til hine Heroer ere vi Pialte, Exemplarer, Snese-Tørv, Dusin-Msker, Silde-Stime o: s: v: (<ref target="../NB28/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">NB28:89</ref>; jf. 71)</p></quote>
   <p>En af disse jødiske helte er <persName key="Abraham">Abraham</persName>, som SK har portrætteret i <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven,</hi> men nu – her ti år senere – vender tilbage til i en på alle måder storslået optegnelse med overskriften »<hi rendition="#ita">Ny</hi> '<hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi>'«. SK genskriver den centrale offerscene, men lader den aldrende og svækkede Abraham fuldføre sit forehavende og støde dolken i <persName key="Isak">Isak</persName>, hvorefter SK udfolder den forskel mellem et gammeltestamentligt og et nytestamentligt gudsbegreb, der aftegner sig i forestillingen om evighedens realitet:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Dette er Forholdet mellem Jødedom og Χstd. Christeligt bliver Isaak virkelig offret – men saa Evigheden; i Jødedommen var det kun en Prøvelse, Abraham beholder Isaak, men saa bliver det Hele dog væsentligen inden for dette Liv. (<ref target="../NB28/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB28:41</ref>)</p></quote>
   <p>Også i NB28 gøres generelle forskelle og individuelle faser i den religiøse udvikling til genstand for eftertanke. Genkommende er forestillingen om, at den kristnes hele tilværelse er en usynlig eksamen, der bliver bedømt i »Evigheden« og takseret i forhold til omfanget af de lidelser, som eksaminanden forstod at udstå i timeligheden (<ref target="../NB28/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">NB28:25</ref>). Hvor man tidligere i kristenhedens historie holdt Gud udenfor og greb til <persName key="Djævelen">Djævelen</persName>, når man skulle forklare, hvorfor det forfærdelige kunne indtræffe, kræver et moderne refleksionsniveau, at man betjener sig af en mere raffineret forklaring: »Forklaringen ligger i noget Andet, i Guds Væsen, i Guds, om jeg saa tør sige: uendelige Fornemhed som Aand.« (<ref target="../NB28/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB28:57</ref>). Guds nærvær melder sig i hans fravær, Gud blander sig ikke ligefremt i timelige anliggender, han holder sig på uendelig afstand og lader sig for så vidt ubesværet narre. Akkurat deri ligger imidlertid den sublimt forfærdende straf over den ulydige menneskehed:</p>
   <quote><p>Nu er det naaet, den rædsomste Straf over os, den sande majestætiske Straf over »Χstheden«, hvis Skyld ogsaa just er Majestæts-Forbrydelse: Gud ignorerer os ganske. Og derfor – frygtelige Straf! – gaaer det<pb xml:id="ss212" n="212" edRef="#SKS"/> verdsligt charmant for os, Mskheden gjør Kjæmpeskridt i physiske Opdagelser o: s: v: – men Gud ignorerer os! (<ref target="../NB28/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">NB28:91</ref>)</p></quote>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
