<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Om Rosenkilde, Mynster, Goldschmidt m.m.</title>
     
     <title type="short">P372</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p372/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p372/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="p-6467" n="437,2">
      <label><hi rendition="#bol">Successionen</hi></label>
      <p>tiden som en række af punkter, der følger efter hinanden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8400" n="437,3">
      <label><hi rendition="#bol">mærkeligt</hi></label>
      <p>tydeligt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8401" n="437,8">
      <label><hi rendition="#bol">qua</hi></label>
      <p>lat. i egenskab af, som.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8502" n="437,8">
      <label><hi rendition="#bol">idyllisk Digter</hi></label>
      <p>Der kan være tænkt på en digter som H.V. Kaalund, der nylig havde udgivet <hi rendition="#ita">Fabler for Børn,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1845, ktl. 1572.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6469" n="437,13">
      <label><hi rendition="#bol">Myndigheds Dialektik</hi></label>
      <p>SK har behandlet temaet om myndighedens dialektik i manuskriptet til »Bogen om <persName key="Adler, Adolph Peter">Adler</persName>« (1846-47; <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIIB235"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII B 235</ref>, s. 143f.)</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6470" n="437,14">
      <label><hi rendition="#bol">Myndighed er en specifik Qvalitet ... men Myndigheden gjør Alt</hi></label>
      <p>Passagen er et citat fra SKs manuskript til »Bogen om <persName key="Adler, Adolph Peter">Adler</persName>«, hvor det hedder: »Hvad er da Myndighed? Er Myndighed Lærens Dybsind, dens Fortrinlighed, dens Aandrighed? Ingenlunde. Dersom Myndighed saaledes blot skulde betegne i en anden Potens eller reduppliceret, at Læren er dybsindig: saa er der netop ingen Myndighed; thi hvis da en Lærende heelt og fuldt ved Forstaaelsen tilegnede sig denne Lære, saa blev der jo ingen Forskjel tilbage mellem Læreren og den Lærende. Myndighed er derimod Noget, som bliver uforandret, som man ikke kan erhverve ved paa det fuldeste at have forstaaet Læren. <hi rendition="#ita">Myndighed er en specifik Qvalitet der træder til andetstedsfra og netop qvalitativt gjør sig gjeldende, naar Udsagnets eller Gjerningens Indhold æsthetisk er sat i Indifferents.</hi> Lad os tage et Exempel, saa simpelt som muligt, hvor dog Forholdet viser sig. Naar Den der har Myndigheden til at sige det, siger til et Menneske: gaae!; og naar Den der ikke har Myndigheden siger: gaae!: saa er jo Udsagnet (gaae!) og dets Indhold identisk, æsthetisk vurderet er det om man saa vil lige godt sagt, men Myndigheden gjør Forskjellen« (<ref target="../BOA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:VII2B235" rend="BOA"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 2 B 235</ref>, s. 143). –
        <hi rendition="#bol">sat i Indifferents</hi>] gjort ubetydeligt. –
        <hi rendition="#bol">gjør Alt:</hi> gør hele forskellen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6471" n="437,19">
      <label><hi rendition="#bol">en Konges Myndighed</hi></label>
      <p>se SKs manuskript til »Bogen om <persName key="Adler, Adolph Peter">Adler</persName>«, hvor det hedder: »Lader os imidlertid et Øieblik dvæle ved nogle Exempler paa saadanne saakaldte og i Timelighedens Vilkaar sande Myndigheds Forhold mellem Menneske og Menneske qua Menneske, for derved at blive opmærksom paa den væsentlige Betragtning af Myndigheden. En Konge antages jo at have Myndighed. Hvoraf kommer det nu, at man endog støder sig over at en Konge er aandrig, er Kunstner o:s:v:? Det kommer dog vel deraf, at man hos ham væsentligen</p>
      <p>accentuerer den kongelige Myndighed, og i Sammenligning med denne finder almindeligere Bestemmelser af menneskelig Differents at være et Forsvindende, et Uvæsentligt, et forstyrrende Tilfældigt. Et Regjerings-Collegium antages at have Myndighed i sin bestemte Kreds. Hvoraf kommer nu, at man vilde stødes, hvis et saadant Collegium i sine Decreter f. E. var virkelig aandrig, vittig, dybsindig? Fordi man ganske rigtigt qvalitativt accentuerer Myndigheden. At spørge om en Konge er Genie – for i saa Fald at ville lyde ham, er i Grunden Majestæts-Forbrydelse; thi i Spørgsmaalet er indeholdt en Tvivl i Retning af Underkastelse under Myndighed. At ville lyde et Collegium, dersom det kan sige Vittigheder, er i Grunden at gjøre Nar af Collegiet. At ære sin Fader, fordi han er et udmærket Hoved er Impietæt« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIIB235"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII B 235</ref>, s. 146).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8402" n="437,20">
      <label><hi rendition="#bol">en Politiebetjents</hi></label>
      <p>se følgende kommentar (<ptr type="commentary" target="#p-6472" n="437,21"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6472" n="437,21">
      <label><hi rendition="#bol">en Lærers Myndighed</hi></label>
      <p>se SKs manuskript til »Bogen om <persName key="Adler, Adolph Peter">Adler</persName>«, hvor det hedder: »Dersom Myndigheden ikke er det Andet (το
        ετεϱον), dersom den paa nogen Maade blot skulde betegne en Potenseren indenfor Identiteten saa er der netop ingen Myndighed. Dersom saaledes en Lærer er sig begeistret bevidst at han selv existerende udtrykker og har udtrykt med Opoffrelse af Alt den Lære han forkynder: saa kan denne Bevidsthed vel give ham en vis og en fast Aand, men det giver ham ikke Myndighed. Hans Liv som Beviis for Lærens Rigtighed er ikke det Andet (το
        ετεϱον) men er en simpel Fordoblelse. Det at han lever efter Læren beviser ikke at den er rigtig; men fordi han selv er overbeviist om Lærens Rigtighed derfor lever han efter den. Derimod, hvad enten en Politie-Officiant f. E. er en Slyngel eller han er en retskaffen Mand, saasnart han er i Function har han Myndighed« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIIB235"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII B 235</ref>, s. 143).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6473" n="437,21">
      <label><hi rendition="#bol">Redupplicationen</hi></label>
      <p>egl. gen-fordoblingen, gentagelsen, i grammatikken: fordoblingen el. gentagelsen af stavelser el. bogstaver. Af SK ofte benyttet om refleksionsforhold, hvor noget abstrakt gentages (virkeliggøres) i konkret praksis el. eksistens.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6474" n="437,24">
      <label><hi rendition="#bol">Christus lærte med Myndighed</hi></label>
      <p>se SKs manuskript til »Bogen om <persName key="Adler, Adolph Peter">Adler</persName>«, hvor det hedder: »Lad os tage Exemplet saa simpelt men netop derfor ogsaa saa iøinefaldende som muligt. Naar Christus siger 'der er et evigt Liv'; og naar theologisk Candidat Petersen siger</p>
      <p>'der er et evigt Liv': saa sige de Begge det Samme, der er ikke i det første Udsagn indeholdt mere Deduction, Udvikling, Dybsind, Tankefylde end i det sidste; begge Udsagnene ere æsthetisk vurderede lige gode. Og dog er der vel en evig qvalitativ Forskjel! Christus er som Gud-Mennesket i Besiddelse af den specifike Myndigheds Qvalitet, hvilken ingen Evighed kan mediere eller lægge Christus paa lige Linie med den væsentlige menneskelige Ligelighed. Christus lærte derfor med Myndighed. At spørge om Christus er dybsindig er Blasphemie, og er Forsøg paa underfundigt (det være nu bevidst eller ubevidst) at tilintetgjøre ham, thi i Spørgsmaalet er indeholdt en Tvivl i Retning af hans Myndighed, og gjort et Forsøg paa i næsviis <hi rendition="#ita">Ligefremhed</hi> at ville vurdere og censurere ham, som var han til Examen og skulde overhøres, istedenfor at han er den, hvem al Magt er given i Himlen og paa Jorden« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIIB235"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII B 235</ref>, s. 146f.).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6489" n="438,1">
      <label><hi rendition="#bol">Rosenkilde som »Hummer.«</hi></label>
      <p>Se journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n217" type="journalsAndPapers" n="217">NB2:217</ref>, fra okt. 1847, hvor SK skriver: »Jeg kunde have Lyst til en lille literair Mystification, ved fE at udgive Noget, jeg vilde kalde 'Ungdoms-Arbeider' og i hvis Forord jeg vilde træde op som en ung Forfatter, hvis første Arbeide dette var. / Jeg vilde kalde mig <persName key="Felix de St. Vincent">Felix de St. Vincent</persName>[.] Indholdet skulde være / 1) Krisen i en Skuespillerindes Liv. / 2) Lovtale over Efteraaret. / 3) Rosenkilde som <persName key="Hummer">Hummer</persName>. / 4) Skrift-Prøver«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 225. –
        <persName key="Rosenkilde, Christen Niemann" n="*">Christen Niemann Rosenkilde</persName> (1786-1861), da. skuespiller, fra 1815 ansat ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>; han havde en meget smuk tenorstemme og udførte bl.a. en række komiske roller i <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedier og i vennen <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s vaudeviller; sidstnævnte bidrog til vaudevillens succes som genre samt til Rosenkildes egen popularitet. Han spillede retsbetjent Hummer med en burlesk komik i Heibergs vaudeville <hi rendition="#ita">De Uadskillelige</hi> (1827) fra dens første opførelse på Det kgl. Teater i juni 1827 helt frem til 1860 (mere end 100 gange). Den samtidige teaterhistoriker <persName key="Overskou, Thomas">Thomas Overskou</persName> taler i <hi rendition="#ita">Den danske Skueplads,</hi> bd. 4, om »Rosenkildes igjennem en heel Generation for det altid overstrømmende friske Lune beundrede Hummer«, s. 824. I 1844-45 blev stykket opført to gange, 1845-46 syv gange og i 1846-47 to gange, sidste gang 2. marts 1847; derefter først igen den 8. marts 1849 på Hofteateret til ære for Rosenkildes datter, <persName key="Julie">Julie</persName> (1845 gift Sødring). <persName key="Sødring, Julie Weber">Julie Weber Sødring</persName> har bevidnet, hvordan hendes far og SK kendte hinanden, jf. <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> truffet. Et liv set af hans samtidige,</hi> udg. af <persName key="Kirmmse, Bruce H.">Bruce H. Kirmmse</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1996, s. 134f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6490" n="438,8">
      <label><hi rendition="#bol">idet mindste 2 Aar siden jeg saae ham sidst som Hummer</hi></label>
      <p>For så vidt som optegnelsen her er skrevet i 1847, sigtes der til en af opførelserne i enten sæson 1844-45 eller 1845-46.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6491" n="438,11">
      <label><hi rendition="#bol">Stykket</hi></label>
      <p>dvs. <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s vaudeville <hi rendition="#ita">De Uadskillelige</hi> (1827), optrykt i Heiberg <hi rendition="#ita">Skuespil</hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1833-41, ktl. 1553-1559; bd. 4, 1835, s. 223-348.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6492" n="438,11">
      <label><hi rendition="#bol">»Djævelskabet«</hi></label>
      <p>i dagligsproget: tøjeriet, vrøvlet, plageriet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6493" n="438,12">
      <label><hi rendition="#bol">den simple Mand</hi></label>
      <p>den jævne mand.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8403" n="438,12">
      <label><hi rendition="#bol">Diaboliske</hi></label>
      <p>djævelske, onde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8404" n="438,17">
      <label><hi rendition="#bol">Skindbuxer – Parapluie <hi rendition="#ita">(...)</hi> i Sommerens Tid</hi></label>
      <p>I <hi rendition="#ita">De Uadskillelige,</hi> som udspiller sig om sommeren, anføres, at »Hummer bærer en gammel Parapluie«, s. 259 (sml. s. 290, 300, 316). Der er dog torden i luften, senere regn! <persName key="Hummer">Hummer</persName> har imidlertid indgået den aftale med <persName key="Klister">Klister</persName>, at han vil følge ham arm i arm, indtil Klister har bragt en pengegæld ud af verden. I en situation kommer Klister da gående med sin kæreste i den ene arm og Hummer i den anden, idet Klisters paraply skærmer dem alle. Hummer bliver spurgt, hvorfor han ikke bruger sin egen paraply. Han vil udadtil af venskab, indadtil af embedspligt, ikke slippe Klister (jf. scene 27). Teksten oplyser intet om hans bukser.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8405" n="438,17">
      <label><hi rendition="#bol">er ikke</hi></label>
      <p>dvs. men er det ikke.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6494" n="438,18">
      <label><hi rendition="#bol">»offentligt Ansigt«</hi></label>
      <p>sigter til 11. scene af <hi rendition="#ita">De Uadskillelige,</hi> hvor betjent i underfogedens kontor, <persName key="Hummer">Hummer</persName>, som er ude for at indkassere penge fra skyldnere, finder den gældsatte <persName key="Klister">Klister</persName> sovende. Han vækker ham, og Klister siger: »Jeg veed ikke, om jeg drømmer endnu, men Deres Ansigt forekommer mig bekjendt«, hvortil Hummer svarer: »ja, uden at rose mig selv, mit Ansigt er jo paa en Maade et offentligt Ansigt«, s. 260.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8407" n="438,21">
      <label><hi rendition="#bol">Traurige</hi></label>
      <p>sørgelige.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6495" n="438,22">
      <label><hi rendition="#bol">ad modum</hi></label>
      <p>lat., i stil med.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6496" n="438,23">
      <label><hi rendition="#bol">den evige Jøde</hi></label>
      <p>el. <persName key="Den evige Jøde">Ahasverus</persName>, sagnskikkelse, der som straf for at have forbrudt sig mod <persName key="Jesus">Jesus</persName> skulle vandre fredsløs omkring på jorden til evig tid.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6497" n="438,26">
      <label><hi rendition="#bol">han selv er et Rettens Redskab</hi></label>
      <p>Den godmodige og høflige <persName key="Hummer">Hummer</persName>, som 'altid er til tjeneste', vil dog – af embedspligt – ikke slippe sit tag i <persName key="Klister">Klister</persName> (som på sin side ikke vil slippe sin kæreste).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6498" n="438,26">
      <label><hi rendition="#bol">dira necessitas</hi></label>
      <p>lat. »grusom (hård) nødvendighed«, citat fra <persName key="Horats">Horats</persName>' <hi rendition="#ita">Oder</hi> 3, 24, 6. Egentlig sigtes der til skæbnegudindernes (lat. dirae) ubarmhjertige afgørelser, jf. <hi rendition="#ita">Q. Horatii Flacci opera. Nova editio stereotypa,</hi>
        <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1248 , s. 94.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6499" n="438,28">
      <label><hi rendition="#bol">Tjenesten er strix</hi></label>
      <p>Da <persName key="Hummer">Hummer</persName> har fundet <persName key="Klister">Klister</persName> på skovtur, vil han i 11. scene bringe denne tilbage til <placeName>København</placeName> for at sætte ham i arresten. »Det er dog ikke Alvor?« spørger Klister, hvortil Hummer svarer: »Jeg beder Dem være overbeviist om, at jeg i Alting er ganske til Deres Tjeneste. Men Ordren er strix. De kan troe, det er ikke for vor Fornøielses Skyld, at jeg og Folkene ere travet ud til Slottenlundskov«, s. 263.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6500" n="438,28">
      <label><hi rendition="#bol">Gilliotine</hi></label>
      <p>dvs. guillotine.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8501" n="439,1">
      <label><hi rendition="#bol">svinepolidsk</hi></label>
      <p>dvs. svinepolisk, snedig, lumsk på en lun el. enfoldig måde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8408" n="439,10">
      <label><hi rendition="#bol">intet mindre end</hi></label>
      <p>alt andet end, det modsatte af.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8409" n="439,12">
      <label><hi rendition="#bol">Den Gestus af ham ... et Sæt i Knæerne</hi></label>
      <p>Dette træk af <persName key="Rosenkilde, Christen Niemann">Rosenkilde</persName>s udførelse af <persName key="Hummer">Hummer</persName> findes ikke anført i regi-bemærkningerne til stykket. –
        <hi rendition="#bol">et Sæt i Knæerne:</hi> Udtrykket bruges om det at synke lidt sammen, bøje i knæene, fx når man går.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6510" n="439,14">
      <label><hi rendition="#bol">Mynsters sidste Prædikener</hi></label>
      <p><persName key="Mynster, Jakob Peter" n="*">Jakob Peter Mynster</persName> (1775-1854), da. teolog, præst, forf. og politiker; fra 1834 biskop over <placeName key="Sjællands Stift">Sjællands stift</placeName>. Han var sin tids store prædikant og havde et betydeligt videnskabeligt og opbyggeligt forfatterskab bag sig. Efter i længere tid ikke at have udgivet nogle prædikener udsendte Mynster <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Kirkeaaret 1846-47,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1847, ktl. 231; averteret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 294, den 14. dec. 1847. Det er denne samling, SK sigter til.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8410" n="439,24">
      <label><hi rendition="#bol">aflægs</hi></label>
      <p>udslidt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8411" n="439,29">
      <label><hi rendition="#bol">Paradigmet</hi></label>
      <p>i grammatikken: bøjningsmønsteret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6514" n="439,29">
      <label><hi rendition="#bol">defectiv</hi></label>
      <p>ufuldstændig, mangelfuld; i grammatikken om ord, som mangler nogle bøjningsformer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8412" n="439,30">
      <label><hi rendition="#bol">Casus</hi></label>
      <p>I grammatikken betegner 'casus' den bøjningsform, som angiver et givet ords forhold til et andet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6515" n="440,2">
      <label><hi rendition="#bol">en Olding paa 72</hi></label>
      <p><persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> var fyldt 72 år den 8. nov. 1847.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6517" n="440,7">
      <label><hi rendition="#bol">Concessionen</hi></label>
      <p>indrømmelsen, tilståelsen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6518" n="440,9">
      <label><hi rendition="#bol">Han siger at det beroer paa ... om den skal fortsættes</hi></label>
      <p>hentyder til afslutningen på den »Forerindring«, som findes i <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Kirkeaaret 1846-47,</hi> hvori det hedder: »Denne Samling udgives til et Forsøg, og det vil beroe paa, hvorvidt dette Forsøg lykkes, om mueligen endnu et Udvalg af senere holdte Prædikener i sin Tiid skal udgives. Men i det disse Linier nedskrives, har Forfatteren ikke forglemt sine Aars Tal, og at let den Tid kunde være forhaanden, da enten Timeglasset vil være udrundet, eller Kraften vil fattes til at frembringe Noget, hvorved der kunde haabes Velsignelse.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6519" n="440,11">
      <label>følte sin Kraft <hi rendition="#bol">usvækket</hi></label>
      <p>meningen er: svækket.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8414" n="440,18">
      <label><hi rendition="#bol">Gl. er han forøvrigt ikke bleven ... efter Kildens Kølighed</hi></label>
      <p>sml. en tilsvarende passage i »Bogen om <persName key="Adler, Adolph Peter">Adler</persName>« (1846-47), hvor det hedder: »Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> har ikke det Mindste af Det, som man i strængeste Forstand maatte kalde den særlige Enkeltes Signalement. Tværtimod, med ophøiet Rolighed, glad hvilende i sin Overbeviisning som rigeligt Indhold for et riigholdigt Liv, med formanende Eftertryk, med Alvorens ædruelige Besindighed, indtil Grændsen af en ædel lille ironisk Vending mod fortumlede Hoveder har denne Mand bestandigt vedkjendt sig, at det ikke var noget Nyt, han havde at bringe, at det tvertimod var det gamle Bekjendte; han har aldrig rokket ved det Bestaaendes Piller, tvertimod har han selv staaet urokket som en Grund-Pille. Og naar han reviderer første Oplag af sine tidligste Prædikener, saa 'finder han Intet at forandre i det Væsentlige' (som havde han siden den Tid maaskee været saa heldig at overkomme een eller anden frisk arriveret systematisk Nyhed); og naar han engang paa sit Dødsleie, ikke for det ny Oplags Skyld, men til Vitterlighed reviderer alle Prædikenerne, saa finder han formodentligen igjen 'Intet at forandre i det Væsentlige'. Nei, det var Altsammen det gamle Bekjendte – som dog i ham fandt et saa friskt og saa forfriskende Udspring, et saa ædelt, saa skjønt og saa riigt Udtryk, at han i et langt Liv bevæger Mange, forunderligtnok ved det Gamle [og at efter hans Død Mange, bevægede, ville længes efter denne Gamle og dette Gamle] og Bekjendte, og at han efter sin Død vil vedblive at bevæge Mange, der vil længes efter dette Bekjendte som man længes efter Ungdommens Liflighed, som man i Sommerens Varme kan længes efter Kildens Kølighed – forunderligt nok, at det skal være noget Gammelt og Bekjendt!« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIIB235"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII B 235</ref>, s. 43f.). – Mange <hi rendition="#bol">ville:</hi> vil.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6521" n="440,25">
      <label><hi rendition="#bol">denne lille Samling</hi></label>
      <p><persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Kirkeaaret 1846-47</hi> indeholder tolv prædikener fordelt på 163 sider.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6523" n="440,35">
      <label><hi rendition="#bol">kommen i 1<hi rendition="#sup">ste</hi> Classe af Rangen</hi></label>
      <p>Den 28. juni 1847 blev <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> som en af landets højstrangerende borgere placeret i rangforordningens 1. klasse, nr. 13.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6475" n="441,1">
      <label><hi rendition="#bol">Goldschmidt</hi></label>
      <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron" n="*">Meïr Aron Goldschmidt</persName> (1819-87), da forfatter af jødisk afstamning, journalist og publicist. Han grundlagde satirebladet <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> i 1840 og var bladets egentlige redaktør til den 2. okt. 1846, da han afhændede det og drog ud på en ét-årig udlandsrejse. Han var forfatter af romanen <hi rendition="#ita">En Jøde</hi> fra 1845, ligesom han fra dec. 1847 genoptog sin redaktør-virksomhed med sit nye månedsskrift <hi rendition="#ita">Nord og Syd.</hi></p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6476" n="441,2">
      <label><hi rendition="#bol">sit Program</hi></label>
      <p>Der sigtes til Goldschmidts udførlige »Program« for det nye tidsskrift, trykt i <hi rendition="#ita">Nord og Syd. Et Maanedskrift,</hi> red. og udg. af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M. Goldschmidt</persName>, bd. 1, første kvartal 1848, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1848 (averteret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 302, den 23. dec. 1847), s. 1-34. Goldschmidt erklærer, at han ønsker at skrive for folket. Han forklarer hensigten med sit tidsskrift ved at indkredse den idé, han vil virke for. Det sker gennem de fire kapitler: »Regeringen« (s. 2-8), »Oppositionen« (s. 8-22), »Folket« (s. 22-29) og »Vor Stilling« (s. 30-34).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6477" n="441,2">
      <label><hi rendition="#bol">en Confirmant, ell. En der skal staae næste Søndag</hi></label>
      <p>hentyder sarkastisk til <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName>s historiske fremstilling (i sit »Program«) af den politiske friheds udvikling. I kapitlet om oppositionen fremstiller han tillige den udvikling, kristendommen har gennemgået ift. friheden (»Program«, s. 13-21). Udtrykket 'stå konfirmand' betyder: blive konfirmeret, mens udtrykket konfirmand også brugtes om en umoden, barnagtig person.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6478" n="441,4">
      <label><hi rendition="#bol">om hvad en Fri-Stat er</hi></label>
      <p>Hovedtemaet i <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName>s »Program« er udviklingen frem mod en fristat, dvs. en stat, hvor folket selv bestemmer, en republik.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6479" n="441,5">
      <label><hi rendition="#bol">Candidat-Prosa</hi></label>
      <p>Udtrykket skyldes <persName key="Lichtenberg, Georg Christoph">G.C. Lichtenberg</persName> og betegner det at skrive smart om banaliteter, jf. journaloptegnelsen <ref target="../DD/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">DD:29</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 231.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6480" n="441,6">
      <label><hi rendition="#bol">Præleminair Examen for danske Jurister og Vetrinairer</hi></label>
      <p>den præliminæreksamen el. forberedelseseksamen, som skulle bestås, før man kunne læse jura eller til veterinærvidenskab, dvs. dyrlæge.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6481" n="441,7">
      <label><hi rendition="#bol">den privilegerede Foragteligheds Betryggelse</hi></label>
      <p>Udtrykkene sigter til den <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName>, der som redaktør for satirebladet <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> 1840-46 gemte sig bag anonymitet og bag såkaldt ansvarshavende redaktører, som han havde betalt (<ptr type="commentary" target="#p-6487" n="441,23"/>). SK omtaler ofte <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> som 'den litterære foragtelighed', hvormed antydes, at bladet har 'prostitueret' sig. Når det omtales som den 'privilegerede', hentydes til, at <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> havde privilegium på at prostituere sig, ligesom <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> og <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> havde privilegium på betalte annoncer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6482" n="441,9">
      <label><hi rendition="#bol">Dandseboder</hi></label>
      <p>(egl. dansegulve), især spøgefuldt el. foragteligt om lokaler, hvor der afholdes offentlig dans, dansebuler.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6483" n="441,15">
      <label><hi rendition="#bol">Han siger selv: De have dog betinget sig ... trykkes i udenlandske Journaler</hi></label>
      <p>se »Program«, s. 33f., hvor <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> skriver: »Foruden den indenlandske Politik ville vi behandle den udenlandske, fordi begge, fornuftigt opfattede, ere uadskillige, og det er især af Hensyn hertil, at vi have valgt at udgive et Maanedsskrift paa 6 Ark, da den udenlandske Politik ikke er tilladt Dag- og Ugeblade. Og det er paa Grund af den sideordnede Interesse, hvormed vi ville omtale de udenlandske Anliggender, levere Billeder og Skizzer fra fjerne Lande, at vi have givet dette Skrift Navn af: <hi rendition="#ita">Nord og Syd.</hi> Til Medarbeidere i denne Retning have vi Venner i <placeName key="Tyskland">Tydskland</placeName>, <placeName key="Schweiz">Schweitz</placeName>, <placeName>Frankrig</placeName> og <placeName>Italien</placeName>; de have ikke lovet at berette os Nyheder, men meddele Oversigter over Tilstanden i de forskjellige Stater til forskjellige Tider, populaire Skildringer af de politiske, literaire, sociale og commercielle Forhold. Aftalen er, at disse Meddelelser senere kunne [kan] trykkes i de respective Landes Journaler eller Revüer. Foreløbig kunne vi selv uden Hjælp af Medarbeidere levere endeel Beskrivelser og Skildringer fra Syden.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6484" n="441,16">
      <label><hi rendition="#bol">Glæde over Danmark</hi></label>
      <p>Det bevingede udtryk sigter til titlen på digt af <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>. På sin lange rejse til <placeName>Østen</placeName> i 1819-21 skrev han digtet »Rosen blusser alt i Danas Have«, udg. under titlen »Glæde over <placeName>Danmark</placeName>« i <persName key="Rahbek, Knud Lyne">K.L. Rahbek</persName>s <hi rendition="#ita">Tilskuerne. Et Ugeskrift</hi> nr. 47, bd. 1, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1823, s. 374-376, senere genudgivet i <hi rendition="#ita">Efterladte Skrifter</hi> bd. 1, 1839, s. 47-49.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8415" n="441,18">
      <label><hi rendition="#bol">første</hi></label>
      <p>dvs. den førende.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6485" n="441,19">
      <label><hi rendition="#bol">»fra hvilken han nyligen er vendt tilbage«</hi></label>
      <p>Hvis der er tale om et citat, er det ikke identificeret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6486" n="441,20">
      <label><hi rendition="#bol">til den europæiske Conferents i Neuchatel (hvor han har været cfr.)</hi></label>
      <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> antyder, at han har opholdt sig i Neuchatel i Svejts, jf. artiklen »Om <placeName key="Schweiz">Schweitz</placeName>« i <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> bd. 1, 2. hæfte, s. 121f. –
        <hi rendition="#bol">cfr.:</hi> konferer, jævnfør.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6487" n="441,23">
      <label><hi rendition="#bol">lade sig paa vanlig Viis repræsentere (som Konger af Ministre) saa han af – en Sjouer</hi></label>
      <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> var 1840-46 redaktør for <hi rendition="#ita">Corsaren.</hi> Dette satireblad var som andre blade og aviser underlagt censur. Da bladet skulle have en ansvarshavende redaktørs navn trykt på forsiden, betalte Goldschmidt stråmænd for at låne deres navn. Allerede i <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> nr. 27, den 7. maj 1841, bemærkes, at »Folk lægge os det tillast, at vi have antaget Arbeidsmænd og Sjouere til ansvarshavende Redacteurer«. –
        <hi rendition="#bol">Sjouer:</hi> ufaglært person, som lever af løst arbejde; overført: slyngel.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6488" n="441,27">
      <label><hi rendition="#bol">dem Geert W. ... traf paa sin Reise ... drak Duus med</hi></label>
      <p>Der sigtes til 8. scene af <persName key="Holberg, Ludvig">L. Holberg</persName>s komedie (i én akt) <hi rendition="#ita">Mester <persName key="Gert Westphaler">Gert Westphaler</persName> eller Den meget talende Barbeer</hi> (1724), hvor apotekersvenden fortæller, at han tidligere har været svend i <placeName key="Haderslev">Harsløv</placeName> og derved kommer til at friste Gert til en af sine længere rejseberetninger: »Ja vist er jeg kiendt i Haderslev; Jeg reiste engang derfra til <placeName>Kiel</placeName>, men glemmer aldrig den Reise. Blant andre, som var i Følge med mig, var en Hattemager Svend, et brav stykke Karl, som endnu boer i Kiel, og holdes for den beste Mester, (alle Hatter, jeg har brugt udi lang Tiid, er af hans Arbeyde; thi han giør dem saa ærlige og trofaste, som nogen udi <placeName>Jylland</placeName>.) Summa summarum: Vi reyser sammen til Kiel <hi rendition="#ita">... (...)</hi>«. Og flere replikker senere: »Ej Monsieur! bliv ikke saa utaalmodig, nu vil jeg da gaae dette forbi, og fortælle om Reysen: Vi fandt udi den første Kroe paa Veyen en Mand, som saae meget vel ud, med støbte Sølv Knapper i sin Kiole, og sorte Fløyels Buxer; den samme Mand talede os meget venlig til, og sagde: Mosiørs, skal vi ikke drikke sammen? Vi takkede for den Ære, han vilde giøre os, og drak med ham det ene Kruus efter det andet in bona Charitate, indtil vi blev (reverenter taelt) halv drukne; da bød han sig omsider til at drikke duus med os, vi bukkede og krummede os, og drak Duus med ham. Foermanden sad imidlertid og smilede udi en Krog; vi spurgte ham nogle Gange: Swager! warumb lachte er? Men han svarede altid: Nichts. Endelig, da vores nye Duus-Broer var gaaen bort, fik vi at høre, det var Bøddelen af <placeName>Slesvig</placeName>
        <hi rendition="#ita">(...)</hi>«, <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1758 eller 1788 [1731-54], ktl. 1566-1567; bd. 1. Bindene er uden årstal og sidetal. Stykket havde sidst været opført på
        <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> den 28. nov. 1843.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8416" n="441,31">
      <label><hi rendition="#bol">Subscriptions-Forholdet</hi></label>
      <p>sml. nærværende optegnelse med <ref target="../P381/txt.xml#n382" type="journalsAndPapers" n="382">Papir 382</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 453f., som daterer sig jan. 1848.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6505" n="442,4">
      <label><hi rendition="#bol">ret tilgavns</hi></label>
      <p>fuldt ud, grundigt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8423" n="442,10">
      <label><hi rendition="#bol">Overordl.</hi></label>
      <p>dvs. overordentligt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6506" n="442,18">
      <label><hi rendition="#bol">Henriks Forklaring hos Holberg Rangspersonerne ... daarligste Stykke af Stegen</hi></label>
      <p>sigter til 2. akt, 9. scene af <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita"><persName key="Henrich">Henrich</persName> og <persName key="Pernille">Pernille</persName></hi> (trykt 1731), hvor den fornemme <persName key="Leander">Leander</persName>s karl, Arv, gør Henrich, Leanders tjener, opmærksom på, at selv om denne blev velhavende, så blev han dog aldrig fornem. Hertil svarer Henrich: »Jo vist; Thi naar jeg og min Herre siden kom i Vertskab sammen, saa gav Verten vel Herren det fornemmeste Sæde, men mig den mageligste Stoel. Naar en Kapun skulde deeles, fik Herren det første Stykke, men enten af Halsen eller Ryggen, men jeg med de sidste fik Brysted, saa Herren fik Complimenter for sin Tituls Skyld, men jeg solid Ære formedelst mit Gods, og fordi jeg kunde tractere Verten dobbelt igien. Jeg tiente, førend jeg kom til Monsr. Leander, hos en fornemme Mand, som var kommen til Agters. Den samme, erindrer jeg, blev engang inviteret paa Caffe paa et Sted, hvor ogsaa var en riig Kieldermand. Man syntes at giøre min Herre meest Ære og skienkede først for ham, men det var for at forsøge paa hans Skaal, om Caffeen havde sat sig; thi Kieldermanden fik altid den sidste Koppe, men den beste. Aarsagen var let at fatte; Thi naar Verten kom til min Herre igien, fik han kun en Prise Tobak, men hos Kieldermanden et godt Maaltid«, <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-6488" n="441,27"/>) bd. 4.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6507" n="442,30">
      <label><hi rendition="#bol">dens beskikkede Lærer</hi></label>
      <p>dvs. den tildelte præst.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6508" n="442,33">
      <label><hi rendition="#bol">urolige</hi></label>
      <p>bringer uro i.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6509" n="443,10">
      <label><hi rendition="#bol">n: A:</hi></label>
      <p>»nærværende Aar«, dvs. 1848 (sml. <ref target="../P381/txt.xml#n382" type="journalsAndPapers" n="382">Papir 382</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 454, 3).</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
