<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Hvilken grusom Straf!</title>
     <title level="j">Fædrelandet, nr. 97
   27. april 1855</title>
     <title type="short">HGS</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Anne Mette Hansen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Elise Iuul</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/hgs/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Fædrelandet,</title> nr. 97, 27. april 1855</witness><witness xml:id="K">Kierkegaards kladdemateriale</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="bagind">text-align: right;
    margin-right: 1em</rendition><rendition xml:id="udspark" selector="table" scheme="css">width:100%</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv00">margin-top: 0em; margin-bottom: 0em</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120723">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/hgs/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>
<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Fædrelandet · 27. april 1855" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Hvilken grusom Straf!"/>

<head rendition="#niv1"><l rendition="#cen"><pb xml:id="s397" n="397" facs="ill_k26.jpg"/><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k26"/><pb edRef="#SV3" n="59"/><hi rendition="#size1"><ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1501" xml:id="hgs-1501"><hi rendition="#bol"><pb xml:id="ss197" edRef="#SKS" n="197"/>Hvilken grusom Straf!</hi></ref></hi></l></head>

<!-- skillestreg -->

<table cols="2" rows="1" rendition="#udspark">
<row>
<cell rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1502" xml:id="hgs-1502"><date when="18550425">Den 25de April 1855</date></ref>.</cell>
<cell rendition="#bagind"><hi rendition="#spa"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>.</hi></cell>
</row>
</table>

<p rendition="#init"><ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1503" xml:id="hgs-1503"><hi rendition="#initTyp">S</hi>in Artikel mod mig i dette Blads <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 94 indleder Provst <hi rendition="#spa"><persName key="Bloch, Jørgen Victor">Victor Bloch</persName></hi> ved at knytte den til en tidligere Artikel mod mig i samme Blad af en Anonym, hvis Artikel Provst <persName key="Bloch, Victor">Bloch</persName> (en takkende <persName key="Basilio">Basil</persName>) anerkjender i de stærkeste og forbindligste Udtryk som hvad man kunde kalde »en ledende Artikel«</ref> – og det er der Noget i, det var nemlig en vild-ledende Artikel, forsaavidt ogsaa i sin Orden, at den var anonym, hvad en ledende Artikel under Forhold som de stedfindende <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1504" xml:id="hgs-1504">vistnok</ref> ikke kunde være.</p>
<p rendition="#ind">Ganske er dog Provst <persName key="Bloch, Victor">B.</persName> ingenlunde enig med den anonyme Forfatter; det er kun et Stykke han kan følge Anonymens vei<!--inds&ae;tter bindestreg-->-ledende Artikel, snart maa Provsten svinge af, slaae ind paa en anden Vei; hans Artikel bliver nu, hvad man kan kalde en Torden<!--inds&ae;tter bindestreg-->-ledende Artikel, naar man derved ikke tænker paa at aflede, men paa at nedlede et Tordenveir over et Menneske, over mig Stakkel.</p>
<p rendition="#ind">Provsten vil – hvis jeg ikke forbedrer mig – have mig kirkeligt straffet. Og hvorledes? Ja, Straffen er, grusomt udtænkt, saa grusom, at jeg tilraader <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1507" xml:id="hgs-1507">Fruentimmer</ref> at have deres <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1508" xml:id="hgs-1508">»Hovedvandsæg«</ref> ved Haanden, for ikke at besvime, naar de høre den. Hvis jeg ikke forbedrer mig, skulde Kirkedøren lukkes for mig. Gyseligt! Altsaa, hvis jeg ikke forbedrer mig, skulde jeg være udelukket, udelukket fra om Søndagen i <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1510" xml:id="hgs-1510">de stille Timer</ref> at høre Sandhedsvidnernes om ikke ubetalelige, saa dog <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1511" xml:id="hgs-1511">uskatterlige</ref> Veltalenhed – jeg, jeg sølle Faar, der hverken kan læse eller skrive, og som derfor, saaledes udelukket, <app><lem wit="#K"><corr>maa,</corr></lem><rdg wit="#A">maa</rdg></app> aandeligt, forsmægte, døe af Sult ved at være udelukt<!--&ae;ndrer fra "udelukket"--> fra hvad der sandt kan kaldes Nærende, forsaavidt det ernærer Præsten med Familie! Og jeg skulde være udelukket fra den øvrige Gudstjeneste, som <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1513" xml:id="hgs-1513">de kongeligt autoriserede</ref> – men at de ere kongeligt autoriserede er, christeligt, det Forargelige – Entrepreneurer <pb edRef="#SV3" n="60"/><choice><orig>geistligt- verdsligt</orig><reg>geistligt-verdsligt</reg></choice> foranstalte! Forfærdeligt, forfærdelige Straf, forfærdelige Provst! Ak, hvor ere I nu med Eet forsvundne, I mine Digter-Drømme; <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1516" xml:id="hgs-1516">jeg drømte at hedde: <persName key="Bloch, Victor">Victor</persName></ref> – og Sandheden er, at det er Provst <persName key="Bloch, Victor">Bloch</persName> der hedder <persName key="Bloch, Victor">Victor</persName>; <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1517" xml:id="hgs-1517">hvad end ikke Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> formaaede</ref>, det formaaer Provst <persName key="Bloch, Victor">B.</persName>, <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1518" xml:id="hgs-1518">han kan tage mig!</ref></p>
<p rendition="#ind">Imidlertid træffer det sig dog saa heldigt for mig, at (medens <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> den Straf, at tvinges til flere Gange hver Søndag at høre Sandhedsvidnernes om ikke ubetalelige, saa dog uskatterlige Veltalenhed, vilde gribe forstyrrende ind i min vante Levevis) vil derimod hin anden Strafs Udøvelse aldeles ikke forandre en Levevis, jeg af christelige Grunde har valgt og <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1519" xml:id="hgs-1519">allerede længere Tid er tilvant</ref>, saa jeg, hvis Straffen skulde exseqveres over mig, vil kunne leve hen uden at mærke mere dertil, <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1520" xml:id="hgs-1520">end jeg <pb xml:id="s2" n="2" rend="supplied"/> her i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> mærker til, at en Mand banker mig i Aarhus</ref>. Blot har jeg et Ønske; opfylder man mig det, vil der ved Straffens Udøvelse i bogstaveligste Forstand ikke foregaae end den mindste Forandring i min vanlige Levevis (og det sætter jeg saa stor Pris paa) – dette Ønske er: <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1521" xml:id="hgs-1521">at det maa tillades mig uforandret at vedblive at betale Præstepenge, at ikke den forandrede Skattebillet <app><lem wit="#K"><corr>skal</corr></lem><rdg wit="#A">skai</rdg></app> lade mig mærke en Forandring</ref>.</p>

<p rend="decoration"><figure type="3asterisksUp"/></p>

<div type="chapter"><head rendition="#niv00"><l rendition="#cen"><hi rendition="#spa">Noget <choice><orig>Efterskrift.</orig><reg>Efterskrift</reg></choice></hi></l></head>
<p rendition="#ind">Her kunde jeg slutte. Men da Provst <persName key="Bloch, Victor">B.</persName>, maaskee ogsaa følende sig som Repræsentant for hele Standen, har <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1522" xml:id="hgs-1522">slaaet saa stort paa</ref>, skal jeg dog benytte Leiligheden til at anbringe et christeligt <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1523" xml:id="hgs-1523">Tvivlsmaal</ref>: kan man <pb xml:id="ss198" edRef="#SKS" n="198"/>være kongelig autoriseret Lærer i Christendommen, kan Christendom (det nye Testamentes Christendom) forkyndes af kongelig autoriserede Lærere, <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-4144" xml:id="hgs-4144">kunne</ref> Sacramenterne administreres af dem, eller ligger her ikke en Selvmodsigelse? <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1524" xml:id="hgs-1524">Ved Ordination forholder Præsten sig rigtigt til <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-4066" xml:id="hgs-4066">et Rige, som ikke er af denne Verden</ref></ref>, men ved tillige at være kongelig autoriseret – ja <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1525" xml:id="hgs-1525">dette »Tillige«</ref>, er dette ikke en yderst <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1526" xml:id="hgs-1526">mislig</ref> Sag, eller løber maaskee Tillige og Enten – Eller nu omtrent ud paa Eet? »Tillige«; bliver en Lærer i Christendom ved tillige at være kongelig autoriseret ikke noget <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1527" xml:id="hgs-1527">lige saa See- og Mærkværdigt, som hvad der nu føres Besværing over i Adresseavisen, at en Jøde-Præst foruden at være Jøde-Præst tillige ved at være <choice><abbr>R. af D.</abbr><expan>Ridder af Dannebrog</expan></choice> bekjender sig til den evangelisk-christelige<pb edRef="#SV3" n="61"/> Religion</ref>? Men <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1528" xml:id="hgs-1528">naar saa er</ref>, kunde det maaskee ende med, at Piben fik en anden Lyd, og Talen ikke blev om at lukke Kirkens Dørre for mig, men det blev Præsten, der kom til at lukke Boutiquen, eller, for at erindre om den tordnende Provst, <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1531" xml:id="hgs-1531">Knaldboden</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Lad mig fremdeles – jeg seer af Provst <persName key="Bloch, Victor">B.</persName>s Artikel, at det <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1532" xml:id="hgs-1532">gjøres fornødent</ref> – atter fremdrage et Skriftsted, som jeg tidligere har fremdraget. <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1533" xml:id="hgs-1533">Det er Christi egne Ord: Mon Menneskens Søn, naar han kommer igjen, skal finde Troen paa Jorden?</ref> Altsaa Christus tænker sig en Mulighed af, at Tilstanden ved hans Gjenkomst kunde være den, at Christendommen slet ikke er til. Og tillige ligger vel i hint Ord, at Christus nærmest har tænkt sig <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1534" xml:id="hgs-1534">Affaldet</ref> fra Christendommen skeet i <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1535" xml:id="hgs-1535">Underfundighed</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-4145" xml:id="hgs-4145">gavtyveagtigt</ref>; han synes ikke at vente, at Tilstanden skulde være, at der Ingen var, som kaldte sig Christne, han siger jo ikke: mon Menneskens Søn ingen Christne skal finde. Hvad om han har tænkt sig det saaledes: der vil findes Millioner af Christne, <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1536" xml:id="hgs-1536">christne Stater, Lande</ref>, en christen Verden, Tusinder af næringsdrivende Præster – men Troen (hvad jeg forstaaer ved Tro) mon den vil findes paa Jorden? Affaldet fra Christendommen vil ikke skee aabenlyst, ved at Alle frasige sig Christendommen, nei<!--tilf&o-;jer komma-->, men underfundigt, listigt, gavtyveagtigt ved, at Alle <pb xml:id="s3" n="3" rend="supplied"/> antage Navn af at være Christne, menende sig paa den Maade allersikkrest sikkrede mod – Christendommen, det nye Testamentes Christendom, hvilken Mennesket er angest og bange for, og hvorfor saa <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1538" xml:id="hgs-1538">industrielle</ref> Præster under Navn af Christendom have opfundet <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-4153" xml:id="hgs-4153">et Slikkeri</ref>, der smager prægtigt, og som Menneskene med Fornøielse <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-4146" xml:id="hgs-4146">give deres Penge for</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Endeligen et Ord til Dig, Du som med nogen virkelig Interesse, for Din egen Skyld, læser hvad jeg skriver; lad mig lægge Dig en Ting paa Sinde: læs oftere mine Artikler, og indprænt Dig især Skriftstederne, saa Du kan dem udenad; det er jo ikke mange, men det er af Vigtighed for Dig, at Du kan dem udenad. Det, jeg fremdrager, er det just Præstens Interesse at <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-4501" xml:id="hgs-4501">skjule, fortie, fortone, udelade</ref>. Naar Du nu ikke har anden Kundskab til hvad Christendom er, end høist den Du faaer ved at høre Præsten, saa kan Du være temmelig sikker paa, at Du vil leve hen, bevaret i fuldkommen Uvidenhed om, hvad der ikke <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1541" xml:id="hgs-1541">convenerer</ref> den officielle Christendom. Det er i den Tilstand, man agter at <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1542" xml:id="hgs-1542">afgive</ref> Dig, døende, til <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1543" xml:id="hgs-1543">Evighedens Regnskab</ref>, hvor det <ref type="commentary" target="kom.xml#hgs-1544" xml:id="hgs-1544">vistnok</ref> vil tjene til <pb edRef="#SV3" n="62"/>Din Undskyldning, at Andre nærmest bære Skylden, men hvor det dog bliver Dit Ansvar, om Du ikke har taget den Sag for letsindigt, ved for letsindigt at troe Præsten, maaskee endog fordi han er kongelig autoriseret.
</p>
</div>
</div>
</body></text>
</TEI>
