<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Dedikationer</title>
     
     <title type="short">Ded</title>
  <author>
   <name>Gert Posselt</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Gert Posselt. Citater</name><name>henvisninger kontrolleret af Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2013</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K28</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/ded/int_1.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130220">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/ded/int_1.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="TextCriticalAccount" subtype="lettersAndDedications"><body><div><head type="topText" n="Introduktion"/>
    <head>Introduktion til <hi rendition="#ita">Dedikationer</hi></head>
    <list type="TOC">
      <item>1. Gaveeksemplarer<ptr type="chapter" target="#k1" n=""/></item>
      <item>2. Modtagere<ptr type="chapter" target="#k2" n=""/></item>
      <item>3. Ordlyd<ptr type="chapter" target="#k3" n="656"/></item>
      <item>4. Kildemateriale<ptr type="chapter" target="#k4" n="658"/></item>
      <item>5. Opstilling og behandling i SKS<ptr type="chapter" target="#k5" n="659"/></item>
      <item>6. Manuskriptbeskrivelser<ptr type="chapter" target="#k6" n="660"/></item>
      <item>7. Proveniensliste<ptr type="chapter" target="#k7" n="662"/></item>
    </list>
    <div type="level1" xml:id="k1">
      <head>1. Gaveeksemplarer</head>
      <p>Afsnittet <hi rendition="#ita">Dedikationer</hi> indeholder en del af de håndskrevne tilegnelser, som SK enten skrev i eller lod følge med sine bøger, når han i forbindelse med udgivelsen tilsendte nøje udvalgte personer et gaveeksemplar. Fra SKs side var disse gavebøger særligt udstyret – enten ved indbinding eller ved at være trykt på finere, glat papir (velin), men med samme sats som bogens almindelige oplag. Fra og med 1847 var SKs praksis et både-og: Han lod et lille antal bøger, ofte 20 eller 25, trykke på velin, som hans bogbinder indbandt i sort glanspapir og forsynede med forgyldning på bogblokkens tre sider (tresidet guldsnit).<note>
          <p>I flere tilfælde er regnskabet i forbindelse med trykningen af bøgerne bevaret. Heraf fremgår det, hvor mange eksemplarer SK lod trykke på eksklusivt papir. Det vides fx, at han fik trykt 20 eksemplarer af <hi rendition="#ita">»Ypperstepræsten«
          – »Tolderen« –
          »Synderinden«</hi> på velin, jf. <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s <hi rendition="#ita">Erindringsbog for 1849,</hi> løbenr. 772 under »Bestillinger«, bl. 66. De 20 gaveeksemplarer er også opført på en særskilt papirregning af 12. nov. 1849 fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>, jf. KA, D pk. 7 læg 4. Se i øvrigt tekstredegørelserne til de enkelte trykte værker i de respektive kommentarbind af <hi rendition="#ita">SKS.</hi></p>
        </note> Undtagelser herfra er <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> andenudgaven (1849), der er trykt på almindeligt papir, og <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> (1849), der som pseudonymt skrift ikke lod sig give bort med dedikation og ligesom de foregående pseudonyme skrifter slet ikke kendes som gavebog.</p>
      <p rendition="#ind">Hans gavebøger til og med 1846 var fortrinsvis trykt på papir svarende til bogens almindelige oplag og indbundet enten i helbind af mønsterpræget shirting (lærred) eller i bogtrykt kartonnage (pap med papirovertræk). SKs tidligste brug af sorte glanspapirbind gjaldt flere af de seks små samlinger af opbyggelige taler fra 1843 og 1844 samt <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> (1845). 652I disse mæcenateksemplarer, som nitidt udstyret gaveeksemplarer traditionelt bliver kaldt, skrev SK i de fleste kendte tilfælde sin tilegnelse til modtageren på rectosiden af forsatsbladet (bindets første blanke blad); efter 1850 peger de to kendte eksemplarer i retning af, at SK ikke skrev sin tilegnelse i bøgerne, men i et medfølgende brev (jf. <ref target="../Ded/txt.xml#n118" type="lettersAndDedications" n="118">Dedikation 118</ref> og <ref target="../B70/txt.xml#n78" type="lettersAndDedications" n="78">Brev 78</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Disputatsen <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (1841) indtager en særstilling, formentlig i kraft af sin status som akademisk afhandling. I samtiden var der tradition for en elegant indbinding af de eksemplarer, som præses sendte af sin disputats som gave til lærere, opponenter, honoratiores, familiemedlemmer og velgørere (taget bogstaveligt har begrebet mæcenateksemplar rod i denne del af europæisk kultur). Denne tradition fulgte SK, som i sine gaveeksemplarer af disputatsen (på alm. papir) skrev sin tilegnelse på forsatsbladets versoside, i alle kendte tilfælde uden at underskrive sig »fra forfatteren«. Ét eksemplar af samtlige kendte skiller sig ud ved at være trykt på tykt papir: eksemplaret til professor <persName key="Ørsted, Hans Christian">H.C. Ørsted</persName>, som dette år var universitetets rektor (se <ref target="../Ded/txt.xml#ill_25" type="figure" n="495">illustration 25</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 495).</p>
      <p rendition="#ind">Gennem alle årene var SKs gaveindbindinger enkle og elegante, materialet enten lærred eller papir, aldrig læder. Blandt ganske få undtagelser herfra er fire bøger fra 1846-48, som biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> modtog i ekstraordinære pragteksemplarer: trykt på tykt velin og indbundet i helbind af sort safian (blødt gedeskind, som er indfarvet på narvsiden) med forgyldte dekorationer på ryg og permer foruden tresidet guldsnit (se <ref target="../Ded/txt.xml#ill_26" type="figure" n="499">illustration 26</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 499). På tykt velin lod SK antagelig kun trykke to-tre eksemplarer og kun af nogle af forfatterskabets bøger.</p>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k2">
      <head>2. Modtagere</head>
      <p>38 modtagere af håndskrevne dedikationer kendes pr. 2012. Fra et udkast til dedikationer (<ref target="../Ded/txt.xml#n119" type="lettersAndDedications" n="119">Dedikation 119</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 523-524), der skulle ledsage <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (1851), kendes navnene på yderligere tre personer, SK har haft i tankerne som modtagere af et gaveeksemplar,<note> <p>Udkastet i <ref target="../Ded/txt.xml#n119" type="lettersAndDedications" n="119">Dedikation 119</ref> omfatter i alt fem dedikationer: hhv. til ægteparret <persName key="Nielsen, Anna">Anna</persName> og <persName key="Nielsen, Nicolai Peter">N.P. Nielsen</persName>, <persName key="Phister, Joachim Ludvig">J.L. Phister</persName>, <persName key="Rosenkilde, Christen Niemann">C.N. Rosenkilde</persName>, <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Johanne Luise Heiberg</persName> samt <persName key="Gyllembourg, Thomasine">Thomasine Gyllembourg</persName>. To heraf kendes som dedikationsbreve ledsagende <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ref target="../Ded/txt.xml#n118" type="lettersAndDedications" n="118">Dedikation 118</ref> til <persName key="Nielsen, Anna">Anna</persName> og <persName key="Nielsen, Nicolai Peter">N.P. Nielsen</persName>, se <ref target="../Ded/txr.xml#ill_k11" type="figure">illustration 11</ref>, samt dedikationen i <ref target="../B70/txt.xml#n78" type="lettersAndDedications" n="78">Brev 78</ref> til <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Johanne Luise Heiberg</persName>).</p> </note> 
        <figure xml:id="ill_k11" rend="recto"><graphic url="../Ded/ill_k11.jpg"/>
          <head>11. <ref target="../Ded/txt.xml#n118" type="lettersAndDedications" n="118">Dedikation 118</ref>. Til <persName key="Nielsen, Anna">Anna</persName> og <persName key="Nielsen, Nicolai Peter">N.P. Nielsen</persName></head>
        </figure>
         mens eksistensen af dedikationsbreve til <persName key="Phister, Joachim Ludvig">Phister</persName>, <persName key="Rosenkilde, Christen Niemann">Rosenkilde</persName> og <persName key="Gyllembourg, Thomasine">Gyllembourg</persName> ikke har kunnet bekræftes. Det er dog hævet over enhver tvivl, at de fem dedikationer var skrevet med henblik på at skulle ledsage samme skrift, da de er noteret på samme blad.</p>
      <p>
        <figure xml:id="ill_k12" rend="recto"><graphic url="../Ded/ill_k12.jpg"/>
          <head>12. <ref target="../Ded/txt.xml#n112" type="lettersAndDedications" n="112">Dedikation 112</ref>. Til <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName></head>
        </figure>
         </p>
      <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss653" n="653" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss654" n="654" edRef="#SKS"/>Nogle få personer har SK formentlig tilsendt alle sine skrifter: biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> har angiveligt modtaget de fleste bøger (se <ref target="../Ded/txr.xml#ill_k12" type="figure">illustration 12</ref>), ligesom <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> nok også har haft æren.<note> <p>I <ref target="../P551/txt.xml#n571" type="journalsAndPapers" n="571">Papir 571</ref> skriver SK den 29. juni 1855 om forholdet til <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> og noterer under overskriften »Min Optræden som Forf.« følgende: »Mynster sendte <persName key="Reitzel, Carl Andreas*">Reitzel</persName> Enten – Eller tilbage, men forlangte den dog nogen Tid efter. / Frygt og Bæven. Systemet. <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Omtale i Intelligentsbladene. / Mit Skridt mod Corsaren har vistnok gjort <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> det tydeligt, hvor ueensartede vi var. / Afsluttende Efter. Den bragte jeg ham. Det var første Gang jeg efterat være optraadt som Forf. var hos ham. / <hi rendition="#ita">(...)</hi> / Saa gik Aarene hen. Han sendte mig sine Bøger, ligesom jeg mine« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 668,16-30). I <ref target="../B70/txt.xml#n77" type="lettersAndDedications" n="77">Brev 77</ref> til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, som ledsager <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (1851) samt et deri indlagt brev (<ref target="../B70/txt.xml#n78" type="lettersAndDedications" n="78">Brev 78</ref>) til <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Johanne Luise Heiberg</persName>, der igen ledsager <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> skriver SK: »jeg <supplied>har</supplied>, vistnok plagende Dem, holdt fast ved min første Beslutning, at De skulde have et Exemplar af Alt hvad der kommer fra mig. Jeg erkjender fuldk., hvor sandt det er, hvad De engang i en Samtale yttrede, at jeg overøser Dem med Bøger; jeg erkjender det i den Grad, at jeg forstaaer, at det er Dem, Hr E. [etatsråd], der, medens jeg har været vedholdende i at følge min Lyst, har viist Standhaftighed eller Taalmodighed ved at ville finde Dem i, at udholde disse stadige Overøsninger« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 135,7-13).</p>
        </note> Yderligere må det formodes, at barndomsvennen <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName> samt redaktøren af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName>, også har modtaget en anseelig del af forfatterskabet (jf. nedenfor). De øvrige modtagere har fået tilsendt færre eller kun en enkelt bog. I alt kan modtagergruppen inddeles som følgende:</p>
      <list>
        
          <item>- Tidligere lærere, dels fra <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName>, dels fra <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName></item>
        
        
          <item>- Honoratiores og notabiliteter, dels gejstlige, dels verdslige (den talrigeste gruppe)</item>
        
        
          <item>- Litterære kolleger og scenekunstnere, dvs. skuespillerinder og skuespillere</item>
        
        
          <item>- Familie og personligt bekendte, som ikke dækkes af de tre andre grupper<note> <p>Jf. inddelingen foretaget i <persName key="Cappelørn, Niels Jørgen">Niels Jørgen Cappelørn</persName>, <persName key="Posselt, Gert">Gert Posselt</persName> og <persName key="Rohde, Bent">Bent Rohde</persName>
              <hi rendition="#ita">Tekstspejle. Om <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> som bogtilrettelægger, boggiver og bogsamler,</hi> Esbjerg 2002, s. 74.</p>
            </note></item>
        
      </list>
      <p>Samlet set var det i høj grad magtens mænd, SK betænkte med gaveeksemplarer; personer, der var ældre end han selv, beklædende indflydelsesrige poster med ansvar for samfundets indretning og opretholdelse. Desuden kendes et par dedikationseksemplarer til SKs halvfætter <persName key="Kierkegaard, Hans Peter">H.P. Kierkegaard</persName> (jf. <ref target="../Ded/txt.xml#n42" type="lettersAndDedications" n="42">Dedikation 42</ref> og <ref target="../Ded/txt.xml#n65" type="lettersAndDedications" n="65">65</ref>), som var fysisk handicappet fra fødslen, hvorfor SK <pb xml:id="ss655" n="655" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss656" n="656" edRef="#SKS"/>muligvis af omsorg har betænkt ham med en dedikation.<note> <p>Se også den overleverede brevveksling mellem SK og <persName key="Kierkegaard, Hans Peter">H.P. Kierkegaard</persName>, der vidner om halvfætrenes indbyrdes forhold, <ref target="../B1/txt.xml#n24" type="lettersAndDedications" n="24">Brev 24</ref>-28 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 46-50.</p> </note> Det er et åbent spørgsmål, om familien i øvrigt har modtaget gaveeksemplarer med håndskreven dedikation.
        <figure xml:id="ill_k13" rend="recto"><graphic url="../Ded/ill_k13.jpg"/>
          <head>13. <ref target="../Ded/txt.xml#n30" type="lettersAndDedications" n="30">Dedikation 30</ref>. Til <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName></head>
        </figure>
        </p>
      <p rendition="#ind">Kategorien 'personligt bekendte' tæller i realiteten kun <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName> og <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> (se <ref target="../Ded/txr.xml#ill_k13" type="figure">illustration 13</ref>), begge jævnaldrende med SK.<note> <p><persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> bliver i journalerne flere gange omtalt som en nær ven. Se fx <ref target="../NB9/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB9:28</ref>, hvor SK skriver: »Og dog har 'Fædrelandet' forraadt mig, saa godt som Nogen, og 'Fædrelandet' er lige saa feig, misundelig som alt det Andet. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødvad</persName> er min personlige Ven, det er noget Andet. Og i Grunden ubegribeligt, at jeg har havt en Ven, som var Journalist« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 214,8-12). Se også
          <ref target="../NB18/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB18:44</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 277-280, eller <ref target="../NB25/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">NB25:112</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 525f.</p> </note> Der foreligger ingen vidnesbyrd om, at nogen siden 1900-tallets begyndelse har haft en gavebog fra SK til <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Boesen</persName> i hånden; kun findes en trykt gengivelse af ordlyden i SKs debutbog samt et par takkebreve fra <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Boesen</persName> til SK (jf. <ref target="../B79/txt.xml#n118" type="lettersAndDedications" n="118">Brev 118</ref> og <ref target="../B79/txt.xml#n119" type="lettersAndDedications" n="119">119</ref>). Ifølge en mundtlig tradition, som ikke har kunnet verificeres, gik <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName>s samling af SKs skrifter til grunde i marts 1945.</p>
      <p rendition="#ind">Hidtil har heller ikke dedikationseksemplarer til <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> været offentligt kendte. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> fungerede som mellemmand i forhold til indgåelse af aftaler med trykkeri og boghandel ved udgivelsen af de pseudonyme skrifter, hvor SK ikke personlig kunne træde frem – en funktion, der trådte i kraft i 1843 med udgivelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller.</hi> I <ref target="../B208/txt.xml#n210" type="lettersAndDedications" n="210">Brev 210</ref>, der består af en kladde, udfærdigede SK en dedikation, der formentlig skulle have været trykt. Heri påskønnes <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName>s indsats netop i forbindelse med udgivelsen af de pseudonyme skrifter. Dedikationen blev dog ikke benyttet.</p>
      <p rendition="#ind">Imidlertid eksisterer i privateje en betydelig del af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName>s samling af SKs skrifter. Heraf er 10 indbundet i det karakteristiske sorte glanspapir (se <ref target="../Ded/txt.xml#ill_29" type="figure" n="515">illustration 29</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 515), og otte er forsynet med SKs dedikation (se <ref target="../Ded/txr.xml#ill_k13" type="figure">illustration 13</ref>); alle er uden tvivl gaveeksemplarer, som han selv har givet. Dermed kan dedikationer til <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> for første gang dokumenteres med udgivelsen af <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28. Det skal bemærkes, at der i den samling ikke findes dedikationseksemplarer af bøger udgivet før 1846. Det har muligvis sin forklaring. I 1845 har <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> følt sig nødsaget til at bortauktionere et antal af sine bøger og møbler, »som sælges for Mulcter [bøder], idømte i Pressesager«.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Fortegnelse over Bøger og Meubler, tilhørende Hr. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J. F. Giødwad</persName>, som sælges for Mulcter, idømte i Pressesager, ved Auctionen paa <placeName key="Store Købmagergade">St. Kjøbmagergade</placeName> Nr. 54 2<hi rendition="#sup">den</hi> Sal, Mandag den 1<hi rendition="#sup">ste</hi> Sept. 1845 Formiddag Kl. 10,</hi>
          <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1845.</p> </note> Seks af SKs bøger er repræsenteret i auktionskataloget, men uden oplysning om deres udstyr, endsige om de var med håndskreven dedikation. Det har ikke været muligt at skaffe oplysning om, hvorvidt de også blev solgt.</p>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k3">
      <head><pb xml:id="ss657" n="657" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss658" n="658" edRef="#SKS"/>3. Ordlyd</head>
      <p>Dedikationernes ordlyd følger en af SK nøje fastlagt skabelon, hvor modtagerens titler og aktuelle ordensudnævnelser behørigt er noteret, ligesom den korrekte tiltaleform, afhængig af modtagerens plads i rangklasserne, benyttes; enkelte gange har SK dog fraveget sin praksis og formet tilegnelsen mere personligt (se <ref target="../Ded/txr.xml#ill_k14" type="figure">illustration 14</ref>).<note> <p>Jf. <ref target="../Ded/txt.xml#n18" type="lettersAndDedications" n="18">Dedikation 18</ref> til <persName key="Nielsen, Michael*">Michael Nielsen</persName> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 496), <ref target="../Ded/txt.xml#n101" type="lettersAndDedications" n="101">Dedikation 101</ref> til <persName key="Rothe, Wilhelmine Susanne">W. Susanne Rothe</persName> (518), <ref target="../Ded/txt.xml#n111" type="lettersAndDedications" n="111">Dedikation 111</ref> til <persName key="Kolderup-Rosenvinge, Sophie">Sophie Kolderup-Rosenvinge</persName> (520-521) samt brevdedikationen <ref target="../Ded/txt.xml#n118" type="lettersAndDedications" n="118">Dedikation 118</ref> til <persName key="Nielsen, Anna">Anna</persName> og <persName key="Nielsen, Nicolai Peter">N.P. Nielsen</persName> (522).</p>
        </note> SK underskrev sine dedikationer enten som 'udgiver' eller som 'forfatter'. Det førstnævnte tilfælde gælder de pseudonyme bøger, hvor det af titelbladet fremgår, at <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName> er skriftets udgiver; det sidstnævnte, hvor skriftet er publiceret i hans eget navn. Der kendes ikke – og har formentlig aldrig eksisteret – dedikationseksemplarer af de rent pseudonyme skrifter. En undtagelse herfra er andenudgaven af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1849), hvor dedikationen signeres »Victor Eremita« (se <ref target="../Ded/txt.xml#ill_27" type="figure" n="507">illustration 27</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 507).<note> <p>Jf. <ref target="../Ded/txt.xml#n58" type="lettersAndDedications" n="58">Dedikation 58</ref> og <ref target="../Ded/txt.xml#n59" type="lettersAndDedications" n="59">59</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 506) til hhv. <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName> og <persName key="Hertz, Henrik">Henrik Hertz</persName>. <ref target="../Ded/txt.xml#n60" type="lettersAndDedications" n="60">Dedikation 60</ref> til <persName key="Winther, Christian">Chr. Winther</persName> er indirekte overleveret i <persName key="Bøgh, Nicolaj">Nicolaj Bøgh</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Winther, Christian">Christian Winther</persName>. Et Livsbillede</hi> bd. 3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1901, s. 190-191, uden signatur. Det må formodes, at alle gaveeksemplarer bar signaturen »Victor Eremita«, og at Bøgh har undladt at citere den del af dedikationen. Dette underbygges af journaloptegnelsen <ref target="../NB11/txt.xml#n103" type="journalsAndPapers" n="103">NB11:103</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 58) fra 1849, hvor SK bl.a. skriver, at de danske digtere »fik naturligviis Exemplaret fra <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>«. I <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846) vedkendte SK sig forfatterskabet af de pseudonyme skrifter (jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 569).</p>
        </note> De øvrige pseudonyme skrifter kan dog tænkes at have været sendt ud som gaveeksemplarer uden dedikation.<note> <p>Jf. note 1, s. 654.</p> </note></p>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k4">
      <head>4. Kildemateriale</head>
      <p>Pr. 2012 er ordlyden af 118 dedikationer registreret, men uden tvivl eksisterer flere bøger med dedikation, som tiden vil bringe for dagens lys.<note> <p>I 1953-54 udgav <persName key="Thulstrup, Niels">Niels Thulstrup</persName>
          <hi rendition="#ita">Breve og Aktstykker vedrørende <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> (B&amp;A),</hi> som rummer 35 dedikationer inklusive udkastene fra <ref target="../Ded/txt.xml#n119" type="lettersAndDedications" n="119">Dedikation 119</ref> og <ref target="../B208/txt.xml#n210" type="lettersAndDedications" n="210">Brev 210</ref> til <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> (i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28 er <ref target="../B208/txt.xml#n210" type="lettersAndDedications" n="210">Brev 210</ref> placeret blandt gruppen af breve, idet SKs vante formel for opbygningen af dedikationer ikke er overholdt). Samlet set er antallet af registrerede dedikationseksemplarer altså
          øget betragteligt i de mellemliggende år.</p> </note> Et uvist antal eksemplarer står formentlig endnu i private hjem med eller uden ejernes <pb xml:id="ss659" n="659" edRef="#SKS"/>kendskab til bøgernes særlige forhold. Kun et fåtal er i offentligt eje. <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName> (KB), <placeName>Københavns Museum</placeName>, <placeName>Teatermuseet</placeName> og <placeName>Statsbiblioteket</placeName> har tilsammen 13 eksemplarer i deres besiddelse (jf. provenienslisten, der følger som bilag, s. 663f). Yderligere fem eksemplarer findes på Hong Kierkegaard Library ved <placeName>St. Olaf College</placeName>, <placeName>Minnesota</placeName>, <placeName>USA</placeName>. Alle øvrige eksemplarer er i privateje: hos arvinger enten i modtagerens slægt eller efter en bogsamler, hos aktive samlere eller hos antikvarboghandlere med videresalg for øje.<note>
          <p>Dedikationer, hvis ordlyd er indirekte overleveret, står i provenienslisten anført som 'Ukendt'.</p>
        </note> Nu og da sælges dedikationseksemplarer på bogauktioner eller af en antikvarboghandler. I sådanne tilfælde vil det for eftertiden ofte være muligt at identificere det udbudte eksemplar. Privat salg finder selvsagt også sted, hvor ejerskiftet ikke sætter sig spor.</p>
      <p rendition="#ind">En tak skal gå til kunsthandler, cand.polit. <persName key="Bork, Jens S.">Jens S. Bork</persName>, der gennem fire årtier ihærdigt har arbejdet med at opspore SKs dedikationseksemplarer. <hi rendition="#ita">SKS'</hi> kendskab til et betragteligt antal dedikationer skyldes denne indsats.</p>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k5">
      <head>5. Opstilling og behandling i <hi rendition="#ita">SKS</hi></head>
      <p>I <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28 har vi samlet de egenhændige tekster, som SK selv gav fra sig i form af breve og dedikationer. De har derfor alle været på private hænder og er ved arv, gave eller salg nået frem til nutiden. Netop ved at være spredt på private hylder i ind- og udland adskiller de fleste dedikationer sig som tekstkilder fra SKs øvrige manuskripter, der befinder sig på
        <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. Af denne grund er det ikke muligt at foretage en fysisk beskrivelse, og derfor er dedikationerne i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28 ikke ledsaget af en manuskriptbeskrivelse i nærværende kommentarbind. En beskrivelse skulle i givet fald omfatte det konkrete bogbinds fysiske data.<note> <p>Der henvises til <persName key="Posselt, Gert">Gert Posselt</persName>
          »Kierkegaard som boggiver« i <hi rendition="#ita">Tekstspejle,</hi> Esbjerg 2002, s. 65-103, hvor emnet grundigt er belyst i ord og billeder.</p>
        </note> To undtagelser gør sig imidlertid gældende. Den ene er den bevarede brevdedikation til <persName key="Nielsen, Anna">Anna</persName> og <persName key="Nielsen, Nicolai Peter">N.P. Nielsen</persName> (<ref target="../Ded/txt.xml#n118" type="lettersAndDedications" n="118">Dedikation 118</ref>, se <ref target="../Ded/txr.xml#ill_k11" type="figure">illustration 11</ref>), den anden det allerede nævnte udkast med fem dedikationer på et løst blad (<ref target="../Ded/txt.xml#n119" type="lettersAndDedications" n="119">Dedikation 119</ref>). Begge er beskrevet nedenfor.</p>
      <p rendition="#ind">En bemærkning vedrørende <ref target="../Ded/txt.xml#n117" type="lettersAndDedications" n="117">Dedikation 117</ref>, til teologen <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>, er nødvendig. Forsatsbladet med dedikationen er udrevet af originaleksemplaret og blevet indklistret bagest i et almindeligt eksemplar af <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848). Det er således uvist, hvilket skrift dedikationen har tilhørt.</p>
      <p rendition="#ind">I syv tilfælde har det ikke været muligt for en medarbejder ved <hi rendition="#ita">SKS</hi> at <pb xml:id="ss660" n="660" edRef="#SKS"/>foretage en afskrift fra et dedikationseksemplar, alternativt fra en kopi eller et foto af forsatsbladet. I <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28 er – som vanlig praksis også har været i de foregående bind indeholdende journaler, løse papirer og utrykte skrifter – indirekte overleveret tekst aftrykt omkranset af følgende diakritiske tegn: &gt;&lt;. I en tilhørende tekstkritisk note oplyses nærmere, hvilken kilde dedikationen stammer fra.<note> <p>Jf. <ref target="../Ded/txt.xml#n1" type="lettersAndDedications" n="1">Dedikation 1</ref>, <ref target="../Ded/txt.xml#n9" type="lettersAndDedications" n="9">9</ref>, <ref target="../Ded/txt.xml#n46" type="lettersAndDedications" n="46">46</ref>, <ref target="../Ded/txt.xml#n50" type="lettersAndDedications" n="50">50</ref>, <ref target="../Ded/txt.xml#n60" type="lettersAndDedications" n="60">60</ref>, <ref target="../Ded/txt.xml#n72" type="lettersAndDedications" n="72">72</ref> og <ref target="../Ded/txt.xml#n106" type="lettersAndDedications" n="106">106</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 493, 494, 503, 504, 506, 510 og 519.</p> </note>
        <figure xml:id="ill_k14" rend="recto"><graphic url="../Ded/ill_k14.jpg"/>
          <head>14. <ref target="../Ded/txt.xml#n111" type="lettersAndDedications" n="111">Dedikation 111</ref>. Til <persName key="Kolderup-Rosenvinge, Sophie">Sophie Kolderup-Rosenvinge</persName></head>
        </figure>
        </p>
      <p rendition="#ind">Afskriften af <ref target="../Ded/txt.xml#n20" type="lettersAndDedications" n="20">Dedikation 20</ref>, til SKs lærer på <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName> <persName key="Nielsen, Michael*">Michael Nielsen</persName>, er foretaget for mere end 15 år siden. Det har sidenhen ikke været muligt at validere afskriften. <ref target="../Ded/txt.xml#n20" type="lettersAndDedications" n="20">Dedikation 20</ref> er derfor gengivet med forbehold.<note>
          <p>Normalt skriver SK »Borgerdydsskolen« ikke »Borgerdydskolen«, og linjen »som Alt af mig og som altid« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 497,5) virker besynderlig. Til sidst synes at mangle et »fra Forfatteren«, som SK dog kan have glemt (som det påviseligt er sket i <ref target="../Ded/txt.xml#n28" type="lettersAndDedications" n="28">Dedikation 28</ref>).</p> </note></p>
      <p rendition="#ind">I reglen betjente SK sig af en tredelt, diagonal opbygning, når han skrev sine dedikationer: Et kortfattet »Til«
        øverst til venstre på bladet; titel, navn og ordensdekorationer midt på bladet; nederst til højre en hilseformel fra gavebogens afsender (se fx <ref target="../Ded/txr.xml#ill_k12" type="figure">illustration 12</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Selvom <hi rendition="#ita">SKS</hi> generelt ikke er en faksimilær udgave af SKs skrifter, er dedikationernes linjeskift som udgangspunkt bibeholdt i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28. Af hensyn til læsevenligheden er en vis harmonisering af opsætningen dog foretaget. Begrundelsen for denne disposition er, at korte tekststykker, som dedikationerne i reglen udgør, vil falde fra hinanden, hvis den autentiske opstilling skulle gengives typografisk. I <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28 er der således ikke taget hensyn til de præcise linjeindryk, antallet af blanke linjer mv., ligesom småord – oftest præpositionerne »i« og »fra« i hilsnerne, som SK af og til har placeret på en linje for sig selv – er blevet placeret i linje med det efterfølgende. Ofte er ordene blot hævet få mm, og det er svært at afgøre, om de står på en selvstændig linje.</p>
      <p rendition="#ind">Rækkefølgen af dedikationerne er i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28 først inddelt kronologisk, dvs. efter pågældende skrifts udgivelsesår og -dato, dernæst alfabetisk efter modtager. Overgangen fra skrift til skrift er markeret ved en blå bjælke med titel og udgivelsesår. En alfabetisk fortegnelse over dedikationsmodtagerne med henvisning til dedikationsnumre er bragt i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 541.</p>
      <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k6">
      <head><pb xml:id="ss661" n="661" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss662" n="662" edRef="#SKS"/>6. Manuskriptbeskrivelser</head>
      <msDesc><msIdentifier><collection>Ded</collection></msIdentifier>
        <msPart xml:id="physDesc.118" next="#additional.118"><msIdentifier><idno>118</idno></msIdentifier><physDesc><p><ref target="../Ded/txt.xml#n118" type="lettersAndDedications" n="118">Dedikation 118</ref> (brevdedikation) fra SK til <persName key="Nielsen, Anna">Anna</persName> og <persName key="Nielsen, Nicolai Peter">N.P. Nielsen</persName> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 522-523). Brevet er overleveret sammen med det tilhørende gaveeksemplar af <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> i sort glanspapirbind med tresidet guldsnit. Se <ref target="../Ded/txr.xml#ill_k11" type="figure">illustration 11</ref>.</p><p>1 blad i 8<hi rendition="#sup">o</hi> med fire afklippede kanter.<note>
                <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Irregulære, fx afrevne, enheder betegnes som lapper. Dobbeltblad betegner et stykke papir, der er ombøjet (foldet) til blade.</p>
              </note></p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: gulligt koncept, groft. Mål: ca. 199 × 120 mm.<note>
                <p>Oplysningen gælder bladenes mål, dvs. i foldet stand. Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p>
              </note></p><p>Bladet har efter beskrivning været foldet en gang på langs.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.118" prev="#physDesc.118"><msIdentifier><idno>118</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(Teatermuseets arkiv)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
        <msPart xml:id="physDesc.119" next="#additional.119"><msIdentifier><idno>119</idno></msIdentifier><physDesc><p><ref target="../Ded/txt.xml#n119" type="lettersAndDedications" n="119">Dedikation 119</ref> (udkast) fra SK til flere (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 523-524).</p><p>1 løst blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi> med uregelmæssigt afrevet kant i venstre side.</p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: gulligt koncept, glat. Mål: ca. 168 × 205 mm.</p><p>Bladet har efter beskrivning været foldet en gang på tværs.</p><p>Enkelte korrektioner.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.119" prev="#physDesc.119"><msIdentifier><idno>119</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 235, <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 235.4; KA, D pk. 3; <hi rendition="#ita">B&amp;A,</hi> bd. 1, s. 343-344)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
      </msDesc>
      <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
      <p rendition="#cen">Redaktionen</p>
      <p rendition="#cen">ved <hi rendition="#ita">Gert Posselt</hi> og <hi rendition="#ita">Jon Tafdrup</hi></p>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k7">
      <head><pb xml:id="ss663" n="663" edRef="#SKS"/>7. Proveniensliste</head>
      <table>
        <row>
          <cell>1</cell>
          <cell>Ukendt</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>2</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>3</cell>
          <cell>Er gået tabt</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>4</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>5</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>6</cell>
          <cell>Statsbiblioteket</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>7</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>8</cell>
          <cell>Kierkegaard Arkivet (KA) E 83</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>9</cell>
          <cell>Ukendt</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>10</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>11</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>12</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>13</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>14</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>15</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>16</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>17</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>18</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>19</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>20</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>21</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>22</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>23</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>24</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>25</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>26</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>27</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>28</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>29</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>30</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>31</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>32</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>33</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>34</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>35</cell>
          <cell>Hong Kierkegaard Library</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>36</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>37</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>38</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>39</cell>
          <cell>KB, Dedik.saml. 331 8<hi rendition="#sup">o</hi></cell>
        </row>
        <row>
          <cell>40</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>41</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>42</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>43</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>44</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>45</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>46</cell>
          <cell>Ukendt</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>47</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>48</cell>
          <cell>KA, E 85</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>49</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>50</cell>
          <cell>Ukendt</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>51</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>52</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>53</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>54</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>55</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>56</cell>
          <cell>Københavns Museum SKS 39</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>57</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>58</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>59</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>60</cell>
          <cell>Ukendt</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>61</cell>
          <cell>KB, Dedik.saml. 332 8<hi rendition="#sup">o</hi></cell>
        </row>
        <row>
          <cell>62</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>63</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>64</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>65</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>66</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>67</cell>
          <cell>KB, Dedik.saml. 361 8<hi rendition="#sup">o</hi></cell>
        </row>
        <row>
          <cell>68</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>69</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>70</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>71</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>72</cell>
          <cell>Ukendt</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>73</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>74</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>75</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>76</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>77</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>78</cell>
          <cell>Hong Kierkegaard Library</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>79</cell>
          <cell>Københavns Museum SKS 38</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>80</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>81</cell>
          <cell>Hong Kierkegaard Library</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>82</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>83</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>84</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>85</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>86</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>87</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>88</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>89</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>90</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>91</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>92</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>93</cell>
          <cell>Hong Kierkegaard Library</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>94</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>95</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>96</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell><pb xml:id="ss664" n="664" edRef="#SKS"/>97</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>98</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>99</cell>
          <cell>KB, Dedik.saml. 760 8<hi rendition="#sup">o</hi></cell>
        </row>
        <row>
          <cell>100</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>101</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>102</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>103</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>104</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>105</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>106</cell>
          <cell>Ukendt</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>107</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>108</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>109</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>110</cell>
          <cell>Hong Kierkegaard Library</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>111</cell>
          <cell>KA, E 89</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>112</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>113</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>114</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>115</cell>
          <cell>Privateje</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>116</cell>
          <cell>Københavns Museum SKS 37</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>117</cell>
          <cell>KB, Dedik.saml. 761 8<hi rendition="#sup">o</hi></cell>
        </row>
        <row>
          <cell>118</cell>
          <cell>Teatermuseet</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>119</cell>
          <cell>KA, D pk. 3</cell>
        </row>
      </table>
    </div>
  </div></body></text>
</TEI>
