<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen KK</title>
     
     <title type="short">KK</title>
  <author>
   <name>Niels W. Bruun</name><name>Finn Gredal Jensen</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name><name>Christian Fink Tolstrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K18</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/kk/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130124">XML/txr (hebraisk logisk ordnet efter UTF std.), <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/kk/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss477" n="477" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head><list type="TOC">
     <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="477"/> </item>
     <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="478"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="479"/> </item>
    </list>

  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
    <p>Journalen KK er en indbundet bog, beskrevet både forfra og bagfra. Bogen er af SK mærket »KK«. Den består af 61 blade eller 122 sider. Hele journalen er bevaret og findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. </p>
     <msDesc><msIdentifier><collection>KK</collection></msIdentifier>
     <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Manuskriptet består af et halvbind af brunt skind og brunligt marmoreret overtrækspapir. Ryggen er forsynet med ornamentik præget i guld. Bindet er på forsiden i øverste højre hjørne påklæbet en hvid etiket med påskriften »K.K.«. Bindet er på indersiden af forpermen i øverste venstre hjørne mærket »KK«. </p><p>61 blade i 8<hi rendition="#sup">o</hi>.<note>    <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p></note> Bladene er med blyant forfra pagineret 23-75 på hver anden side (højresiderne) og bagfra pagineret 1-21 (højresiderne). </p><p>Papir: svært, ribbet; vandmærker: venusmusling samt ordene I. Honig eller Holland eller Zoonen. Tresidet sprængt grønt snit. Mål: 131 x 224 mm.<note>    <p> Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p></note> Hæftesnor af naturfarvet sejlgarn. </p><p>Bladene er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten få tilføjelser. På s. [1] og [74] forfra er to overskrifter, s. [20] og [21] forfra to bemærkninger og s. 55 forfra en tilføjelse skrevet hen over <pb xml:id="ss478" n="478" edRef="#SKS"/> hele siden. S. [36] forfra benyttes en lidt bredere margin og mindre skrift end ellers. S. [2]-[4] og 75-[99] forfra er ubeskrevet. </p><p>En enkelt overskrift (s. [74] forfra) er understreget med rødt blæk. </p><p>Håndskriften er regelmæssig og let læselig. </p><p>Få korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 445; KA, C pk. 3 læg 4; <hi rendition="#ita">Pap. </hi>II og XII C 9 samt II og XIII C 26 + 29-32 + 53-62 + 64-65) </p></note></adminInfo></additional></msPart> </msDesc>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head>2. Datering og kronologi</head>
    <p>Journalen KK er beskrevet både forfra og bagfra. Den første optegnelse forfra, <ref target="../KK/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">KK:1</ref>, er et planlagt, men aldrig realiseret excerpt af en afhandling af <persName key="Conradi, Kasimir">K. Conradi</persName> i <hi rendition="#ita">Zeitschrift für spekulative Theologie, </hi>udg. af <persName key="Bauer, Bruno">Bruno Bauer</persName>,<hi rendition="#ita"> </hi>bd. 3, 2. hæfte, <placeName>Berlin</placeName> 1838, ktl. 357; optegnelsen er udateret, men formentlig skrevet i juli 1838. Journalens første daterede optegnelse, <ref target="../KK/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">KK:2</ref>, er if. marginalnote <ref target="../KK/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2.a">KK:2.a</ref> blevet til i tidsrummet 23. juli – 21. aug. 1838. <ref target="../KK/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">KK:3</ref> og <ref target="../KK/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">KK:4</ref> er afsluttet hhv. 30. sept. og 9. nov. 1838. Den sidste daterede optegnelse er <ref target="../KK/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">KK:5</ref>, som SK færdigskrev 9. dec. 1838. De resterende tre optegnelser skrevet forfra i journalen, <ref target="../KK/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">KK:6-8</ref>, samt de tre optegnelser skrevet bagfra, <ref target="../KK/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">KK:9-11</ref>, er alle udateret. <ref target="../KK/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">KK:6</ref>, som indeholder et meget kort referat af <persName key="Baur, Ferdinand Christian">F.C. Baur</persName> <hi rendition="#ita">Die christliche Lehre von der Versöhnung in ihrer geschichtlichen Entwicklung</hi>, <placeName>Tübingen</placeName> 1838, ktl. 423, er formentlig skrevet umiddelbart efter <ref target="../KK/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">KK:5</ref>, dvs. i december 1838. Romerbrevseksegesen, <ref target="../KK/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">KK:7</ref>, synes imidlertid at knytte an til <persName key="Scharling, Carl Emil">C.E. Scharling</persName>s forelæsninger over Romerbrevet i vintersemestret 1839-40.<note>    <p> »Dr. C. E. Scharling, Prof. ord., vil offentligen Torsdag, Fredag, Løverdag Kl. 9, Fredag ogsaa Kl. 10, fortolke Pauli Brev til Romerne«, jf. <hi rendition="#ita">Forelæsninger ved Kjøbenhavns Universitet (...) i Vintersemestret 1839/40, </hi>s. 2. Et vintersemester løb fra 1. nov. det ene år til slutningen af marts det følgende år. Sommersemestret løb fra 1. maj til udgangen af september. </p></note> Den sidste af optegnelserne skrevet bagfra i journalen, <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref>, er SKs gengivelse af <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s forelæsninger over »Speculativ Dogmatik«. Optegnelsen, som bygger på et forelæsningsreferat, der ikke skyldes SK <pb xml:id="ss479" n="479" edRef="#SKS"/> selv,<note>    <p> For de nærmere omstændigheder, se ndf. s. 484ff. </p></note> omfatter kun de første 23 paragraffer af forelæsningerne. Hvis det kan antages, at Martensen har gennemgået §§ 1-59 i sommersemestret 1838, dvs. fra maj-sept., og resten, §§ 60-99, i vintersemestret 1838-39,<note>    <p> Forelæsningerne annonceres i lektionskatalogerne således: »Licentiat H. Martensen, Lector, vil Fredag og Løverdag kl. 10 holde offentlige Foredrag over den speculative Dogmatik«, jf. <hi rendition="#ita">Forelæsninger ved Kjøbenhavns Universitet (...) i Sommersemestret 1838, </hi>s. 2, og »Lic. H. L. Martensen, Lector, vil i offentlige Forelæsninger Tirsdag og Torsdag Kl. 12 fremstille den nyere Philosophies Historie fra Kant til Hegel i dens indre Forhold til Theologien; privat fortsætter han sine Foredrag over den speculative Dogmatik Mandag, Onsdag, Fredag og Løverdag Kl. 5«, jf. <hi rendition="#ita">Forelæsninger ved Kjøbenhavns Universitet (...) i Vintersemestret 1838/39, </hi>s. 2. </p></note> må §§ 1-23 formentlig være afviklet i maj-juni 1838, hvorfor forelæsningsreferatet, som danner forlæg for <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref>, må dateres til denne periode. SK har antagelig snart derefter, måske allerede i juli samme år, for hurtigt at gøre sig fortrolig med det eksamensrelevante stof, påbegyndt sin afskrivning af referatet. </p>
    <p rendition="#ind">Som det fremgår, har KK altså været beskrevet bagfra først; de mindre optegnelser, <ref target="../KK/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">KK:9-10</ref>, er udateret, men <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref> er antagelig påbegyndt i begyndelsen af juli 1838 og afsluttet allerede samme måned. Dernæst har SK vendt journalen om og den 23. juli påbegyndt skrivningen forfra af <ref target="../KK/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">KK:1-6</ref>, som har beskæftiget ham frem til medio december samme år. Herefter har han lagt journalen til side, men er vendt tilbage til den i vintersemestret 1839-40, hvor han fra nov. 1839 frem til marts 1840 har indført <ref target="../KK/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">KK:7</ref> og i forlængelse heraf <ref target="../KK/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">KK:8</ref>. På et tidspunkt senere end ibrugtagningen har han mærket journalen »KK«<note>    <p> Se <ref target="../JJ/txr.xml#ss214" type="textCriticalAccount" n="214">tekstredegørelsen til journalen JJ, s.214</ref>. </p></note> og i den forbindelse besluttet sig for at se bort fra kronologien. Derved blev optegnelserne <ref target="../KK/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">KK:1-8</ref> »forfra« og <ref target="../KK/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">KK:9-11</ref> »bagfra«.<hi rendition="#ita"> </hi></p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head><pb xml:id="ss480" n="480" edRef="#SKS"/>3. Indhold</head>
    <p>Journalen KK består hovedsagelig af excerpter af teologisk-dogmatisk litteratur. SK har villet indlede journalen forfra med et uddrag af en afhandling af <persName key="Conradi, Kasimir">K. Conradi</persName> »Ueber die Präexistenz Christi, oder die Voraussetzung der menschlichen Persönlichkeit« i <persName key="Bauer, Bruno">Bauer</persName>s <hi rendition="#ita">Zeitschrift für spekulative Theologie,</hi> men han har kun anført titlen og afsat blanke sider til formålet (<ref target="../KK/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">KK:1</ref>). Herefter følger journalens længste optegnelse, <ref target="../KK/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">KK:2</ref>, der er et udførligt sammendrag af <persName key="Schaller, Julius">Julius Schaller</persName> <hi rendition="#ita">Der historische Christus und die Philosophie. Kritik der Grundidee des Werks das Leben Jesu von Dr. D. F. Strauss, </hi><placeName>Leipzig</placeName> 1838, ktl. 759. Midtvejs i optegnelsen afbrydes referatet af to indskudte personlige bemærkninger skrevet hen over hele siden, begge signeret »K.« (ms. s. 20f., jf. <ref target="../KK/txt.xml#ill_7" type="figure">illustration i <hi rendition="#ita">SKS </hi>18, 332f</ref>.). </p>
    <p rendition="#ind">Af de efterfølgende excerpter er <ref target="../KK/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">KK:4</ref> og <ref target="../KK/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">KK:5</ref> de største. Der gives her sammendrag af hhv. <persName key="Rosenkranz, Johann Karl Friedrich">Karl Rosenkranz</persName> <hi rendition="#ita">Encyklopädie der theologischen Wissenschaften, </hi><placeName>Halle</placeName> 1831, ktl. 35, og <persName key="Möhler, Johann Adam">Joh. Adam Möhler</persName> <hi rendition="#ita">Athanasius der Grosse und die Kirche seiner Zeit, besonders im Kampfe mit dem Arianismus, </hi><placeName>Mainz</placeName> 1827, ktl. 635-636. I sidstnævnte excerpt falder en begejstret bemærkning om Möhlers behandling af <persName key="Hilarius Bogbinder">Hilarius</persName>' værk om triniteten i 12 bøger, og i marginen herudfor har SK anbragt tre store udråbstegn (ms. s. 53, se <ref target="../KK/txr.xml#ill_k11" type="figure">illustration 11</ref> <figure xml:id="ill_k11" rend="recto" n="50"><graphic url="../KK/ill_k11.jpg"/>
    <head>11. Journalen KK, s. 53 (KK:5)</head></figure>): </p> <quote>
    <p><hi rendition="#ita">(...) </hi>Besynderligt nok jeg har nu i nogle Aar givet mig af med Dogmatik og har aldrig hørt dem [Hilarius' 12 bøger] nævne – de ere mægtige jeg fristes til at sige om dem, hvad Kong Pyrrhus sagde om det romerske Raad det er et Kongerige af Lapidar-Tanker, hver enkelt er en Point de Vüe-Maaler for en speculativ Dogmatik – jeg maa nødvendigviis læse det Værk, jeg føler mig i dette Øieblik oversvømmet deraf som naar Nilens Vande velsigner Ægypten. – </p></quote>
    <p>To optegnelser i journalen KK skiller sig imidlertid ud fra excerpterne og fortjener særlig opmærksomhed: Romerbrevseksegesen, <ref target="../KK/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">KK:7</ref>, og referatet af <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s forelæsninger over »Speculativ Dogmatik«, <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref>. </p>
    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss482" n="482" edRef="#SKS"/>Optegnelse <ref target="../KK/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">KK:7</ref> rummer SKs eksegese på vekselvis dansk og latin til Romerbrevet kap. 9-16, til dels efter <persName key="Tholuck, Friedrich August Gotttreu">F.A.G. Tholuck</persName> <hi rendition="#ita">Auslegung des Briefes Pauli an die Römer nebst fortlaufenden Auszügen aus den exegetischen Schriften der Kirchenväter und Reformatoren, </hi>3. opl., <placeName>Berlin</placeName> 1831 [1824], ktl. 102. Som allerede anført må denne optegnelse være foranlediget af <persName key="Scharling, Carl Emil">C.E. Scharling</persName>s forelæsninger over Romerbrevet i vintersemestret 1839-40; men hvor tæt SK følger Scharlings eksegese, kan ikke afgøres, da forelæsningerne, som blev holdt på dansk, ikke findes trykt. Derimod er det tydeligt, at SK har gjort flittig brug af Tholucks tysksprogede kommentar. Umiddelbart kan det overraske, at partier af <ref target="../KK/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">KK:7</ref> er affattet på latin; det drejer sig bl.a. om SKs egne kritiske fortolkningsbidrag, oversættelser af steder i Det Gamle Testamente samt refererende gengivelser af passager hos Tholuck. På den anden side forbavser det ikke, at SK, som i <ref target="../CC/txt.xml#ss145" type="journalsAndPapers" n="145">journalen CC</ref> tidligere havde udarbejdet kompetente oversættelser til latin af Det Nye Testamente,<note>    <p> Disse oversættelser omfatter dog ikke Romerbrevet. Jf. i øvrigt <hi rendition="#ita">SKS </hi>17, 145-197, samt <ref target="../CC/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelse</ref> og <ref target="../CC/int_1.xml" type="introduction">kommentarer</ref> hertil i <hi rendition="#ita">SKS </hi>K17, 267-326. </p></note> på ny fik lyst til at ytre sig på dette sprog, ikke mindst fordi den skriftlige prøve i nytestamentlig eksegese, som han indstillede sig til i sommeren 1840, også skulle foregå på latin.<note>    <p> Se <hi rendition="#ita">SKS</hi> K17, 277-279. Endvidere blev den mundtlige eksamen delvis afviklet på latin; her blev SK bl.a. eksamineret i Rom 1,1-13. Jf. eksamensprotokollen, <ref target="../dok/txt.xml#n10" type="documents" n="ba:XII" rend="Dok 10"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 9-12</ref>. Se i øvrigt <persName key="Garff, Joakim">Joakim Garff</persName> <hi rendition="#ita">SAK. Søren Aabye Kierkegaard. En biografi,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 2000, s. 138. </p></note> Som i journalen CC har han i <ref target="../KK/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">KK:7</ref> benyttet <persName key="Bretschneider, Karl Gottlieb">K.G. Bretschneider</persName>s nytestamentlige ordbog <hi rendition="#ita">Lexicon Manuale Graeco-Latinum in libros Novi Testamenti</hi>, 2. udg., bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1829 [1824], ktl. 73-74. De latinske perioder i optegnelsen vidner om SKs store fortrolighed med dette sprog. </p>
    <p rendition="#ind">I <ref target="../KK/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">KK:7</ref> forekommer der endvidere en del græske citater fra <hi rendition="#ita">Novum Testamentum Graece</hi> og <hi rendition="#ita">Septuaginta </hi>samt hebraiske citater fra <hi rendition="#ita">Biblia Hebraica</hi> og rabbinsk litteratur. I det store og hele finder man hos SK en ganske nøjagtig gengivelse af de hebraiske ord, hvad konsonanterne angår. Kun få steder ses egentlige fejl, fx אם for עם. I øvrigt bemærkes, at han konsekvent undlader at angive både dagesh forte og dagesh lene, og at han ikke skelner mellem שׂ og שׁ. Vokaliseringen derimod er mere skødesløs; således forveksles ofte patach ( ַ ) og qamæs ( ָ ), af og til <pb xml:id="ss483" n="483" edRef="#SKS"/> også sere ( ֵ ) og segol ( ֶ ); ingen steder er disse vokaliseringsfejl dog meningsforstyrrende. </p>
    <p>Optegnelse <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref> kan som nævnt dateres til sommersemestret 1838. <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> blev ansat ved <placeName>Københavns Universitet</placeName> den 21. april 1838 som lektor ved Det Teologiske Fakultet, og det blev også overdraget ham at holde forelæsninger i moralfilosofi efter <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>s død. I sine erindringer beretter han:<hi rendition="#ita"> </hi></p> <quote>
    <p>Naar jeg nu skal sige Noget om mine Forelæsninger, da maa jeg bemærke, at Dogmatiken dengang og i flere Aar derefter meest laae mig paa Hjerte. Her laae mine Grundproblemer. Jeg anmeldte den som speculativ Dogmatik for at betegne, hvad man her havde at vente sig, om jeg end senere ombyttede denne Benævnelse med den almindelige: christelig Dogmatik.<note>    <p> <hi rendition="#ita">Af mit Levnet </hi>bd.<hi rendition="#ita"> </hi>1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1882-83; bd. 2, 1883, s. 3. </p></note> </p></quote>
    <p>Imidlertid savnede de studerende de nødvendige forudsætninger for en forståelse af den nyere filosofi og dennes forhold til teologien; »her kunde jeg Intet eller saa godt som Intet forudsætte«.<note>    <p> Ibid. </p></note> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> holdt derfor også en forelæsningsrække over »den nyere Philosophies Historie fra <persName key="Kant, Immanuel">Kant</persName> til <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> i dens indre Forhold til Theologien«.<note>    <p> Jf. <hi rendition="#ita">Forelæsninger ved Kjøbenhavns Universitet (...) i Vintersemestret 1838/39, </hi>s. 2.<hi rendition="#ita"> </hi>Referatet af disse forelæsninger, som SK anskaffede (jf. KA, C pk. 3 læg 3), er gengivet i <ref target="../Not4/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> II C 25</ref> i bd. XII. </p></note> Disse forelæsninger var en gentagelse af hans private, velbesøgte forelæsninger i vintersemestret 1837-38, »Prolegomena til den speculative Dogmatik«.<note>    <p> Jf. <hi rendition="#ita">Forelæsninger ved Kjøbenhavns Universitet (...) i Vintersemestret 1837/38, </hi>s. 3. </p></note> Blandt tilhørerne hertil befandt sig også SK – at dømme efter referaterne i notesbog 4 (trykt som<ref target="../Not4/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3"><hi rendition="#ita"> Pap.</hi> II C 12-24</ref>).<note>    <p> SK synes dog kun at have fulgt de første ti foredrag; de nævnte optegnelser i notesbog 4 er dateret 15. nov. – 23. dec. 1837. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss484" n="484" edRef="#SKS"/><persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> bemærker bl.a. følgende om sit forhold til <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> og sine forelæsningers virkning: </p> <quote>
    <p>Idet jeg nu foredrog Dogmatiken som den, der kunde forudsætte Kjendskabet til den nyere Philosophie og dens Indvirkninger paa Theologien, kom jeg i et eget Forhold til Hegel, der var Tidsalderens store og berømte Philosoph, af J. L. Heiberg indført hos os og i mange Henseender Gjenstand for min Beundring og Kjærlighed. Jeg maatte føre mine Tilhørere <hi rendition="#ita">gjennem </hi>Hegel, vi kunde ikke blive staaende hos ham, men maatte, som det kaldtes, ud over ham. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Virkningen af mine Forelæsninger kan vistnok uden Overdrivelse betegnes som stor og ualmindelig.<note>    <p> Op. cit. s. 4f. </p></note> </p></quote>
    <p>Som nævnt har SK fulgt i hvert fald begyndelsen af <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s private »Prolegomena« i vintersemestret 1837-38. Derimod er det tvivlsomt, om han personligt har overværet forelæsningerne i »Speculativ Dogmatik« i de følgende to semestre. <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref> indeholder kun et ufuldstændigt resumé af Martensens indledende betragtninger og af de første 23 paragraffer. Fra den periode foreligger der imidlertid også et fyldigt forelæsningsreferat af samtlige 99 paragraffer (se <ref target="../KK/txr.xml#ill_k12" type="figure">illustration 12</ref> <figure xml:id="ill_k12" rend="recto"><graphic url="../KK/ill_k12.jpg"/>
    <head>12. Kollegieabonnementet med referat af »Speculativ Dogmatik« af <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>, s. 5</head></figure>).<note>    <p> Jf. KA, C pk. 3 læg 5; delvis gengivet i <ref type="journalsAndPapers" n="pap:IIC27"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>II C 27</ref> og <ref type="journalsAndPapers" n="pap:IIC28">28</ref> i bd. XIII. De to bind omfatter hhv. §§ 1-23 og §§ 60-99 af »Speculativ Dogmatik«. Et tredje bind, skrevet med samme hånd som de to andre bind i KA, og som indeholder §§ 24-59, findes i <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName>s arkiv, NKS 3005, 4<hi rendition="#sup">o</hi> VI; dette bind har antagelig også tilhørt SK. Se endvidere s. 483, note 3. <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s hovedværk <hi rendition="#ita">Den christelige Dogmatik</hi>, der bygger på hans forelæsninger ved universitetet,<hi rendition="#ita"> </hi>udkom først i 1849. </p></note> Når dette anonyme referat er interessant her, skyldes det,at der er vidtgående sproglig og indholdsmæssig overensstemmelse mellem <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref> og det, vi vil kalde kollegieabonnementet. </p>
    <p rendition="#ind">Om dette i samtiden udbredte fænomen beretter <persName key="Steenstrup, Mathias Georg Gotthilf">M.G.G. Steenstrup</persName>: </p> <quote>
    <p>Imidlertid maa man ikke tro, at selv de, der benytte den trykte Litteratur og forsømme Forelæsningerne paa Universitetet, derfor aldeles <pb xml:id="ss486" n="486" edRef="#SKS"/> undvære Nytten af dem; da Examensforholdene med Jernhaand har bundet de Studerende til Forelæsningerne, saa maa alle kjende enhver Docents Behandling af hans Gjenstand. Man er da henvist til de afskrevne Kollegier <hi rendition="#ita">(...). </hi>Nu kan Universitetet vedblive at fortsætte sin mekaniske Gang trøstigt; selv om de Studerende ikke personligen modtage dets Lære, er der sørget for, at de dog ad anden Vej kunne gjøre sig bekjendte dermed. Omendskjønt Kollegieabonnementerne ikke ere anlagte af Universitetet, eller staa under dets Opsyn, tjene de dog til at fuldstændiggjøre dets Virksomhed og stille sig saaledes ved Siden af Universitets-Bibliotheket og andre Bibliotheker til Studiernes Fremme.<note>    <p> <persName key="Steenstrup, Mathias Georg Gotthilf">M.G.G. Steenstrup</persName> <hi rendition="#ita">Det theologiske Studium ved vort Universitet, </hi><placeName key="København">Kbh.</placeName> 1848, s. 12f. </p></note> </p></quote>
    <p>På linie med manuduktionsvæsenet synes kollegieabonnementerne at have spillet en betydningsfuld rolle i studielivet; disse ordninger »ere de to indflydelsesrige Institutioner, som afgive en Maalestok for, hvorvidt Universitetet virkelig tilfredsstiller de Studerendes Trang. Det er to nye Poler, om hvilke Cirkulationen i Universitetslivet ogsaa maa dreje sig.«<note>    <p> Op. cit. s. 88f. </p></note> Om de professionelle afskriveres rolle hedder det videre: </p> <quote>
    <p>Afskriverne ere de vigtige Mellemmænd mellem Universitetet og de Studerende; og de før omtalte Kollegieabonnementer ere de Bibliotheker, hvor de forskjellige Udgaver, Aargange af Kathederlitteraturen findes til Udlaan; flere Studerende vide fra Kollegieabonnementerne, hvad Docenterne lære, end fra Universitetets Avditorier.<note>    <p> Op. cit. s. 84. </p></note> </p></quote>
    <p>Af de sparsomme kilder til fænomenet fremgår det altså, at professionelle afskrivere solgte forelæsningsnotater til studerende, der »ikke havde mulighed for at være til stede, eller som havde råd til at lade <pb xml:id="ss487" n="487" edRef="#SKS"/> være«,<note>    <p> <persName key="Grane, Leif">Leif Grane</persName> (red.) <hi rendition="#ita">Københavns Universitet 1479-1979, bd. V: Det teologiske Fakultet</hi>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1980, s. 333. </p></note> og endvidere at der – ligeledes i privat regi – må have været organiseret en form for udlån af disse forelæsningsreferater. De nærmere omstændigheder kendes ikke. </p>
    <p rendition="#ind">Allerede udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap. </hi>har fremsat den rigtige antagelse, at »Kollegiet med S.K.s Haand til Begyndelsen af Martensens Foredrag over den spekulative Dogmatik [dvs. <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref>] er sikkert Afskrift.«<note>    <p> Jf. <hi rendition="#ita">Pap.</hi> bd. II, s. 375. Det var deres opfattelse, at SKs tekstforlæg var »en anden Tilhørers Kollegie«. <persName key="Thulstrup, Niels">Niels Thulstrup</persName>, <hi rendition="#ita">Pap</hi>. bd. XIII, s. 3, søgte at forklare den verbale overensstemmelse mellem <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref> og kollegieabonnementet med, at Martensen »efter almindelig Skik dengang, har dikteret Hovedpunkterne i sit Manuskript <hi rendition="#ita">(...)</hi> og derefter talt mere frit«. Da den overleverede tekst imidlertid både sprogligt og indholdsmæssigt gør et meget ensartet indtryk, synes der ikke at være noget holdepunkt for denne antagelse. I øvrigt forekommer det heller ikke indlysende, hvorfor SK, hvis han havde fulgt forelæsningsrækken, kun skulle have nedskrevet den efter Thulstrups formening dikterede tekst, men lagt pennen til side, når <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> begyndte at tale »mere frit«. </p></note> Det forekommer i dag sandsynligt, at SKs forlæg var et kollegieabonnement, som han måske ikke i første omgang købte, men lejede. I sin anvendelse af materialet overrasker han derved, at afskrivningen sært nok kun omfatter begyndelsen af de enkelte paragraffer. Det må antages, at SK under sin eksamenslæsning er blevet opmærksom på sine notaters utilstrækkelighed og da for fuldstændighedens skyld har måttet anskaffe sig det komplette forelæsningsreferat. </p>
    <p rendition="#ind">Når man sammenholder <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref> med kollegieabonnementet, kan der iagttages en række fortrinsvis stilistiske smårettelser; særlig iøjnefaldende er det, at SK næsten konsekvent og i øvrigt som udtryk for sin personlige smag erstatter »ei« med »ikke«. </p>
    <p rendition="#ind">Nedenfor bringes et udvalg af de mere bemærkelsesværdige afvigelser:<note>    <p> Henvisningerne til <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref> gælder side og linie i <hi rendition="#ita">SKS </hi>18. De med * mærkede angivelser henviser til det kritiske apparat. Sidehenvisningerne til kollegieabonnementet gælder ms. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss488" n="488" edRef="#SKS"/><hi rendition="#ita"><ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref></hi> <hi rendition="#ita">Kollegieabonnementet</hi></p>
    <p rendition="#ind">Lovbestemmelse (374,34) Lærebestem̄else (s. 5)</p>
    <p rendition="#ind">religieus-philosophiske (375,20) religionsphilosophiske (s. 10)</p>
    <p rendition="#ind">reale (376,19) religiøse (s. 20)</p>
    <p rendition="#ind">er aabenbaret (376,28) aabenbaredes (s. 21)</p>
    <p rendition="#ind">naae (377,25) vorde (s. 33)</p>
    <p rendition="#ind">Person (379,34) Personlighed (s. 55)</p>
    <p rendition="#ind">udfolder (381,10) indeholder (s. 69)</p>
    <p rendition="#ind">jordiske (381,20*) jødiske (s. 74)</p>
    <p rendition="#ind">medierer sig (382,18*) medierer den (s. 78)</p>
    <p rendition="#ind">Aabenbaringen (382,34) Aabenbaringen, Χstus (s. 83) </p>
    <p rendition="#ind">Individuations-Proces (383,36) Individualitets-Proces (s. 97)</p>
    <p rendition="#ind">Sacramentet (383,37) Sacramenterne (s. 97)</p>
    <p rendition="#ind">Bekjendelse (384,6) Bestemmelse (s. 102)</p>
    <p rendition="#ind">Gehalt (384,23) Indhold (s. 108)</p>
    <p rendition="#ind">Ufeilbarhed (385,5) Infallibilitet (!) (s. 112)</p>
    <p rendition="#ind">uendelige (385,20*) endelige (s. 113)</p>
    <p rendition="#ind">et System (385,30) et speculativt System (s. 119)</p>
    <p rendition="#ind">rette (385,33) virkelige (s. 119)</p>
    <p rendition="#ind">Sandhed (385,36) evige Sandhed (s. 120)</p>
    <p rendition="#ind">historisk og religieust (386,6) oprindelig, religiøst (s. 124) </p>
    <p>Sammenfattende kan man sige, at hvor journalens øvrige optegnelser er excerpter af traditionelle teologiske skrifter, indtager <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref> en særstilling ved at være excerperet fra et kollegieabonnement, der jo var en almindelig erstatning for manglende lærebøger. Også optegnelsen <ref target="../KK/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">KK:7</ref> skiller sig ud, fordi SK her inddrager andet materiale end den kilde, som danner forlæg for excerptet. </p>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
