<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">

  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Sekretær, bogtrykker, redaktører og forlæggere</title>
     
     <title type="short">B208</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Redigeret af Steen Tullberg. Citater</name><name>henvisninger kontrolleret af Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2012</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K28</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/b208/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130206">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/b208/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="commentary" subtype="bd"><body><div>
      <note type="commentary" xml:id="b-2784" n="331,5">
         <label><hi rendition="#bol">Grosserer Nathanson</hi></label>
         <p><persName key="Nathanson, Mendel Levin" n="*">Mendel Levin Nathanson</persName> (1780-1868), ty.-da. jødisk købmand, nationaløkonomisk forf. og bladredaktør; etablerede sig i 1798 som selvstændig manufakturhandler en gros, fra 1799 indgik han i firmaet Meyer og Nathanson, fra 1806 var han kompagnon i handelshuset Meyer og Trier, der efter en række indtjeningsrige år gik fallit i 1820, og som endelig lukkede i 1831; stiftede 1805 den mosaiske friskole for drenge og deltog i 1810 i oprettelsen af Carolinerskolen for piger; var 1838-58 (og atter 1865-66) redaktør af <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2788" n="331,9"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2786" n="331,8">
         <label><hi rendition="#bol">Allehaande</hi></label>
         <p>alle slags, alskens.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2787" n="331,8">
         <label><hi rendition="#bol">den medfølgende Opfordring</hi></label>
         <p>sigter til artiklen »Opfordring. / At Politie-Adjudanten maa være paa Pletten, hver Gang Vægteren piber [fløjter]; at Brandmajoren maa op, hver Gang Allarmtrommen gaaer; at Censor ingen Ro har hverken Nat eller Dag, saasnart det behager en Forfatter ved sin Aands-Virksomhed at sætte ham i Bevægelse – det finder jeg i sin Orden, som ogsaa, at disse Mænd derfor oppebære en passende Gage, nyde Hæder og Ære i Samfundet, ere elskede og agtede af den hele Menighed; men at jeg, et løst og ledigt Menneske, der i mit Liv forener, hvad saa sjelden sees forenet, hverken at have Forretninger eller Gage, at jeg, uden nogensomhelst Godtgjørelse, skal foruroliges i min stille Uvirksomhed, hver Gang det behager en Spøgefugl at tillægge mig Forfatterskabet af Ting, som Ingen vil være Forfatter af, det finder jeg ikke i sin Orden, ligesaa lidet som hvis Een for Spøg vilde hænge Politiets eller Brandmajorens Skildt udenfor min Dør, eller bilde Folk ind, at jeg var Censor, for at skaffe mig den Uleilighed hvert Øieblik paa Dagen at maatte ud og lukke op for at forklare, at jeg hverken er det ene eller det andet. / Hvad det større Antal Læsere vel aldrig har vidst, det øvrige forlængst glemt, hvad jeg selv allerede en føie Tid vilde have glemt, hvis ikke Efterveerne endnu smertede mig, det bliver i dette Øieblik kun altfor levende i min Erindring: at jeg for omtrent 6 Maaneder siden, dreven til det Yderste af de angivende Stemmer, der denoncerede [udpegede] mig som Forfatter af forskjellige Artikler, ved en høitidelig Erklæring [<ptr type="commentary" target="#b-2789" n="331,11"/>] fralagde mig al Deeltagelse i disse, at jeg for at sikkre mig en sorgløs og uforstyrret Fremtid, 'bad enhver Læser, aldrig at ansee mig for Forfatter af Noget, hvorpaa mit Navn ikke stod,'* at som en Følge af dette Skridt jeg i længere Tid overalt mødte spydige Øiekast, spodske Blikke, haanende Miner, der vare mig uforklarlige, indtil saavel mundtlige som skriftlige Yttringer satte det uden for al Tvivl, at man havde gjennemskuet mig, havde seet, at det var Forfængelighed, der havde forledet mig til paa en usømmelig Maade at bringe mig i Erindring, at give det Udseende af, at der virkelig var et eneste Menneske, der ansaae mig istand til at være Forfatter af hine udmærkede Artikler. Feiltagelsen var mig ubehagelig, Krænkelsen, der fulgte efter, har jeg søgt at forvinde, hvilket maaskee ogsaa var lykkedes mig, hvis ikke i disse Dage den samme Historie var begyndt forfra, idet jeg atter i Løbet af en fiorten Dage hører mig udlagt som Forfatter af en Artikel ['Litterært Qvægsølv eller Forsøg i det høiere Vanvid, samt Lucida Intervalla'] i Ny Portefeuille [den 12. feb. 1843, bd. 1, hefte 7, sp. 198-216], tvende Breve ['Et Brev' og 'Endnu et Brev'] i den Berlingske Tidende [nr. 33, den 5. feb., og nr. 35, den 7. feb. 1843] (eller dog eet), et Brev i Fædrelandet [nr. 1143, den 8. feb. 1843], og af det store Værk: enten – eller [<hi rendition="#ita">Enten – Eller. Et Livs-Fragment,</hi> udg. af pseudonymen Victor Erimita, udkom 20. feb. 1843]. Min Situation er ligesaa piinlig [pinagtig] som fordum, den er endnu piinligere, da det er en Gjentagelse; den er ligesaa vanskelig som forhen, den er endnu vanskeligere, da jeg af Erfaring har lært de sørgelige Følger at kjende, der advare mig mod ethvert Skridt, medens dog et Skridt synes nødvendigt, et Skridt, der da vil være ligesaa farefuldt for mig, som hvis hiin Mand, om hvem Jean Paul fortæller, at han, staaende paa eet Been læste en Plakat af følgende Indhold: her er sat Rævesaxe, besluttede sig til at sætte det andet Been til Jorden. Erklærer jeg, at jeg ingen Deel har hverken i hine Artikler eller i hiint Værk, saa løber jeg Fare for, at det bag efter skal vise sig, at man blot har villet mig til Bedste, at man igjen vil spotte mig, fordi jeg er saa forfængelig at troe, at noget Menneske for Alvor skulde antage, at jeg, baade paa den ene og paa den anden Maade, var istand til at skrive hine Artikler, en Bog paa siger og skriver 54 Ark, eller til at skrive Halvdelen deraf, hvis man antager, at der er to Forfattere. Tier jeg stille, saa vil de daglige Optrin gjentage sig, da jeg paa en Maade maa gjøre Honneurs som Forfatter, tage mod Høfligheder og Barsel-Visiter, der referere sig til Forfatteren, udholde et ironisk Smiil, der lader mig ahne, hvad jeg kan vente, hvis jeg er ubesindig nok til at fralægge mig Forfatterskabet. For om muligt at slippe ud af denne vanskelige Situation har jeg besluttet at gjøre, hvad jeg herved gjør, at opfordre <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> til at opgive sin Pseudonymitet, for at jeg atter kan leve i Fred og gode Dage, opfordre ham til at gjøre det snarest muligt, at det ikke bag efter skal hedde, at jeg har givet mig Mine af at være Forfatter, uagtet jeg veed med mig selv, at jeg er saa uskyldig i denne Henseende som det Barn, der er født igaar. / Hvad Bladartiklerne angaaer, da kunde jeg ønske, at de Hrr. Udgivere vilde gjøre det samme, men da den Sag allerede synes at være glemt over Enten – Eller, saa vil jeg ikke opfordre dem til at gjøre, hvad jeg, hvis de gjorde det, altid vilde ansee for et Beviis paa den ædle Retsindighed, der har Medfølelse med Andres Fataliteter. / <placeName key="København">Kbhvn</placeName>., d. 22. Febr. 43. / <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>, / Magister artium. / <hi rendition="#ita">Efterskrift.</hi> Jeg har ladet min Opfordring indrykke i dette Blad, for at den, hvis Victor Eremita ikke hører til her i Byen [<hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> var landsdækkende], snarest muligt maa komme ham tilhænde [i hænde], og beder jeg ham sluttelig, ikke længere end høist nødvendigt, at lade vente paa sig.« (KA, B pk. 9 læg 2; trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB19"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 19</ref>.) Noten * har følgende ordlyd: »cfr 'Fædrelandet'«, dvs. jf. <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2789" n="331,11"/>), sp. 7246f., i <ref target="../AaS/txt.xml#ss42" type="publishedWritings" n="42"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 42</ref>,28-31. – Samtidig med, at SK planlagde denne artikel udgivet i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> skrev han under pseudonymet Victor Eremita et svar tænkt til offentliggørelse i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi> Dette svar har følgende ordlyd: »Sendebrev til Hr. Magister Kierkegaard. / Min Herre! / Hvis jeg var falden ned fra Skyerne, kunde jeg ikke haste mere iilsomt med at komme Dem til Hælp i Deres betrængte Stilling. Den Mislighed [betænkelighed], at de mig ubekjendte Forfattere [A og B af hhv. første og anden del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>] skulde mælde sig, havde jeg, som De behageligst vil see af Fortalen [se <ref target="../EE1/txt.xml#ss19" type="publishedWritings" n="19"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 19</ref>f.], allerede beseiret, førend jeg udgav Enten – Eller. At det kunde skee, hvad nu er skeet, faldt mig aldrig ind. Min oprigtige Tilstaaelse hjælper vel ikke Dem, men paa den anden Side maa det dog være til Trøst for Dem, at jeg, hvis det var faldet mig ind, ikke havde vidst, hvad jeg skulde gjøre for at forebygge det. / At Deres Stilling maa være ubehagelig og fatal, indseer jeg meget vel, men, hvis De tillader det, Hr. Magister!, det forekommer mig ogsaa, at Deres Heftighed maa gjøre det Hele værre. Deres Opfordring er skrevet i en saa lidenskabelig Tone, at man ikke veed, om man skal lee eller græde deraf. Deres Ord i Ære men at De i sin Tid allevegne skulde have mødt 'spydige Øiekast', kan jeg ikke ganske troe. Er De fuldkommen sikker paa, at Deres Sidsstemning, en vis Hypochondrie, man ofte finder hos Lærde, ikke har bedraget Dem? Jo mere afficeret man selv er, desto mere Fornøielse have Folk af at drille. At man, naar det er kommen til det Høieste, paa eengang ønsker Alt afbrudt og tilintetgjort, er igjen Lidenskabelighed. Gaaer man saavidt, at man glemmer, hvad der kan være Andres Tarv, alene for at faae sin Krig igjennem, saa gjør man Uret. / De opfordrer mig til, at jeg skal opgive min Pseudonymitet. De angiver ingen anden Grund end den, at De er geraadet i Misforstaaelse med Deres Omgivelse. Jeg kan ikke dølge, at det næsten har fornærmet mig, at De paa en saadan ustyrlig Maade mener, at Alt skal lyde Deres Vink. Paa en ligesaa utilbørlig Maade slaaer De Enten – Eller sammen med nogle Avis-Artikler, blot fordi de have det tilfælleds, at De er bleven udlagt som Forfatter. Havde De endda tilføiet flere Grunde, havde De talt i Fleres Navn, havde De paa en eller anden Maade søgt at friste mig! Det vilde dog være en Latterlighed, om jeg, hvis jeg ellers havde tilstrækkelig Grund til at være pseudonym, af den Grund vilde opgive det; det vilde være en Taabelighed af mig, hvis jeg ellers havde Grund til at opgive min Pseudonymitet, om jeg vilde give det Udseende af, at det var Deres Opfordring, der bevægede mig. / De har maaskee allerede selv indseet det Overilede i Deres Skridt. I saa Fald kan De altid være sikker paa, at jeg skal gjøre, hvad De med Billighed [rimelighed] kan fordre af mig. Jeg skal i mit Hjerte have Deeltagelse med Deres Lidelser, jeg skal med Høitidelighed, hver Gang jeg tænker paa Dem, tænke paa den stille Resignation, der ikke bliver belønnet i Verden, men som har sin Løn i sig selv. Om man endog som De, Hr. Magister!, er saa lykkelig ingen Forretninger at have, Skjebnens Drillerier ere ogsaa Gjenvordigheder, og den der bærer dem, bærer ogsaa sit Kors. At han er stor, er der Ingen, der betænker, at jeg Dem betræffende [angående] vil sætte en Stolthed i at turde beundre Dem, derom vil jeg for min egen Skyld bede Dem, at være forsikkret. / At ogsaa paa en anden Maade Deres Stilling alvorligt har ligget mig paa Sinde, skal jeg til Slutning tillade mig at antyde Dem. Hvad der i Deres Opfordring forundrede mig, var, at den er lige stik mod den gamle Regel, som en Magister artium mindst af Alle tør være uvidende om eller ignorere i sin Vandel: quod fieri potest per pauca, non debet fieri per plura [lat., hvad der kan gøres med få midler, skal der ikke anvendes mange på]. Istedenfor at forlange af mig, at jeg skal nedlægge min Pseudonymitet, var det jo langt simplere at affordre mig den Erklæring, at De ikke er Forfatteren. Det har været mig ubegribeligt, at dette ikke er faldet Dem ind, men jeg takker tillige Guderne for, at de i denne Henseende have slaget Dem med Blindhed. Hvor naturligt nemlig, hvor billigt [rimeligt] end Deres Forlangende vilde have været, for mig var det dog bleven en Umulighed at opfylde det. Da jeg selv ikke veed, hvem de ærede Forfattere ere, saa kan jeg forsaavidt heller ikke med Bestemthed vide, at De ikke er een af dem, skjøndt jeg, oprigtigt talt, ikke finder det sandsynligt, da Deres udviste Lidenskabelighed just ikke frister Een til at tiltroe Dem den fornødne Taalmodighed. Kan jeg i denne Henseende være Dem til Tjeneste med nogen Erklæring, skal det altid være mig en Fornøielse 'saa hurtigt som muligt' i Gjerning at vise, at jeg er, hvad jeg i ethvert Tilfælde i mit Hjerte forbliver at være / Hr. Magisterens ærbødige Tjener / <hi rendition="#ita">Victor Eremita.</hi>« (KA, B pk. 9 læg 3, og <hi rendition="#ita">EP</hi> I, s. 366-368; trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB20"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 20</ref>.)</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2788" n="331,9">
         <label><hi rendition="#bol">Deres Blad</hi></label>
         <p>dvs. <hi rendition="#ita">Den Berlingske politiske og Avertissements-Tidende,</hi> grundlagt 1749, gerne omtalt som <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende.</hi></p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2789" n="331,11">
         <label><hi rendition="#bol">dengang nemlig da jeg sidst skrev Noget</hi></label>
         <p>sigter til »Aabenbart Skriftemaal« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 904, den 12. juni 1842, sp. 7245-7252, i <ref target="../AaS/txt.xml#ss39" type="publishedWritings" n="39"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 39</ref>-46.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2790" n="331,13">
         <label><hi rendition="#bol">komme i Bladet endnu iaften</hi></label>
         <p>Fra marts 1842 til udgangen af 1844 udkom <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> om aftenen alle syv dage om ugen, jf. <persName key="Søllinge, Jette Drachmann">Jette D. Søllinge</persName> og <persName key="Thomsen, Niels">Niels Thomsen</persName>
            <hi rendition="#ita">De danske aviser 1634-1989</hi> bd. 1, »1634-1847«, <placeName>Odense</placeName> 1989, s. 102.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2791" n="331,15">
         <label><hi rendition="#bol">Anders</hi></label>
         <p>Det er uvist, hvem der sigtes til. SKs tjenestekarl <persName key="Westergaard, Anders Christensen">Anders Christensen Westergaard</persName> kom først i SKs tjeneste i maj 1844, se <ref target="../B241/txt.xml#n244" type="lettersAndDedications" n="244">Brev 244</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 369, med kommentarer. Måske kan der være tale om den permitterede soldat <persName key="Kierkegaard, Anders">Anders Kierkegaard</persName>, f. 1811 i <placeName>Sædding</placeName>; han havde været tjenestekarl i familiehuset på
            <placeName>Nytorv</placeName> matrikelnr. 2 siden maj 1837 og var fortsat tjenestekarl hos SKs ældre bror <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> i huset på Nytorv ved folketællingen feb. 1840 (<placeName key="Vestre kvarter">Vester kvarter</placeName>); skønt de delte efternavn, synes der ikke at være tale om familieskab. SK og P.C. Kierkegaard havde i fællesskab arvet barndomshjemmet; P.C. Kierkegaard var blevet boende, indtil han i nov. 1842 flyttede til præstegården i <placeName>Pedersborg</placeName> ved <placeName>Sorø</placeName>, hvorefter SK overtog administrationen af huset, indtil han købte sin brors andel den 3. maj 1843 og blev eneejer. Se <ref target="../B1/txt.xml#n5" type="lettersAndDedications" n="5">Brev 5</ref> og <ref target="../B1/txt.xml#n8" type="lettersAndDedications" n="8">8</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 19-21 og 24f., med kommentarer; se også <persName key="Tudvad, Peter">Peter Tudvad</persName>
            <hi rendition="#ita">Kierkegaards <placeName>København</placeName>,</hi> Kbh. 2004, s. 35.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2846" n="331,21">
         <label><hi rendition="#bol">Giødvad</hi></label>
         <p><persName key="Giødwad, Jens Finsteen" n="*">Jens Finsteen Giødwad</persName> (1811-91), da. jurist og journalist; dimitteredes 1828 fra <placeName>Aalborg Katedralskole</placeName> til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, okt. 1832 cand.jur., 1837-39 medredaktør af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> fra 7. dec. 1839 medudgiver og medredaktør, fra maj 1841 sammen med <persName key="Ploug, Carl">Carl P. Ploug</persName> som medredaktør og fra 4. juli 1842 sammen med Carl P. Ploug tillige som medudgiver, af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2859" n="333,13"/>), fra 1. juli 1844 til 28. juni 1845 bladets ansvarshavende redaktør. Giødwad bistod SK med korrekturlæsning af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> se <ref target="../EE1/txr.xml#ss54" type="textCriticalAccount" n="54">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 54. Ved udgivelsen af de pseudonyme skrifter fra 1843-45 gjorde SK ofte brug af Giødwad som mellemmand i sine forretninger med bogtrykkeren og med kommissionæren (<ptr type="commentary" target="#b-3229" n="332,13"/>). Om SKs venskab med Giødwad, se fx journaloptegnelsen <ref target="../NB9/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB9:28</ref>, fra jan. 1849, hvor han skriver: »Giødwad er min personlige Ven«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 214,10.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2847" n="331,23">
         <label><hi rendition="#bol">allerede for flere Dage siden leveret Manuscript af</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1844, som SK afleverede til <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>) den 9. aug. 1844, se <ref target="../4T44/txr.xml#ss303" type="textCriticalAccount" n="303">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K5, 303</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2848" n="332,2">
         <label><hi rendition="#bol">4 opbyggelige Taler</hi></label>
         <p>Førstetrykket af <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1844 har et omfang på 112 sider, svarende til 7 ark, og udkom den 31. aug. 1844, se <ref target="../4T44/txr.xml#ss287" type="textCriticalAccount" n="287">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K5, 287</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2849" n="332,2">
         <label><hi rendition="#bol">Varmen</hi></label>
         <p>I dagene fra mandag den 12. til torsdag den 15. aug. 1844 var den højeste og den laveste temperatur hhv. 15,3<hi rendition="#sup">o</hi> reaumur (forkortet R) og 8,2<hi rendition="#sup">o</hi> R (19,1<hi rendition="#sup">o</hi> celsius (forkortet C) og 10,2<hi rendition="#sup">o</hi> C) om mandagen, 16,3<hi rendition="#sup">o</hi> R og 10,5<hi rendition="#sup">o</hi> R (20,4<hi rendition="#sup">o</hi> C og 13,1<hi rendition="#sup">o</hi> C) om tirsdagen, 17,3<hi rendition="#sup">o</hi> R og 10,3<hi rendition="#sup">o</hi> R (21,6<hi rendition="#sup">o</hi> C og 12,9<hi rendition="#sup">o</hi> C) om onsdagen, og 17,3<hi rendition="#sup">o</hi> R og 11,0<hi rendition="#sup">o</hi> R (21,6<hi rendition="#sup">o</hi> C og 13,8<hi rendition="#sup">o</hi> C) om torsdagen. Se <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1652, den 12. aug., nr. 1653, den 13. aug., nr. 1654, den 14. aug., og nr. 1655, den 15. aug. 1844, sp. 13240, sp. 13247, sp. 13256 og sp. 13264.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2850" n="332,3">
         <label><hi rendition="#bol">læse dem høit for nogen Anden</hi></label>
         <p>sigter til kollationeringen af korrekturen med trykmanuskriptet ved højtlæsning.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2851" n="332,4">
         <label><hi rendition="#bol">Levin</hi></label>
         <p>SKs sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2852" n="332,5">
         <label><hi rendition="#bol">kommen hjem fra en Reise</hi></label>
         <p>Fra hvilken rejse <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> er vendt hjem, er ikke identificeret.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2853" n="332,6">
         <label><hi rendition="#bol">et Mellemværende imellem os</hi></label>
         <p>Hvilket mellemværende der er tale om, kan ikke afgøres, men der er formentlig tale om et mellemværende af økonomisk karakter.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2854" n="332,9">
         <label><hi rendition="#bol">bringe det i Rigtighed</hi></label>
         <p>bringe det i orden.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3227" n="332,12">
         <label><hi rendition="#bol">Cand. juris Jens Finsteen Giødwad</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2846" n="331,21"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3229" n="332,13">
         <label><hi rendition="#bol">Forretnings-Dygtighed</hi></label>
         <p>sigter til, at SK ved udgivelsen af følgende pseudonyme skrifter fra 1843-45, <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> udg. af pseudonymen <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> (1843); <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi> af pseudonymen <persName key="Constantin Constantius">Constantin Constantius</persName> (1843); <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi> af pseudonymen <persName key="Johannes de silentio">Johannes de silentio</persName> (1843); <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> af pseudonymen <persName key="Vigilius Haufniensis">Vigilius Haufniensis</persName> (1844); <hi rendition="#ita">Forord</hi> af pseudonymen <persName key="Nicolaus Notabene">Nicolaus Notabene</persName> (1844); og <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei,</hi> udg. af pseudonymen <persName key="Hilarius Bogbinder">Hilarius Bogbinder</persName> (1845), benyttede <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> som mellemmand i sine forretninger med bogtrykker <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>) og med forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>), således at Giødwad både indleverede manuskripterne, betalte trykkeriregningerne og modtog salgsindtægterne. I forbindelse med salget af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> underskrev Giødwad således en attest, hvori han »for Livs og Døds Skyld« erklærede, at SK havde ret til at indkassere de salgsindtægter, som Giødwad i egenskab af mellemmand fik udbetalt fra Reitzel; attesten blev senere udvidet med flere af de pseudonyme skrifter, jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss59" type="textCriticalAccount" n="59">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 59f. Da både <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844) og <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846) havde <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName> som udgiver, kunne SK selv besørge diverse forretninger i forbindelse med udgivelsen af disse to bøger. Derimod fungerede Giødwad atter som mellemmand ved udgivelsen af <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> (1849), se <ref target="../TSA/txr.xml#ss97" type="textCriticalAccount" n="97">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 97</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3230" n="332,15">
         <label><hi rendition="#bol">mit pseudonyme Forfatterskab skylder saa meget</hi></label>
         <p>se foregående kommentar.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3228" n="332,17">
         <label><hi rendition="#bol">denne Dedication</hi></label>
         <p>Om dedikationens tilknytning til en bestemt bog, se <ref target="../B208/txr.xml#ss434" type="textCriticalAccount" n="434">tekstredegørelsen, s. 434</ref>f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3231" n="332,18">
         <label><hi rendition="#bol">for Tjenester</hi></label>
         <p>hentyder til <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName>s forretningsmæssige tjenester ved udgivelsen af en række af de pseudonyme skrifter (<ptr type="commentary" target="#b-3229" n="332,13"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3232" n="332,19">
         <label><hi rendition="#bol">en afgjort Politiker</hi></label>
         <p><persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> tilhørte den politisk liberale bevægelse og den politiske opposition mod enevælden.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3233" n="332,19">
         <label><hi rendition="#bol">i Hjertets Reenhed kun vil Eet</hi></label>
         <p>hentyder til temaet, »Hjertets Reenhed er at ville Eet«, for »Ved Anledningen af et Skriftemaal«, der udgør »En Leiligheds-Tale«, første afdeling af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847), i <ref target="../OTA/txt.xml#ss138" type="publishedWritings" n="138"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 138</ref>,16.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3234" n="333,1">
         <label><hi rendition="#bol">giver Afkald paa sin Fritid for at hjælpe</hi></label>
         <p>hentyder til <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName>s hjælp ved korrekturlæsningen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2846" n="331,21"/>) og af <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1844 (<ptr type="commentary" target="#b-2847" n="331,23"/> og <ptr type="commentary" target="#b-2848" n="332,2"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3235" n="333,5">
         <label><hi rendition="#bol">ligegyldigt ved</hi></label>
         <p>indifferent over for.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2855" n="333,8">
         <label><hi rendition="#bol">Giødvad</hi></label>
         <p>SKs ven <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2846" n="331,21"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2856" n="333,10">
         <label><hi rendition="#bol">offentlige Personer som De og jeg</hi></label>
         <p><persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> som redaktør af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> og SK som forfatter.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2858" n="333,11">
         <label><hi rendition="#bol">have et privat Forhold</hi></label>
         <p>Om SKs venskab med <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName>, se journaloptegnelserne <ref target="../NB9/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB9:28</ref>, fra jan. 1849, hvor han skriver: »Giødwad er min personlige Ven«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 214,10, og <ref target="../NB18/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB18:44</ref>, fra maj 1850, hvor SK atter skriver, at han personligt kalder Giødwad sin ven, og fortæller, at han har »i de sidste tre a 4 Aar talet med ham hver evige Aften«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 280,10f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2859" n="333,13">
         <label><hi rendition="#bol">»Fædrelandet«</hi></label>
         <p>da. avis, grundlagt i 1834 af prof. <persName key="David, Christian Georg Nathan">C.N. David</persName> og adjunkt, cand.theol. <persName key="Hage, Johannes Dam">J.D. Hage</persName> som ugeblad, udkom fra 7. dec. 1839 seks dage, fra jan. 1840 syv dage om ugen og fra jan. 1844 igen seks dage om ugen (om aftenen), havde gennem 1840'erne o. 1500 abonnenter. Fra maj 1841 bestod redaktionen af SKs ven <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Gjødwad</persName> og af <persName key="Ploug, Carl">Carl P. Ploug</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2846" n="331,21"/>). Avisen var den liberale oppositions vigtigste talerør frem til systemskiftet i marts 1848 og forsatte med at være de nationalliberales organ. I 1848 havde avisen o. 1.000 postabonnenter (dvs. abonnenter uden for <placeName>København</placeName>) og næppe under det dobbelte antal abonnenter i alt. Jf. <persName key="Søllinge, Jette Drachmann">Jette D. Søllinge</persName> og <persName key="Thomsen, Niels">Niels Thomsen</persName>
            <hi rendition="#ita">De danske aviser 1634-1989</hi> bd. 1 (<ptr type="commentary" target="#b-2790" n="331,13"/>), s. 156f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2860" n="333,14">
         <label><hi rendition="#bol">dette Blad har ... et Forhold til min Forfatter-Virksomhed ... handlet uansvarligt med denne</hi></label>
         <p>se fx det udkast til en opsats, der lå sammen med dette ikke afsendte brev til Giødwad. Under overskriften »'Fædrelandets' Forhold til min Forf. Virksomhed« har opsatsen følgende ordlyd: »Da jeg kastede mig mod 'Corsaren' [i artiklen »Det dialektiske Resultat af en literair Politi-Forretning«, under pseudonymet <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>, i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 9, den 10. jan. 1846, i <ref target="../PF/txt.xml#ss85" type="publishedWritings" n="85"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 85</ref>-89] stod Sagen omtrent saaledes. Den Viisdom havde Enhver – jeg da vel ogsaa – at slige Blade som 'Corsaren' ignorerer man. Godt. Men, men, Alt maa forstaaes cum grano salis [lat., med et gran af salt]. 'Corsaren' havde naaet en saa enorm, for Landet uproportioneret Udbredelse, at Alle vaandede sig under dette Tyrannie. Og paa 'Fædrelandets' Contoir var det længst Dommen: der maa gjøres Noget; ikke som var der nogen Aftale mellem 'Fædrelandet' og mig, langtfra ikke. – Da handlede jeg; det var den største Tjeneste, der i det Øieblik kunde gjøres 'Fædrelandet', Giødvad kom ilende op til mig for at faae Artiklen og stod hos mig mens jeg skrev det Sidste – ikke som var der nogen Aftale mellem 'Fædrelandet' og mig, langtfra ikke, det vilde jeg ikke have. / Altsaa, jeg handlede. Hvad gjorde saa 'Fædrelandet'? Da det saae, at Sagen blev farlig, <hi rendition="#ita">taug det, ubetinget</hi>
            – og det Hele kom til at staae som en Galskab af mig. Det 'Fædrelandet' var sig selv pligtigt at gjøre var at levere en Interpretation, at min Handling ikke var Galskab men uegennyttig Opoffrelse. Jeg forlangte Intet af 'Fædrelandet', langtfra[,] jeg bestyrkede endog i Intet at gjøre – men hvad 'Fædrelandet' skyldte sig selv og hvad jeg tænkte i mit stille Sind er noget Andet. / Dette var det første Forræderie mod mig. / Fra det Øieblik saa, at 'Fædrelandet' saae, at jeg var kommet paa Kant med Publikum, saae mig prisgiven til en Pøbel-Forfølgelse – fra det Øieblik iagttog 'Fædrelandet' (der en Tidlang jo endog havde et eget Literatur-Blad [<hi rendition="#ita">Nordisk Literatur-Tidende,</hi> udg. af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> og <persName key="Ploug, Carl">P.C. Ploug</persName> i 1846 som tillægsblad til <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> om søndagen, hvor avisen ikke udkom] og i ethvert Tilfælde altid har haft en vis Plads for Literatur) den dybeste Taushed; for Den, der kun af 'Fædrelandet' blev vidende om dansk Litteratur var det, som var jeg slet ikke til. Jeg har ikke forlangt Noget, langtfra – men hvad 'Fædrelandet' skyldte sig selv og hvad jeg tænkte i mit stille Sind er noget Andet. Paa Contoiret forklarede man mig uopfordret (thi jeg har Intet begjeret) privat, at man ingen Anmelder kunde faae, at man ansaae mig for en saa betydelig Forf., at der egl. heller Ingen var, der kunde paatage sig det. Aha! <hi rendition="#ita">Saa</hi> høit stod jeg altsaa – omgivet af alt muligt Piat og Forhaanelse. Men saa kunde jo 'Fædrelandet' engang [have] givet denne Forklaring af sin Taushed. See her Forræderiet! / Og under alt Dette har jeg holdt ud Aar efter Aar i lang Tid hver evige Aften at tale med Giødvad som Ven med Ven, og han har kunnet tale til mig om, hvor uforsvarligt baade <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> og senere <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> og flere Andre handlede mod mig ved privat at anerkjende min Betydning og officielt enten at fragaae det eller at tie – og det er 'Fædrelandet', der alleruforsvarligst har baaret sig saaledes ad mod mig, og Giødvad er Redakteuren, og Scenen for Samtalen er paa 'Fædrelandets' Contoir!!!! Og dog har jeg holdt meget af Giødvad og holder meget af ham og der er meget Elskværdigt ved ham. –
            « (KA, B pk. 33 læg 5, trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B12"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 12</ref>.)</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2863" n="333,18">
         <label><hi rendition="#bol">den Forbindelse jeg hidtil har holdt med Dem</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2858" n="333,11"/> samt <ptr type="commentary" target="#b-3229" n="332,13"/>. Se også følgende passage i journaloptegnelsen <ref target="../NB25/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">NB25:112</ref>, fra maj 1852: »Og saa er <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Gjødvad</persName> min Ven, jeg har seet ham Aar efter Aar hver evige Dag, nu lidt sjeldnere, og jeg holder virkelig meget af ham. Og dersom jeg da – eller det behøver jeg ikke at sige, det har han oftere talt om: hvorledes Biskop M. [Mynster] behandler mig, at han privat har givet mig Complimenter og officielt forraadt mig: men Redakteuren af 'Fædrelandet' gjør han ikke det Samme? Og dog holder jeg saa meget af Gjødvad. Men saa forunderligt er det, at efterat det er passeret med Pøbel-Literaturen, og Gjødvad dog nok veed, at jeg seer 'Fædrelandets' Adfærd mod mig som den er, saa har senere G. saa smaat pirret ved mig, for om muligt at faae mig til at gjøre et lignende Skridt mod 'Flyveposten.' Og havde jeg gjort det, og der paa nogen Maade var blevet Fare for mig: 'Fædrelandet' havde atter forraadt mig. Imidlertid kan jeg godt blive ved at holde personligt af G. Men veemodigt er det dog.«
            <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 526,4-18.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2864" n="333,20">
         <label><hi rendition="#bol">kom til Dem</hi></label>
         <p>på
            <hi rendition="#ita">Fædrelandets</hi> redaktionskontor i <placeName>Store Købmagergade</placeName> matrikelnr. 54 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2865" n="333,27">
         <label><hi rendition="#bol">hvad Tjenester De har viist mig</hi></label>
         <p>hentyder formentlig til, at <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName> agerede mellemmand ved produktionen af flere af de pseudonyme skrifter (<ptr type="commentary" target="#b-3229" n="332,13"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2826" n="334,3">
         <label><hi rendition="#bol">Levin</hi></label>
         <p><persName key="Levin, Israel" n="*">Israel Salomon Levin</persName> (1810-83), da. filolog, udgiver og litterat; dimitteredes 1829 fra den lærde skole i <placeName>Randers</placeName> til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, hvor han i 1830 tog anden eksamen, hvorfor han fik tillagt den akademiske titel cand.phil.; levede af sit arbejde som litterat og redaktør ved forskellige blade, foretog løbende ordbogsindsamlinger og videnskabelige sprogstudier og udgav i 1844 en da. grammatik; fungerede fra o. 1844 til 1851 som sekretær for SK og var efter eget udsagn dybt involveret i tilblivelsen af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845), se <ref target="../SLV/txr.xml#ss86" type="textCriticalAccount" n="86">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K6, 86</ref>. Foruden <hi rendition="#ita">Album af nulevende danske Mænds og Qvinders Haandskrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2802" n="334,14"/>) havde SK også følgende to bøger af Israel Levin: <hi rendition="#ita">Neologerne og de fremmede Ord,</hi>
            <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1849, ktl. U 76, og <hi rendition="#ita">En Brevvexling. Trykt som Manuscript for Studenterforeningens Medlemmer,</hi> Kbh. 1850, ktl. 972.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2827" n="334,5">
         <label><hi rendition="#bol">mit Værelse</hi></label>
         <p>Fra okt. flyttedag 1844 til april flyttedag 1848 boede SK i barndomshjemmet på
            <placeName>Nytorv</placeName> matrikelnr. 2 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B1</ref>-2</hi>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2828" n="334,6">
         <label><hi rendition="#bol">ligger i Kævl med hele Selskabet</hi></label>
         <p>hentyder muligvis til <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>s fejde med <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName> og andre medlemmer af Det holberske Samfund, stiftet 1841, om <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s ortografi og sprogform i anledning af udgivelsen af det første bind af Holbergs komedier; fejden stod på fra feb. 1844 (se Levins polemiske artikel »Det holbergske Samfund« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1492, den 3. feb. 1844, sp. 11961-11964) til maj 1845 (se Levins kritiske anmeldelse af »Betænkning over den holbergske Orthographi af <persName key="Liebenberg, Frederik Ludvig">F.L. Liebenberg</persName>« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1889, den 17. maj 1845, sp. 15142-15143), jf. <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>
            <hi rendition="#ita">Supplement til »Almindeligt Forfatter-Lexicon«</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1858-68; bd. 2, 1864, s. 201.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2801" n="334,13">
         <label><hi rendition="#bol">Levin</hi></label>
         <p>SKs sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2802" n="334,14">
         <label><hi rendition="#bol">Jeg er for gl. til at skrive i Skrivebog</hi></label>
         <p>hermed sigtes til, at SK havde modtaget <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>s invitation til at bidrage med en prøve på sin håndskrift til et album med forskellige mænds og kvinders håndskrifter; dette invitationsbrev udsendte Levin i feb. 1845. I Levins håndskrevne forord, dateret »i Novbr. 1845«, til <hi rendition="#ita">Album af nulevende danske Mænds og Qvinders Haandskrifter i lithographerede Facsimiler Til Brug ved Skriftlæsning i Skolerne,</hi>
            <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1846, ktl. 1955 (forkortet <hi rendition="#ita">Album af nulevende danske Mænds og Qvinders Haandskrifter</hi>), findes brevet gengivet, s. [If.]: »En af Hovedstadens Geistlige, der levende interesserer sig for Undervisningsvæsenet, har for længere Tid siden opfordret mig til Udgivelsen af et hidtil i vor Literatur saagodt som ganske savnet Værk, der kunde øve den voxnere Ungdom i at læse Skrift. / Jeg har derfor, efter at have indhentet Sagkyndiges Betænkning, besluttet at samle et Album af nulevende danske Mænds og Qvinders Haandskrifter i lithographerede Facsimiler, der vel ogsaa i en elegantere Form skulde tilbydes det store Publicum, men dog nærmest være bestemt for den voxnere Ungdom, hvem det, under Øvelsen i Skriftlæsning, tillige skulde gjøre bekjendt med Samtidens meest fortjente Navne i Indskrifter, som kunde indpræge sig i den Unges Sind. / Efter at have forenet mig med nogle indsigtsfulde Mænd om Udvalget af omtrent hundrede Navne til dette Album, for hvis artistiske Udstyr Forlæggeren, Herr Konsthandler <persName key="Meyer, B.A.">B.A. Meyer</persName>, vil drage al mulig Omhu, tillader jeg mig herved at oversende Dem indliggende Blanketter med Bøn om at maatte erholde [modtage] en af dem udfyldt fra Deres Haand.« Af forordet fremgår det også, at Levin havde sendt dette brev til »omtrent 130 Herrer og Damer«, s. [I]. – Der sigtes til Levins brev i forordet, »Lectori benevolo!« (lat., »Til den velvillige læser!«], af <persName key="Hilarius Bogbinder">Hilarius Bogbinder</persName>, den pseudonyme udgiver af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei,</hi> i <ref target="../SLV/txt.xml#ss12" type="publishedWritings" n="12"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 6, 12</ref>,22f., jf. <ref target="../SLV/txr.xml#ss84" type="textCriticalAccount" n="84"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K6, 84</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2803" n="334,15">
         <label><hi rendition="#bol">min Haandskrift end som Øvelses Opgave ... komme i Betragtning</hi></label>
         <p>hentyder til <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>s brev med invitation til at afgive en prøve på sin håndskrift (<ptr type="commentary" target="#b-2802" n="334,14"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2805" n="334,18">
         <label><hi rendition="#bol">Kludderie</hi></label>
         <p>noget kludder, roderi.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2806" n="334,21">
         <label><hi rendition="#bol">i et lille Brev anmodede mig om mine opbyggelige Taler</hi></label>
         <p>Et sådant brev fra <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> til SK synes ikke at være bevaret. –
            <hi rendition="#bol">mine opbyggelige Taler:</hi> sammenholdt med SKs svar til <placeName>Israel</placeName> Levin i <ref target="../B208/txt.xml#n214" type="lettersAndDedications" n="214">Brev 214</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 335f., kan det ikke afgøres, hvilket el. hvilke af de seks hefter med opbyggelige taler fra 1843 og 1844 (<ptr type="commentary" target="#b-2813" n="335,16"/>), Levin har anmodet om.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2807" n="335,1">
         <label><hi rendition="#bol">Skalkefærd</hi></label>
         <p>listig el. skælmsk adfærd, handlemåde.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2808" n="335,2">
         <label><hi rendition="#bol">Svaret ... sender det herved</hi></label>
         <p>sigter til <ref target="../B208/txt.xml#n214" type="lettersAndDedications" n="214">Brev 214</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 335f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2809" n="335,6">
         <label><hi rendition="#bol">en Jabroder</hi></label>
         <p>person, som til stadighed slutter sig til andres ord, ikke udtrykker nogen selvstændig mening.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2810" n="335,9">
         <label><hi rendition="#bol">Hermed en Pakke</hi></label>
         <p>Indholdet af pakken må formodes at være korrekturark til <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845), se <ref target="../SLV/txr.xml#ss85" type="textCriticalAccount" n="85">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K6, 85</ref>f. – Når bortses fra <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> (1849), deltog <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> i korrekturlæsning af samtlige bøger fra <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> og <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845) til <hi rendition="#ita">Til Selvprøvelse Samtiden anbefalet</hi> (1851).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2811" n="335,9">
         <label><hi rendition="#bol">Farvegaden 142. 1<hi rendition="#sup">ste</hi> Sahl</hi></label>
         <p>If. folketællingen feb. 1845 (<placeName>Vestre kvarter</placeName>) var <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> logerende hos en enke ved navn <persName key="Foss, Marie">Marie Foss</persName> i <placeName>Farvergade</placeName> matrikelnr. 142, 1. sal (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_A2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, A2</ref></hi>); det anføres, at han var 35 år gammel, ugift, f. i Aarhus, cand.philos. (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>) og levede af »Information« dvs. af undervisning.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2812" n="335,13">
         <label><hi rendition="#bol">Levin</hi></label>
         <p>SKs sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2813" n="335,16">
         <label><hi rendition="#bol">mine opbyggelige Taler</hi></label>
         <p>sigter til følgende seks hefter: <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843, <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler</hi> 1843 og <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1843 samt <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1844, <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler</hi> 1844 og <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1844, i <ref target="../2T43/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="9"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 9</ref>-381. Hvilket el. hvilke af de seks hefter <persName key="Levin, Israel">Levin</persName> har anmodet om, lader sig ikke afgøre.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2814" n="335,18">
         <label><hi rendition="#bol">Forelskelse gjør blind <hi rendition="#ita">(...)</hi> den gjør seende</hi></label>
         <p>sml. følgende passager i første bog af <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> <hi rendition="#ita">Om Elskov eller Kjerlighed imellem Mand og Qvinde,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1819, s. 18: »Elskeren er i sin Kjerlighed en Seer, der formaaer igjennem det ydre Dække at skue ind til Hjertet i det andet Væsen. Et lykkeligt Seerblik hører til at vække den ægte Elskov.« Og videre s. 19: »Vistnok [sandt nok] kan Kjerlighed, uagtet den efter sin indre Natur og Væsen gjør seende, dog undertiden bringe et Individ til at hildes i Vildfarelse og Blindhed, ligesom en philosophisk Grunden og Stræben ei sjeldent førte til Sværmerie eller Ideeforvirring, uagtet Philosophie og philosophisk Grunden dog netop er det, der oplader [åbner] Aandens høiere Øie og gjør ægte seende.«</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2815" n="335,19">
         <label><hi rendition="#bol">destoværre</hi></label>
         <p>desværre.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2817" n="335,20">
         <label><hi rendition="#bol">seer Græsset gro</hi></label>
         <p>variation af talemåden 'at høre græsset gro', der bl.a. betyder at være meget klog, at have usædvanlige evner (jf. <hi rendition="#ita">Dansk Ordbog,</hi> udg. af Videnskabernes Selskabs Bestyrelse, bd. 2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1802, s. 426). Udtrykket har rod i nordisk mytologi, hvor det om guden <persName key="Heimdal">Heimdal</persName> fortælles, at han kan høre græsset gro på jorden (<persName key="Sturluson, Snorri">Snorre Sturluson</persName>s edda, 2. del: <hi rendition="#ita">Gylfaginning</hi> 26).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2818" n="335,21">
         <label><hi rendition="#bol">Styrelsens Finger</hi></label>
         <p>udtryk for den forestilling, at man kan se Guds handlen el. indgriben i livet el. se Guds styrelse med en i livet. Udtrykket bliver også reflekteret i talemåden 'Jeg ser Guds finger deri', jf. <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1879; bd. 1, s. 220. –
            <hi rendition="#bol">Styrelsen</hi>s: Guds styrelse, sml. kap. 2, andet afsnit, »Hvad Skriften lærer om Guds Forsyn og de skabte Tings Opholdelse«, § 3, i <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, gerne omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), Kbh. 1824 [1791], ktl. 183, s. 23: »<hi rendition="#ita">Gud, som er Verdens Herre og Regent, bestyrer med Viisdom og Godhed, hvadsomhelst der skeer i Verden,</hi> saa at baade det Gode og det Onde faaer et saadant Udfald, som han finder tienligst [mest formålstjenligt, gavnligst]«, og § 5, s. 24f.: »<hi rendition="#ita">Hvad der møder os i Livet,</hi> enten det er sørgeligt eller glædeligt, bliver os <hi rendition="#ita">tilskikket af Gud i de bedste Hensigter,</hi> saa at vi altid have Aarsag til at være fornøiede med hans Regiering og Bestyrelse.«</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2819" n="335,22">
         <label><hi rendition="#bol">Tegn og underlige Gjerninger</hi></label>
         <p>tegn og underfulde gerninger el. tegn og undergerninger, fast udtryk i NT, se fx <rs type="bible">Matt 24,24</rs>; <rs type="bible">Joh 4,48</rs>; <rs type="bible">ApG 6,8</rs>; <rs type="bible">Rom 15,19</rs>; <rs type="bible">2 Kor 12,12</rs>; <rs type="bible">Hebr 2,4</rs> (NT-1819).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2820" n="335,23">
         <label><hi rendition="#bol">det Tilkommende i Forklarelsens Sky</hi></label>
         <p>formentlig allusion til beretningen i <rs type="bible">Matt 17,1-9</rs> om Jesu forklarelse, transfiguration el. forvandling på bjerget, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> var sammen med sine apostle <persName key="Peter">Peter</persName>, <persName key="Jakob">Jakob</persName> og <persName key="Johannes">Johannes</persName>, og hvor <persName key="Moses">Moses</persName> og <persName key="Elias">Elias</persName> viste sig for dem og talte med Jesus. Og videre, mens Jesus talte med Peter, fortælles det: »da overskyggede dem en klar Sky; og see, en Røst kom fra Skyen, som sagde: denne er min Søn, den elskelige, i hvilken jeg haver Behagelighed [velbehag]; hører ham«, <rs type="bible" key="Matt 17,5">v. 5</rs> (NT-1819).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3178" n="335,24">
         <label><hi rendition="#bol">lytter <hi rendition="#ita">(...)</hi> ud</hi></label>
         <p>el. udlytter, opfanger, opfatter, lytter sig til.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2821" n="335,27">
         <label><hi rendition="#bol">Søndagsbarnet</hi></label>
         <p>den person, der if. folketroen er udstyret med særlige evner, navnlig synskhed, el. den person, som er særlig heldig udstyret fra naturens hånd, har heldet med sig, har et opvakt lyst hoved og et glad sind.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2822" n="336,1">
         <label><hi rendition="#bol">Jacob Böhmes Øie første Gang ... betragte Sollysets Reflex paa en Tintalerken</hi></label>
         <p>se fx anden del (»von Anno 1500. biß 1688«), 17. bog, kap. 19, § 4, i <hi rendition="#ita">Gottfrid Arnolds Unparteyische Kirchen- und Ketzer-Historie / von Anfang des Neuen Testaments biß auff das Jahr CHristi 1688</hi> bd. 1-2 i fire dele, <placeName>Frankfurt am Main</placeName> 1699-1700, ktl. 154-155; bd. 1, s. 658, sp. 1. Se også tredje del (»Neuere Philosophie«), første afsnit, kap. B »Jacob Böhme«, i G.W.F. Hegels <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Geschichte der Philosophie,</hi> udg. af <persName key="Michelet, Carl Ludwig">C.L. Michelet</persName>, bd. 1-3, <placeName>Berlin</placeName> 1833-36, ktl. 557-559; bd. 3, i <hi rendition="#ita"><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName>'s Werke. Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45; bd. 15, s. 299, hvor Hegel med citater fra <hi rendition="#ita">Jakob Böhmens Leben und Schriften nach seinen Werken</hi> (1715) om Böhme skriver: »Er erzählt nämlich: Er sah ein blankgescheuertes zinnernes Geräthe im Zimmer; und 'durch den gählichen Anblick des lieblichen jovialen Scheins' dieses Metalls ward er (zu einer Beschauung, und Entrückung seines astralischen Geistes) 'in den Mittelpunkt der geheimen Natur' und in das Licht des göttlichen Wesens 'eingeführt'.«
            – <hi rendition="#bol"><persName key="Böhme, Jakob" n="*">Jacob Böhme</persName></hi>s: (1575-1624), ty. skomager, filosof og kristen mystiker.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2823" n="336,5">
         <label><hi rendition="#bol">Deres linguistiske Studium</hi></label>
         <p>sigter til <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>s studier over det da. sprog (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2824" n="336,9">
         <label><hi rendition="#bol">Deres Billet</hi></label>
         <p>Denne billet, dvs. denne korte skriftlige meddelelse, fra <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> til SK synes ikke at være bevaret.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2825" n="336,12">
         <label><hi rendition="#bol">mit eneste Exemplar</hi></label>
         <p>I sit bibliotek havde SK ét eksemplar af <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843, ktl. 2117; to eksemplarer af <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler</hi> 1843, ktl. 2118-2119; og ét eksemplar af <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1843, ktl. 2120; samt en særudgave af de ni første taler, ktl. 2121; og han havde to eksemplarer af <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1844, ktl. 2127-2128; ét eksemplar af <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler</hi> 1844, ktl. 2129; og tre eksemplarer af <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1844, ktl. 2130-2132.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2833" n="336,18">
         <label><hi rendition="#bol">Levin</hi></label>
         <p>SKs sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2834" n="336,20">
         <label><hi rendition="#bol">min Taksigelse</hi></label>
         <p>SKs vedlagte taksigelse synes ikke at være bevaret.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3179" n="336,21">
         <label><hi rendition="#bol">Vederlag for Arbeidet og Tiden</hi></label>
         <p>Der er formentlig tale om vederlag for <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>s arbejde og tid i forbindelse med udarbejdelsen af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2810" n="335,9"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2835" n="336,23">
         <label><hi rendition="#bol">Enhver Forevigelse af Skrifttegnene frabedes</hi></label>
         <p>hentyder til <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>s brev med invitation til at afgive en prøve på sin håndskrift (<ptr type="commentary" target="#b-2802" n="334,14"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2836" n="336,27">
         <label><hi rendition="#bol">egenhændigt</hi></label>
         <p>angiver, at brevet er egenhændigt overbragt af SK.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2797" n="337,3">
         <label><hi rendition="#bol">den forlorne Literatus</hi></label>
         <p>den fortabte litterat.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2799" n="337,5">
         <label><hi rendition="#bol">»Skriftlæsning«</hi></label>
         <p>hentyder til <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>s brev med invitation til at afgive en prøve på sin håndskrift (<ptr type="commentary" target="#b-2802" n="334,14"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2800" n="337,9">
         <label><hi rendition="#bol">Cand. I Levin</hi></label>
         <p>SKs sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>, der blev cand.phil. i 1830 (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2829" n="337,11">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p>særdeles ærede; alm. brugt i ærbødig tiltale (især i brevoverskrifter), gerne til en person, der ikke er omfattet af rangforordningen af 14. okt. 1746 (med ændringer ved bekendtgørelse af 12. aug. 1808).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2830" n="337,12">
         <label><hi rendition="#bol">tager De paa Landet?</hi></label>
         <p>Hvor <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> tog på landet om sommeren, er ikke identificeret.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2831" n="337,18">
         <label><hi rendition="#bol">Ærb.</hi></label>
         <p>ærbødige.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2832" n="337,21">
         <label><hi rendition="#bol">Cand. I. Levin</hi></label>
         <p>SKs sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>, der blev cand.phil. i 1830 (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2837" n="338,2">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2829" n="337,11"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2838" n="338,9">
         <label><hi rendition="#bol">I. Levin</hi></label>
         <p>SKs sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2839" n="338,11">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2829" n="337,11"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2840" n="338,12">
         <label><hi rendition="#bol">ingen Correctur modtaget</hi></label>
         <p>Til hvilken bog der ikke er modtaget korrektur, kan ikke entydigt afgøres, men der er måske tale om korrekturen til <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), der blev korrekturlæst af SK og <persName key="Levin, Israel">Levin</persName> i jan. og begyndelsen af feb. 1846, se <ref target="../AE/txr.xml#ss77" type="textCriticalAccount" n="77">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K7, 77-86</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2841" n="338,14">
         <label><hi rendition="#bol">ærb.</hi></label>
         <p>ærbødigst, sml. <ref target="../B208/txt.xml#n218" type="lettersAndDedications" n="218">Brev 218</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 338,6.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2842" n="338,15">
         <label><hi rendition="#bol">I Levin</hi></label>
         <p>SKs sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2843" n="339,3">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2829" n="337,11"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3180" n="339,4">
         <label><hi rendition="#bol">Man venter i Trykkeriet</hi></label>
         <p>Hvad der ventes på i <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>), kan ikke afgøres (<ptr type="commentary" target="#b-2840" n="338,12"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2845" n="339,12">
         <label><hi rendition="#bol">Cand. I. Levin</hi></label>
         <p>SKs sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>, der blev cand.phil. i 1830 (<ptr type="commentary" target="#b-2826" n="334,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2792" n="339,15">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2829" n="337,11"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2793" n="339,16">
         <label><hi rendition="#bol">til Hr Boghandler Philipsen ... Rest-Oplaget af mine opbyggelige Taler</hi></label>
         <p>sigter til, at boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2878" n="347,23"/>) i foråret 1845 tog initiativ til at opkøbe samtlige restoplag af alle seks hefter med opbyggelige taler (<ptr type="commentary" target="#b-2813" n="335,16"/>) for på sit eget forlag at udgive dem samlet i ét bind, se følgende kvittering, dateret den 10. maj 1845, af SK skrevet på et blad og af Philipsen underskrevet: »Af Hr Mag. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName> har jeg under Dags Dato kjøbt Rest-Oplaget af hans 18 opbyggelige Taler. Saasnart dermed første Oplag er udsolgt er Skriftet atter Hr Magisterens Eiendom« (KA, D pk. 7 læg 8). Samlebindet med de seks hefter, der blev udgivet med et nytrykt fællestitelblad, <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> af S. Kierkegaard, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1843-1845, og med en indholdsfortegnelse, udkom den 28. maj 1845, formentlig i et oplag på 278 eksemplarer. Se <ref target="../2T43/txr.xml#ss22" type="textCriticalAccount" n="22">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K5, 22</ref> og <ref target="../2T43/txr.xml#ss27" type="textCriticalAccount" n="27">27</ref>; se i øvrigt hele afsnittet »<hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi>« i samme tekstredegørelse i <ref target="../2T43/txr.xml#ss22" type="textCriticalAccount" n="22"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K5, 22</ref>-28. – P.G. Philipsen havde været kommissionær for salget af de <hi rendition="#ita">Tre</hi> og <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1843 samt af de <hi rendition="#ita">To</hi> og <hi rendition="#ita">Tre</hi> og <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1844, mens <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> havde fungeret som kommissionær for salget af de <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843 (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>). Om SKs senere og forgæves forhandlinger med P.G. Philipsen om udgivelse af et nyt oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> se korrespondancen herom ml. Philipsen og SK, <ref target="../B208/txt.xml#n226" type="lettersAndDedications" n="226">Brev 226</ref>-229, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 347-349; og jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss63" type="textCriticalAccount" n="63">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 2-3, 63</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2794" n="339,18">
         <label><hi rendition="#bol">de hos Dem beroende Exemplarer</hi></label>
         <p>I foråret 1845 var der hos bogtrykker <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>) et samlet restoplag på i alt 1.300 eksemplarer, der fordelte sig således på de enkelte hefter: 200 eksemplarer af <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843, 300 af <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler</hi> 1843 og 200 af <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1843 samt 200 eksemplarer hhv. af <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1844, af <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler</hi> 1844 og af <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1844. Se »Skema 2. Oplag og salg« i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K5, 31. Det var alm. praksis, at en forfatter, der – som SK – var sin egen forlægger, kunne lade den del af trykoplaget, der ikke blev sendt som salgsoplag til kommissionæren, blive liggende på lager hos bogtrykkeren.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2795" n="339,19">
         <label><hi rendition="#bol">d. 10 Mai 1845</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2793" n="339,16"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2796" n="339,21">
         <label><hi rendition="#bol">Bogtrykker Bianco Luno</hi></label>
         <p><persName key="Luno, Bianco" n="*">Christian Peter Bianco Luno</persName> (1795-1852), da. bogtrykker; opnåede i 1831 privilegium til at oprette et nyt bogtrykkeri i <placeName>København</placeName>. Trykkeriet, der siden 1838 havde haft til huse i <placeName>Østergade</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>), var i teknisk og typografisk henseende forud for de andre københavnske bogtrykkere; i 1847 blev Bianco Luno udnævnt til kgl. hofbogtrykker. På nær <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> (1849), der blev fremstillet hos bogtrykker <persName key="Klein, Louis">Louis Klein</persName>, blev alle SKs bøger produceret hos Bianco Luno.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3197" n="340,2">
         <label><hi rendition="#bol">S. T.</hi></label>
         <p>en i tiden alm. udbredt forkortelse for det lat. udtryk 'salvo titulo', med udeladelse el. forbehold for mulig fejlagtig anvendelse af titlen. Forkortelsen blev hyppigt anvendt ved udskrift på breve, men også ved dedikationer.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3198" n="340,3">
         <label><hi rendition="#bol">Magister S. Kierkegaard</hi></label>
         <p>SK erhvervede den 29. sept. 1841 den filosofiske magistergrad på afhandlingen <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Socrates,</hi> i <ref target="../BI/txt.xml#ss59" type="publishedWritings" n="59"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 59</ref>-357.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3199" n="340,4">
         <label><hi rendition="#bol">d. 30. Juli 1847</hi></label>
         <p>I begyndelsen af aug. 1847 skriver SK et brev til forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>) med en opgørelse over restoplagene af de fleste af de bøger, Reitzel har haft i kommission, med henblik på at sælge disse restoplag til ham, idet SK ønskede at overgå fra at være kommissionærforfatter til at være honorarforfatter. Se <ref target="../B208/txt.xml#n224" type="lettersAndDedications" n="224">Brev 224</ref>, fra SK til C.A. Reitzel, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 341-345, hvor SK direkte henviser til dette brev fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2917" n="345,3"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3200" n="340,5">
         <label><hi rendition="#bol">Magisterens ærede Forespørgsel om Restoplaget</hi></label>
         <p>SK havde forespurgt <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> om disse oplysninger, fordi han skulle bruge dem i tilbuddet om salg af diverse restoplag til <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>, se foregående kommentar og <ref target="../B208/txt.xml#n224" type="lettersAndDedications" n="224">Brev 224</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 341-345.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3201" n="340,7">
         <label><hi rendition="#bol">»Begrebet Angst«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Begrebet Angest,</hi> af pseudonymen <persName key="Vigilius Haufniensis">Vigilius Haufniensis</persName>, var blevet produceret i <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri med <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2846" n="331,21"/>) som mellemmand, se <ref target="../BA/txr.xml#ss332" type="textCriticalAccount" n="332">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 332</ref>. Bogen var færdig fra trykkeriet den 11. juni og udkom den 17. juni 1844, se <ref target="../BA/txr.xml#ss307" type="textCriticalAccount" n="307">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 307</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3202" n="340,8">
         <label><hi rendition="#bol">»Afsluttende uvidenskabelig Efterskrivt«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift,</hi> af pseudonymen <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName>, udg. af <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>, var blevet produceret i <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri; da SK ved dette pseudonyme skrift var udgiver, havde han selv i sin tid indleveret manuskriptet til Bianco Lunos Bogtrykkeri, se <ref target="../AE/txr.xml#ss92" type="textCriticalAccount" n="92">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K7, 92</ref>. Bogen var færdig fra trykkeriet den 20. feb. og udkom den 27. feb. 1846, se <ref target="../AE/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K7, 7</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3203" n="340,10">
         <label><hi rendition="#bol">af »Begrebet Angst« er trykt 250 Exemplarer</hi></label>
         <p>Der er tale om et usædvanligt lille trykoplag set i forhold til, at de øvrige pseudonyme skrifter udkom i oplag a 525 el. 500 eksemplarer, sml. <ref target="../BA/txr.xml#ss332" type="textCriticalAccount" n="332">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 332</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3204" n="340,10">
         <label><hi rendition="#bol">247 ere leverede til Hr. Reitzel</hi></label>
         <p>If. SKs opgørelse i brev fra begyndelsen af aug. 1847 til forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>) var der da af dette salgsoplag af <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> et restoplag på 85 eksemplarer, se <ref target="../B208/txt.xml#n224" type="lettersAndDedications" n="224">Brev 224</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 344,21f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3205" n="340,11">
         <label><hi rendition="#bol">3 Exemplarer afgivne til det Kongl. og til Universitets Bibliotheket</hi></label>
         <p>Det påhvilede bogtrykkeren at sørge for pligtaflevering af frieksemplarer til de to biblioteker. Jf. følgende bestemmelse i § 1 i forordning af 20. jan. 1832: »Den Forpligtelse, som Vor Forordning af 19de Januar 1821 har paalagt Enhver, paa hvis Forlag eller Bekostning et Skrift udkommer, til at aflevere Frie-Exemplarer af samme til det store Kongelige Bibliothek samt til <placeName key="København">Kiøbenhavn</placeName>s Universitets Bibliothek, skal for Fremtiden paahvile den Bogtrykker, i hvis Officin [bogtrykkeri] Skriftet trykkes.« Se endvidere følgende bestemmelse i forordningens § 2, at det er en forpligtelse af alle trykte skrifter »at afgive to uindbundne Exemplarer til det store Kongelige Bibliothek, det ene paa Skrivpapir, og til Universitets-Bibliotheket eet, ligeledes uindbundet, Exemplar, der skal være paa Skrivpapir«. Her citeret efter <persName key="Werlauff, E.C.">E.C. Werlauff</persName>
            <hi rendition="#ita">Historiske Efterretninger om det store kongelige Bibliothek i Kiøbenhavn,</hi> 2. forøgede og fortsatte udg., Kbh. 1844 [1825], ktl. 971, s. 363-365.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3206" n="340,13">
         <label><hi rendition="#bol">af »Afsluttende uvidenskabelig Efterskrivt« er trykt 500 Exemplarer</hi></label>
         <p>If. <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>s tilføjelse på SKs opgørelse fra begyndelsen af aug. 1847 var der på det tidspunkt af salgsoplaget på 496 eksemplarer (<ptr type="commentary" target="#b-3208" n="340,14"/>) et restoplag på 381 eksemplarer, se <ref target="../B208/txt.xml#n224" type="lettersAndDedications" n="224">Brev 224</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 344,24.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3207" n="340,14">
         <label><hi rendition="#bol">Magisteren har modtaget 6</hi></label>
         <p>Ved sin død havde SK to eksemplarer af bogen i sit bibliotek, se ktl. 2139 og 2140. Han sendte sin ældre bror <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> et eksemplar, se <ref target="../B1/txt.xml#n16" type="lettersAndDedications" n="16">Brev 16</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 34,13f. Og han sendte fire eksemplarer med dedikation til hhv. <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>, <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> og <persName key="Ørsted, Anders Sandøe">A.S. Ørsted</persName>, se <ref target="../Ded/txt.xml#n26" type="lettersAndDedications" n="26">Dedikation 26</ref>-29, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 498-500.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3208" n="340,14">
         <label><hi rendition="#bol">Hr. Reitzel Resten, nemlig 1846 Febr. 28 ... 250, og Juli 11 ... 244</hi></label>
         <p>I sit brev fra begyndelsen af aug. 1847 til <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>) anfører SK disse oplysninger, se <ref target="../B208/txt.xml#n224" type="lettersAndDedications" n="224">Brev 224</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 345,3f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3209" n="340,19">
         <label><hi rendition="#bol">Bianco Luno</hi></label>
         <p>bogtrykker <persName key="Luno, Bianco">Christian Peter Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3240" n="340,20">
         <label><hi rendition="#bol">S. T.</hi></label>
         <p>'salvo titulo' (<ptr type="commentary" target="#b-3197" n="340,2"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3210" n="340,22">
         <label><hi rendition="#bol">Nytorv. 2</hi></label>
         <p>Fra okt. flyttedag 1844 til april flyttedag 1848 boede SK i barndomshjemmet på
            <placeName>Nytorv</placeName> matrikelnr. 2 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B1</ref>-2</hi>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3211" n="340,24">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2829" n="337,11"/>. Brevets modtager er formentlig bogtrykker <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3212" n="340,25">
         <label><hi rendition="#bol">Hermed følger Manuscript. Trykningen ... som i medfølgende Bog</hi></label>
         <p>Der er formentlig tale om manuskriptet til <hi rendition="#ita">»Ypperstepræsten«
            – »Tolderen« –
            »Synderinden«, tre Taler ved Altergangen om Fredagen,</hi> der blev indleveret til <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri som trykmanuskript den 29. okt. 1849, se <ref target="../YTS/txr.xml#ss253" type="textCriticalAccount" n="253">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 253</ref>. Den bog, der fulgte med manuskriptet har formentlig været et af hefterne med opbyggelige taler fra 1843 el. 1844 (<ptr type="commentary" target="#b-2813" n="335,16"/>). Da SK den 6. marts 1848 indleverede manuskriptet til <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> til Bianco Lunos Bogtrykkeri, havde han på titelbladet til den fjerde afdeling »Taler ved Altergang om Fredagen« i øverste venstre højre skrevet: »NB. Denne Afdeling sættes med saadan Skrift som 2 opbyggelige Taler 1844«, se <ref target="../CT/txr.xml#ss74" type="textCriticalAccount" n="74">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K10, 74</ref> med <ref target="../CT/kom.xml#ill_k12" type="figure">illustration 12</ref>. Og da SK den 17. april 1849 afleverede manuskriptet til <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen. Tre gudelige Taler</hi> til Bianco Lunos Bogtrykkeri, medfulgte det første hefte med opbyggelige taler, jf. bemærkningen skrevet af SK på trykmanuskriptets titelblad: »Format og Tryk som to opbyggelige Taler 1843; 20 Exemplarer paa tyndt Velin«, og anmodningen skrevet af SK på førstekorrekturens titelblad: »Maa jeg ikke faae de opbl. Taler tilbage, som De fik til at sætte efter«; se <ref target="../LF/txr.xml#ss17" type="textCriticalAccount" n="17">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 17</ref> med <ref target="../LF/kom.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref>, 19 med <ref target="../LF/kom.xml#ill_k3" type="figure">illustration 3</ref>, og 27. Ligeledes tyder alt på, at SK, da han i midten af juli 1851 indleverede manuskriptet til <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> som trykmanuskript til Bianco Lunos Bogtrykkeri, lod medfølge en af de omtalte hefter med opbyggelige taler som skabelon, se <ref target="../TAF/txr.xml#ss352" type="textCriticalAccount" n="352">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 352</ref>f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3213" n="340,26">
         <label><hi rendition="#bol">Oplaget som sædvanligt 525</hi></label>
         <p>If. <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s <hi rendition="#ita">Erindringsbog for 1849</hi> blev <hi rendition="#ita">»Ypperstepræsten«
            – »Tolderen« –
            »Synderinden«</hi> (1849) trykt i et oplag på 525 eksemplarer, se <ref target="../YTS/txr.xml#ss274" type="textCriticalAccount" n="274">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 274</ref> med note 4. –
            <hi rendition="#bol">som sædvanligt:</hi> If. en regning fra Bianco Luno af 10. marts 1847 fremgår det, at <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskellig Aand</hi> (1847) blev trykt i 525 eksemplarer (<ptr type="commentary" target="#b-3188" n="345,12"/>), se <ref target="../OTA/txr.xml#ss195" type="textCriticalAccount" n="195">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K8, 195</ref>. Oplagsstørrelsen på
            <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847) kendes ikke, men har antageligt være på 525 eksemplarer, se <ref target="../KG/txr.xml#ss95" type="textCriticalAccount" n="95">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K9, 95</ref>. Det samme gør sig gældende for <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), se <ref target="../CT/txr.xml#ss78" type="textCriticalAccount" n="78">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K10, 78</ref>, for <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen</hi> (1849), se <ref target="../LF/txr.xml#ss29" type="textCriticalAccount" n="29">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 29</ref>f., og for <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (1849), se <ref target="../SD/txr.xml#ss178" type="textCriticalAccount" n="178">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 178</ref>. I øvrigt blev både <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850) og <hi rendition="#ita">En opbyggelig Tale</hi> (1850) trykt i 525 eksemplarer, se <ref target="../IC/txr.xml#ss106" type="textCriticalAccount" n="106">tekstredegørelserne i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K12,106</ref> med note 4, og <ref target="../EOT/txr.xml#ss311" type="textCriticalAccount" n="311">311</ref> med note 4.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3214" n="340,26">
         <label><hi rendition="#bol">20 paa tyndt Velin, som sædvanligt</hi></label>
         <p>If. særskilt regning af 12. nov. 1849 fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri til SK (KA, D pk. 7 læg 4) betalte SK selv for papiret til trykning af 20 eksemplarer af <hi rendition="#ita">»Ypperstepræsten«
            – »Tolderen« –
            »Synderinden«</hi> (1849) på velin beregnet til gaver, se <ref target="../YTS/txr.xml#ss274" type="textCriticalAccount" n="274">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 274</ref> note 4. –
            <hi rendition="#bol">som sædvanligt:</hi> If. regning af 10. marts 1847 (<ptr type="commentary" target="#b-3188" n="345,12"/>) blev der trykt 20 eksemplarer af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847) på velin, se <ref target="../OTA/txr.xml#ss195" type="textCriticalAccount" n="195">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K8, 195</ref>. Det samme formodes at være tilfældet for <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847), se <ref target="../KG/txr.xml#ss95" type="textCriticalAccount" n="95">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K9, 95</ref>, og for <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), se <ref target="../CT/txr.xml#ss78" type="textCriticalAccount" n="78">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K10, 78</ref>. At der af <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen</hi> (1829) blev trykt et særoplag på 20 eksemplarer på velin, vides fra SKs bemærkning på trykmanuskriptets titelblad (<ptr type="commentary" target="#b-3212" n="340,25"/>). If. særskilt regning af 24. juli 1849 fra Bianco Lunos Bogtrykkeri til SK (KA, D pk. 7, læg 4) betalte SK selv for papiret til trykning af 20 eksemplarer på velin af <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (1849), se <ref target="../SD/txr.xml#ss178" type="textCriticalAccount" n="178">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 178</ref> note 4. I øvrigt blev der også af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850) trykt 20 særeksemplarer på velin, se <ref target="../IC/txr.xml#ss106" type="textCriticalAccount" n="106">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 106</ref> noten med henvisning til særskilt regning af 22. sept. 1850 (KA, D pk. 7, læg 4), hvorimod der af <hi rendition="#ita">En opbyggelig Tale</hi> (1850) blev trykt 25 eksemplarer på velin, se <ref target="../EOT/txr.xml#ss311" type="textCriticalAccount" n="311">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 311</ref> note 4 med henvisning til særskilt regning af 31. dec. 1850 (KA, D pk. 7 læg 4) fra Bianco Luno til SK.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3215" n="340,27">
         <label><hi rendition="#bol">Reitzels Forlag</hi></label>
         <p>dvs. universitetsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>s Forlag (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>). Når SK eksplicit noterer dette i brevet, skyldes det formentlig dårlig erfaring fra <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen</hi> (1849), hvor det vedlagte eksemplar af et af de hefter med opbyggelige taler 1843-44, som var udkommet i kommission hos <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2793" n="339,16"/>), medførte følgende fejl på førstekorrekturens titelblad: »Faaes hos Boghandler <hi rendition="#ita">P.G. Philipsen</hi>«, hvilket blev rettet til: »Paa Universitetsboghandler <hi rendition="#ita">C.A. Reitzels</hi> Forlag«, se <ref target="../LF/txr.xml#ss9" type="textCriticalAccount" n="9">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 9</ref> med <ref target="../LF/kom.xml#ill_k1" type="figure">illustration 1</ref> og <ref target="../LF/txr.xml#ss19" type="textCriticalAccount" n="19">19</ref> med <ref target="../LF/kom.xml#ill_k3" type="figure">illustration 3</ref>. I øvrigt indtraf den samme fejl ved sætningen af <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (1851), se <ref target="../TAF/txr.xml#ss352" type="textCriticalAccount" n="352">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 352</ref>f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3216" n="341,3">
         <label><hi rendition="#bol">udmærker</hi></label>
         <p>kendetegner.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3217" n="341,4">
         <label><hi rendition="#bol">Bianco-Lunos Officin</hi></label>
         <p><persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2900" n="341,7">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2829" n="337,11"/>. Brevet er til forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2902" n="341,8">
         <label><hi rendition="#bol">Mit Forlangende</hi></label>
         <p>ved salget af restoplagene til forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2922" n="345,25"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2903" n="341,11">
         <label><hi rendition="#bol">»Frygt og Bæven«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Frygt og Bæven,</hi> af pseudonymen <persName key="Johannes de silentio">Johannes de silentio</persName>, var udkommet den 16. okt. 1843 i et trykoplag formentlig på 525 eksemplarer, se <ref target="../FB/txr.xml#ss75" type="textCriticalAccount" n="75">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 75</ref> og <ref target="../FB/txr.xml#ss97" type="textCriticalAccount" n="97">97</ref>f. Bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2904" n="341,12">
         <label><hi rendition="#bol">Rest-Oplag hos Dem selv</hi></label>
         <p>resten af det salgsoplag, <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> havde modtaget ved udgivelsen i okt. 1843 el. siden havde modtaget. – I sin skrivelse af 9. juli 1847 sendte bogtrykker <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>) en opgørelse til C.A. Reitzel med angivelse af det restoplag, som beroede hos Luno af følgende skrifter: 191 eksemplarer af <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven;</hi> 122 af <hi rendition="#ita">Forord;</hi> 215 af <hi rendition="#ita">Gjentagelsen;</hi> 172 af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei;</hi> 200 af <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler;</hi> 170 af <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse;</hi> 226 af <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder;</hi> samt 176 af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Stiil og Aand</hi> (dvs. <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-3188" n="345,12"/>)). Til venstre for hver af disse titler har Reitzel efter modtagelsen noteret størrelsen på de restoplag, der beroede hos ham, nemlig 13 eksemplarer af <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven;</hi> 195 af <hi rendition="#ita">Forord;</hi> 38 af <hi rendition="#ita">Gjentagelsen;</hi> 108 af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei;</hi> 96 af <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler;</hi> 224 af <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse;</hi> 93 af <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder;</hi> og 300 af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand.</hi> Herefter har Reitzel ladet opgørelsen tilgå SK, der nederst på brevet har skrevet: »NB. Begrebet 'Angest' er slet ikke anført. / NB. Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift er slet ikke anført.« (KA, D pk. 7 læg 5.) Når bortses fra oplagstallene for <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand,</hi> genfindes både de af Luno og de af Reitzel angivne restoplag i SKs oversigt og i samme rækkefølge.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2905" n="341,13">
         <label><hi rendition="#bol">Luno</hi></label>
         <p>bogtrykker <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>). Restoplaget hos Bianco Luno udgør differencen ml. trykoplaget og salgsoplaget. Det var alm. praksis, at en forfatter, der – som SK – var sin egen forlægger, kunne lade den del af trykoplaget, der ikke blev sendt som salgsoplag til kommissionæren, blive liggende på lager hos bogtrykkeren.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3184" n="341,14">
         <label>1<hi rendition="#bol"><hi rendition="#sup">rd</hi></hi></label>
         <p>rigsdaler. Den da. møntfod var ved forordning af 31. juli 1818 delt i rigsbankdaler (i samtiden ofte blot kaldt 'rigsdaler' og forkortet 'rd.'), mark (forkortet 'mk.') og skilling (forkortet 'sk.'), i 1875 afløst af kroner (2 kroner for 1 rigsdaler). Der gik 16 skilling på en mark, og 96 skilling, svarende til 6 mark, på 1 rigsbankdaler. I Hof- og Stadsretten havde en dommer 1.200-1.800 og en fuldmægtig 400-500 rd. i årsløn. En pige i huset fik højst 30 rd. om året foruden kost og logi. Et par sko kostede 3 rd. og et pund rugbrød 2-4 sk.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2906" n="341,15">
         <label><hi rendition="#bol">»Forord«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Forord,</hi> af pseudonymen <persName key="Nicolaus Notabene">Nicolaus Notabene</persName>, var udkommet den 17. juni 1844 i et trykoplag på 525 eksemplarer, se <ref target="../F/txr.xml#ss533" type="textCriticalAccount" n="533">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 533</ref> og <ref target="../F/txr.xml#ss562" type="textCriticalAccount" n="562">562</ref>. Bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2907" n="341,19">
         <label><hi rendition="#bol">Bogladeprisen er ... 3ℳ8 ß</hi></label>
         <p>dvs. 3 mk. 8 sk. svarende til 56 sk., hvilket er den bogladepris, der angives i <ref target="../F/txr.xml#ss533" type="textCriticalAccount" n="533">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 533</ref>. –
            <hi rendition="#bol">ℳ...ß:</hi> alm. betegnelse for mark og skilling.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2908" n="341,21">
         <label><hi rendition="#bol">»Gjentagelsen«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Gjentagelsen,</hi> af pseudonymen <persName key="Constantin Constantius">Constantin Constantius</persName>, var udkommet den 16. okt. 1843 i et trykoplag formentlig på 525 eksemplarer, se <ref target="../G/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 7</ref> og 29. Bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2909" n="344,4">
         <label><hi rendition="#bol">»Stadier paa Livets Vei.«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei,</hi> udg. af pseudonymen <persName key="Hilarius Bogbinder">Hilarius Bogbinder</persName>, var udkommet den 30. april 1845 i et trykoplag på 525 eksemplarer, se <ref target="../SLV/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K6, 7</ref> og <ref target="../SLV/txr.xml#ss88" type="textCriticalAccount" n="88">88</ref>. Bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2910" n="344,8">
         <label><hi rendition="#bol">»Philosophiske Smuler«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler,</hi> af pseudonymen <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2914" n="344,24"/>), udg. af <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>, var udkommet den 13. juni 1844 i et trykoplag formentlig på 500 eksemplarer, se <ref target="../PS/txr.xml#ss171" type="textCriticalAccount" n="171">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 171</ref> og 195. Bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2911" n="344,12">
         <label><hi rendition="#bol">»En literair Anmeldelse«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> var udkommet den 30. marts 1846 i et trykoplag på 525 eksemplarer, se <ref target="../LA/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K8, 7</ref> og <ref target="../LA/txr.xml#ss45" type="textCriticalAccount" n="45">45</ref>. Bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2912" n="344,16">
         <label><hi rendition="#bol">»Tre Taler ved tænkte Leiligheder«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> var udkommet den 29. april 1845 i et trykoplag formentlig på 500 eksemplarer, se <ref target="../TTL/txr.xml#ss381" type="textCriticalAccount" n="381">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K5, 381</ref> og <ref target="../TTL/txr.xml#ss402" type="textCriticalAccount" n="402">402</ref>. Bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2913" n="344,21">
         <label><hi rendition="#bol">Begrebet »Angest«</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Begrebet Angest,</hi> af pseudonymen <persName key="Vigilius Haufniensis">Vigilius Haufniensis</persName>, var udkommet den 17. juni 1844 i et trykoplag på 250 eksemplarer, se <ref target="../BA/txr.xml#ss307" type="textCriticalAccount" n="307">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 307</ref> og <ref target="../BA/txr.xml#ss332" type="textCriticalAccount" n="332">332</ref>, samt <ref target="../B208/txt.xml#n222" type="lettersAndDedications" n="222">Brev 222</ref> af 30. juli 1847 fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> til SK, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 340,10. Bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2914" n="344,24">
         <label><hi rendition="#bol">Climaci Efterskrift 381 Exp a 3 Rbdlr</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift,</hi> af pseudonymen <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> (se nedenfor), udg. af <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>, var udkommet den 27. feb. 1846 i et trykoplag på 500 eksemplarer, se <ref target="../AE/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K7, 7</ref> og <ref target="../AE/txr.xml#ss93" type="textCriticalAccount" n="93">93</ref>. Bogen var i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>. SK skriver lige efter oversigten, at han ikke kan afgøre restoplaget af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift.</hi> C.A. Reitzel har derfor noteret til de videre forhandlinger, at restoplaget er på 381 eksemplarer, og at bogladeprisen er 3 rigsbankdaler (<ptr type="commentary" target="#b-2872" n="341,14"/>), jf. <ref target="../AE/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K7, 7</ref>. –
            <hi rendition="#bol">Climaci:</hi> lat., genitiv af Climacus, dvs. Johannes Climacus. Navnet Climacus hentyder formentlig til den gr. teolog og munk <persName key="Klimax, Johannes" n="*">Johannes Klimax</persName> el. på lat. Climacus (o. 525-616), der levede 40 år som eneboer ved foden af <placeName>Sinajbjerget</placeName> og var forfatter til værket <hi rendition="#ita">Κλῖμαξ
            τοῦ
            παϱαδείσου</hi> (gr. (Klímax toû paradeísou), på lat. <hi rendition="#ita">Scala paradisi,</hi>
            <hi rendition="#ita">Paradisstigen</hi>), heraf hans tilnavn; se i øvrigt <ref target="../AE/kom.xml#ae-5" type="commentary">den fyldigere kommentar i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 197</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2916" n="344,25">
         <label><hi rendition="#bol">Opbyggelige Taler</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> var udkommet den 13. marts 1847 i et trykoplag på 525 eksemplarer, se <ref target="../OTA/txr.xml#ss153" type="textCriticalAccount" n="153">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K8, 153</ref> og <ref target="../OTA/txr.xml#ss195" type="textCriticalAccount" n="195">195</ref>. Bogen var til en begyndelse i kommission hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3185" n="344,25">
         <label><hi rendition="#bol">22½ Ark</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aaand</hi> er på 364 sider svarende til 22¾ ark a 16 sider.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3186" n="344,25">
         <label><hi rendition="#bol">225</hi></label>
         <p>dvs. 225 rd. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>), i blyant noteret af <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> for at minde sig selv om, at han skulle betale SK et forfatterhonorar på 225 rd. for <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand,</hi> når den overgik fra at være en kommissionsbog til at blive en honorarbog (<ptr type="commentary" target="#b-2922" n="345,25"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3187" n="344,26">
         <label><hi rendition="#bol">87</hi></label>
         <p>dvs. 87 rd., i blyant noteret af <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> på brevet for at huske sig selv på, at han ud over forfatterhonoraret på 225 rd. skulle refundere SK de 87 rd., han allerede havde betalt <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> for papiret (<ptr type="commentary" target="#b-3190" n="345,15"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2917" n="345,3">
         <label><hi rendition="#bol">Lunos Brev af 30 Juli 47</hi></label>
         <p>sigter til brev af 30. juli 1847 fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> til SK, se <ref target="../B208/txt.xml#n222" type="lettersAndDedications" n="222">Brev 222</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 340.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2918" n="345,4">
         <label><hi rendition="#bol">Deres Opgjørelse af 4<hi rendition="#sup">d</hi> Mai 47</hi></label>
         <p>Opgørelsen af mellemværendet ml. SK og <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> pr. 4. maj 1847, anført i debet og kredit, findes i Kierkegaard Arkivet (KA, D pk. 7 læg 6). Af opgørelsen fremgår det, at C.A. Reitzel den 25. Feb. 1846 havde modtaget 250 eksemplarer af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelige Efterskrift,</hi> og at der pr. 4. maj 1847 var en beholdning på 89 + 49 eksemplarer af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift.</hi> Lægges disse 138 eksemplarer til de 244, som Reitzel (if. brevet af 30. juli 1847 fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>) senere modtog, giver det et restoplag pr. 4. maj 1847 på 382 eksemplarer (<ptr type="commentary" target="#b-2914" n="344,24"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3188" n="345,12">
         <label><hi rendition="#bol">»opbyggelige Taler i forskjellig Stiil og Aand«</hi></label>
         <p>sigter til <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2916" n="344,25"/>), som i renskriften, ms. 4.1, bar titlen <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Stiil og Aand,</hi> se <ref target="../OTA/txr.xml#ss173" type="textCriticalAccount" n="173">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K8, 173, 177</ref>, <ref target="../OTA/txr.xml#ss183" type="textCriticalAccount" n="183">183</ref> og <ref target="../OTA/txr.xml#ss185" type="textCriticalAccount" n="185">185</ref> med <ref target="../OTA/kom.xml#ill_k15" type="figure">illustration 15</ref>. If. opgørelserne fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> og <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> beroede der et restoplag hos dem på hhv. 176 og 300, i alt 476 eksemplarer (<ptr type="commentary" target="#b-2904" n="341,12"/>). If. Bianco Lunos regning af 10. marts 1847 (<ptr type="commentary" target="#b-2919" n="345,14"/>) var bogen blevet trykt i 525 eksemplarer på trykpapir til salg og i 20 eksemplarer på velin til gaver; se <ref target="../OTA/txr.xml#ss195" type="textCriticalAccount" n="195">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K8, 195</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3189" n="345,13">
         <label><hi rendition="#bol">udkommen i 47</hi></label>
         <p>den 13. marts 1847 (<ptr type="commentary" target="#b-2926" n="344,25"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2919" n="345,14">
         <label><hi rendition="#bol">Lunos Regning af 10<hi rendition="#sup">d</hi> Martz 47 var stor 287<hi rendition="#sup">rd</hi> 12 ß</hi></label>
         <p>Regningen fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>) på 287 rd. 12 sk. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>) for produktion, inklusive papir, af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> findes i Kierkegaard Arkivet (KA, D pk. 7 læg 4). –
            <hi rendition="#bol">ß:</hi> <ptr type="commentary" target="#b-2907" n="341,19"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3190" n="345,15">
         <label><hi rendition="#bol">selv betalt Luno 87<hi rendition="#sup">rd</hi> ... for Udlæg med Papir</hi></label>
         <p>På regningen af 10. marts 1847 fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2919" n="345,14"/>) har Luno skrevet: »Mig herpaa betalt 87 Rbdr. [rigsbankdaler (<ptr type="commentary" target="#b-2872" n="341,14"/>)] hvorfor herved qvitteres.«</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2920" n="345,16">
         <label><hi rendition="#bol">De 200<hi rendition="#sup">rd</hi> har De ... lade overføre paa Deres Regning med Luno</hi></label>
         <p>Hvornår <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> har overført de 200 rd. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>) til <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>, er ikke identificeret, men betalingen af dem indgik i aftalen med C.A. Reitzel om ændring af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> fra at være en kommissionsbog til at blive en honorarbog (<ptr type="commentary" target="#b-2922" n="345,25"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2921" n="345,19">
         <label><hi rendition="#bol">have de 87<hi rendition="#sup">rd</hi> udenfor</hi></label>
         <p>dvs. holde de 87rd., som SK allerede havde betalt (<ptr type="commentary" target="#b-3190" n="345,15"/>), uden for aftalen med <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> om ændring af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> fra at være en kommissionsbog til at blive en honorarbog (<ptr type="commentary" target="#b-2922" n="345,25"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2922" n="345,25">
         <label><hi rendition="#bol">kun er Talen om Rest-Oplagene, ikke om Eiendoms-Ret til et nyt Oplag</hi></label>
         <p>De videre forhandlinger med <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> endte i slutningen af aug. 1847 med en aftale, som findes nedskrevet i Reitzels protokol over <hi rendition="#ita">Forhandlinger med Forfattere, Redacteurer &amp;c 1835-[1858],</hi> s. 27 (trykt i <persName key="Brandt, Frithiof">F. Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">E. Thorkelin</persName> <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og pengene,</hi> 2. udg., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1993 [1935], s. 31). Af aftalen fremgår det, at C.A. Reitzel for en samlet sum af 1.200 rd. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>) af SK købte »Rest-Oplagene med Forlagsret for dette Oplag«, dvs. for dette første oplag af følgende kommissionsbøger: <hi rendition="#ita">Gjentagelsen, Frygt og Bæven, Philosophiske Smuler, Begrebet Angest, Forord, Tre Taler ved tænkte Leiligheder, Stadier paa Livets Vei, Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> og <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi>. Efter angivelse af betalingsterminerne for de 1.200 rd. slutter aftalen med følgende: »Endvidere har jeg overtaget Forlaget af 'Opbyggel. Taler' [<hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi>] mod et Honorar af 225 Rbd: [<ptr type="commentary" target="#b-2872" n="341,14"/>], hvorved alle Omkostninger ved Trykningen overtages af mig. Honoraret betales den 31. Aug. d. A. [dette år]« (sml. <ref target="../OTA/txr.xml#ss197" type="textCriticalAccount" n="197">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K8, 197</ref>). Beløbet på de 1.200 rd. svarede til 33% af den samlede salgsværdi af de nævnte titler. Og som antydet fastsatte aftalen terminerne for Reitzels betaling af de 1.200 rd., hvilket skulle ske i seks portioner a 200 rd. over en periode, der strakte sig fra den 15. dec. 1847 til ultimo maj 1849. Uden for aftalen om salg af restoplag af kommissionsbøger holdt SK angiveligt følgende tre titler: <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer</hi> (1838); <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843, hvoraf restoplaget var solgt til forlagsboghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> i maj 1845, se <ref target="../B208/txt.xml#n221" type="lettersAndDedications" n="221">Brev 221</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 339; og <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> der var udsolgt (<ptr type="commentary" target="#b-2923" n="345,27"/>), se også <ref target="../B208/txt.xml#n225" type="lettersAndDedications" n="225">Brev 225</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 346.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2923" n="345,27">
         <label><hi rendition="#bol">Hvad Enten – Eller angaaer ... overlades til en anden Gang</hi></label>
         <p>Allerede i 1845 havde <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> berørt emnet, se journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n194" type="journalsAndPapers" n="194">NB:194</ref>, fra slutningen af april 1847, hvor SK skriver, »at Reitzel allerede for to Aar siden har talt om et nyt Oplag, at det er mig, der forhindrer det«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 116,19f. Skønt Reitzel åbenbart atter bragte emnet på bane her i begyndelsen af aug. 1847, indledte SK imidlertid konkrete forhandlinger med forlagsboghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> om at overtage udgivelsen af andet oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> forhandlinger, der dog forliste, se <ref target="../B208/txt.xml#n226" type="lettersAndDedications" n="226">Brev 226</ref>-229, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 347-349.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2925" n="346,2">
         <label><hi rendition="#bol">Reitzel</hi></label>
         <p><persName key="Reitzel, Carl Andreas" n="*">Carl Andreas Reitzel</persName> (1789-1853), da. forlagsboghandler; grundlagde 1819 egen boglade, fra 1827 beliggende i <placeName>Store Købmagergade</placeName> matrikelnr. 6 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>); C.A. Reitzels Boglade fungerede som et uofficielt samlingspunkt for tidens skønånder. Reitzel, der blev udnævnt til universitetsboghandler i 1829, begyndte allerede i 1820 tillige at drive forlagsvirksomhed og blev efterhånden forlægger for tidens førende forfattere og videnskabsmænd. I jan. 1837 var han medstifter af Boghandlerforeningen, var i flere omgange formand for foreningen, som han meldte sig ud af i juni 1848; den 6. okt. 1851 blev han udnævnt til kancelliråd. Efter hans død videreførtes firmaet som C.A. Reitzels Bo og Arvinger. Jf. A. Dolleris <hi rendition="#ita"><placeName>Danmark</placeName>s Boghandlere 1837-1892 [Forsaavidt de ikke findes i Udgaven 1893]. En personalhistorisk Haandbog,</hi>
            <placeName>Odense</placeName> 1912 (forkortet <hi rendition="#ita">Danmarks Boghandlere 1837-1892</hi>), s. 282f. C.A. Reitzel havde været kommissionær for følgende 13 af SKs skrifter: <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer</hi> (1838); <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843); <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> (1843); <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi> (1843); <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi> (1843); <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844); <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844); <hi rendition="#ita">Forord</hi> (1844); <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> (1845); <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845); <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846); <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> (1846) og <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847), der ved aftalen i slutningen af aug. 1847 blev ændret fra at være en kommissionsbog til at blive en honorarbog (<ptr type="commentary" target="#b-2922" n="345,25"/>); en række af SKs andre bøger havde været i kommission hos forlagsboghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2878" n="347,23"/>). Efter at SK ved aftalen i aug. 1847 havde solgt restoplagene af de stadig sælgende kommissionsbøger til Reitzel og modtaget et honorar for <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2922" n="345,25"/>), var SK honorarforfatter hos C.A. Reitzel, der forblev hans foretrukne forlægger indtil Reitzels død; eneste undtagelse herfra var <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> (1849), der udkom med SK som forlægger i kommission hos Gyldendal.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2926" n="346,6">
         <label><hi rendition="#bol">Deres Bud paa Enten – Eller</hi></label>
         <p>Som det fremgår af det følgende, var <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>s tilbud for som forlægger at genudgive <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i et andet oplag på 750 eksemplarer et honorar på 550 rd. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>); altså et bedre tilbud end det, <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> havde fremsat: et honorar på 500 rd. for et oplag på 1000 eksemplarer, se <ref target="../B208/txt.xml#n226" type="lettersAndDedications" n="226">Brev 226</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 347. Reitzels tilbud blev effektueret.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2927" n="346,11">
         <label><hi rendition="#bol">Oplaget ønsker jeg bestemt til 750</hi></label>
         <p>se foregående kommentar.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3191" n="346,14">
         <label><hi rendition="#bol">Hav saa den Godhed at give mig et skriftligt Beviis</hi></label>
         <p>Et sådant bevis fra <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> har ikke ladet sig identificere. Andet oplag el., som det hedder på titelbladet, »Anden Udgave« af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> var færdig fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri den 8. maj og udkom i ét bind den 14. maj 1849, på universitetsboghandler C.A. Reitzels forlag, til en bogladepris pr. eksemplar på 3 rd. 48 sk. (første oplag i tobind kostede 4 rd. 72 sk. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>)). Andet oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> udkom samme dag som <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen. Tre gudelige Taler.</hi> Se <ref target="../EE1/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 7</ref> og <ref target="../EE1/txr.xml#ss65" type="textCriticalAccount" n="65">65</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3192" n="346,15">
         <label><hi rendition="#bol">550<hi rendition="#sup">rd</hi> ... betales med 300<hi rendition="#sup">rd</hi> 11 Juni 49 ... 250<hi rendition="#sup">rd</hi> ultimo Juli 49</hi></label>
         <p>Sådanne betalingsterminer var betydelig gunstigere og helt risikofrie for SK, der var imod de lange og mere usikre kreditter, <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> havde ønsket: betaling af 400 rd. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>) den 1. jan. 1849 og af de resterende 100 rd., når oplaget var udsolgt, se <ref target="../B208/txt.xml#n226" type="lettersAndDedications" n="226">Brev 226</ref> og <ref target="../B208/txt.xml#n227" type="lettersAndDedications" n="227">227</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 347f. Andet oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> blev ikke udsolgt i SKs levetid, se <ref target="../EE1/txr.xml#ss64" type="textCriticalAccount" n="64">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 64</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2928" n="346,20">
         <label><hi rendition="#bol">i den Tid jeg selv var Forlægger</hi></label>
         <p>sigter her til perioden fra udgivelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> den 20. feb. 1843 til ændringen af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> fra at være en kommissionsbog til at blive en honorarbog pr. 31. aug. 1847 (<ptr type="commentary" target="#b-2922" n="345,25"/>). At SK fungerede som forlægger for sine egne bøger, indebar, at han selv traf aftale med <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri (<ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>) om layout, sætning, trykning, indbinding og papir samt oplagsstørrelse, og at han selv betalte alle produktionsomkostningerne, ligesom han indgik aftale med en kommissionær, i dette tilfælde forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>), om salget. En sådan kommissionsaftale indebar, at Reitzel som kommissionær tog sig af annonceringen mod direkte godtgørelse og forestod salget gennem sin boglade mod en afgift, og at han afregnede salgsindtægterne fratrukket kommissionsafgiften direkte med SK.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2929" n="346,20">
         <label><hi rendition="#bol">paa saa mange Maader ... modarbeidet Afsætningen</hi></label>
         <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n194" type="journalsAndPapers" n="194">NB:194</ref>, fra slutningen af april 1847, hvor SK i forlængelse af det tidligere citerede fra denne optegnelse (<ptr type="commentary" target="#b-2923" n="345,27"/>) skriver: »hvorledes jeg i Omvendthedens dialektiske og i Sandhedens om muligt lidt rensende Tjeneste modarbeider mig selv. Om jeg nu i dette Øieblik vilde formaae at skaffe en Bog af mig udsolgt veed jeg ikke, men visseligen, førend jeg begyndte at forbittre Gemytterne lidt, formaaede jeg det.«
            <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 116,21-25.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2930" n="346,25">
         <label><hi rendition="#bol">snart</hi></label>
         <p>hurtigt.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2866" n="347,3">
         <label><hi rendition="#bol">S. T.</hi></label>
         <p>'salvo titulo' (<ptr type="commentary" target="#b-3197" n="340,2"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2867" n="347,4">
         <label><hi rendition="#bol">Mag. S. Kierkegaard</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-3198" n="340,3"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2870" n="347,8">
         <label><hi rendition="#bol">Bianco Luno</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2796" n="339,21"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2871" n="347,8">
         <label><hi rendition="#bol">Trykningen med Papiir til et Oplag af 1000 Expl.</hi></label>
         <p>Første oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> var trykt i 525 eksemplarer, se <ref target="../EE1/txr.xml#ss60" type="textCriticalAccount" n="60">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 60</ref>f. Første oplag udkom den 20. feb. 1843 og var udsolgt ca. to år senere, se <ref target="../EE1/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 7</ref> og <ref target="../EE1/txr.xml#ss61" type="textCriticalAccount" n="61">61</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2872" n="347,9">
         <label><hi rendition="#bol">Rbd. 948. 3ℳ12ß</hi></label>
         <p>948 rigsbankdaler 3 mark 12 skilling (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>). Da SK som sin egen forlægger i 1843 udgav <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i et første oplag på 525 eksemplarer, betalte han <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> 640 rd. 46 sk. for trykning med papir, se <ref target="../EE1/txr.xml#ss62" type="textCriticalAccount" n="62">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 62</ref>. – <hi rendition="#bol">ℳ...ß:</hi>
            <ptr type="commentary" target="#b-2919" n="341,19"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2873" n="347,10">
         <label><hi rendition="#bol">1 Rbd. billigere end første Oplag</hi></label>
         <p>Første oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> kostede i boghandlen 4 rd. 72 sk. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>), se <ref target="../EE1/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 7</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2874" n="347,11">
         <label><hi rendition="#bol">Rabatten til mine Colleger</hi></label>
         <p>svarende til nutidens boghandlerrabat.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2875" n="347,11">
         <label><hi rendition="#bol">saasom</hi></label>
         <p>ligesom.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2876" n="347,15">
         <label><hi rendition="#bol">for 2<hi rendition="#sup">det</hi> Oplag af »Enten – eller« 500 Rbd. ... 100 Rbd. naar Oplaget er udsolgt</hi></label>
         <p><persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2878" n="347,23"/>) tilbyder altså en honoraraftale, der indebærer, at SK får et honorar for hele oplaget på 500 rd. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>) fordelt på to udbetalinger. Da SK i 1843 udgav første oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> havde han dengang indgået en kommissionsaftale med forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>), se <ref target="../EE1/txr.xml#ss58" type="textCriticalAccount" n="58">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 58-62</ref>; hvad angår Reitzels ønske om at udgive et andet oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi>
            <ptr type="commentary" target="#b-2923" n="345,27"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2877" n="347,17">
         <label><hi rendition="#bol">Sum̄er</hi></label>
         <p>summer.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2878" n="347,23">
         <label><hi rendition="#bol">P G Philipsen</hi></label>
         <p><persName key="Philipsen, Philip Gerson" n="*">Philip Gerson Philipsen</persName> (1812-77), da. forlagsboghandler; udlært boghandler i 1831, etablerede sig som sortimentsboghandler i 1834 og drev samtidig »Læseinstitut for udenlandsk Litteratur«, et lejebibliotek for fr., eng. og ty. skrifter, udgav i 1835 den første bog som forlægger, udviklede herefter både boghandlen og forlaget og blev hurtigt kendt som en dygtig og fremstående forlagsboghandler; var i 1837 medstifter af Boghandlerforeningen. SK købte en del af sine bøger hos boghandler Philipsen, der også fungerede som SKs kommissionær for salget af <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (1841), <hi rendition="#ita">Tre</hi> og <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1843 samt <hi rendition="#ita">To</hi> og <hi rendition="#ita">Tre</hi> og <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> 1844; i 1845 opkøbte Philipsen restoplaget af de seks hefter med opbyggelige taler og udgav dem som <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2793" n="339,16"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2879" n="347,25">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2829" n="337,11"/>. Brevet er til forlagsboghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2878" n="347,23"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2880" n="347,27">
         <label><hi rendition="#bol">1½ Aars Henstand med Betalingen af Honoraret</hi></label>
         <p><persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> havde tilbudt et honorar for andet oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> på 500 rd. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>) fordelt på to udbetalinger, dels 400 rd. pr. 1. jan. 1849, dels 100 rd., når andet oplaget var udsolgt (<ptr type="commentary" target="#b-2876" n="347,15"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2881" n="348,1">
         <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
         <p>sædvanligvis, normalt.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2882" n="348,3">
         <label><hi rendition="#bol">et Oplag paa 1000 Exemplarer</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2871" n="347,8"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2883" n="348,3">
         <label><hi rendition="#bol">700 Rdl.</hi></label>
         <p>altså 200 rd. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>) mere end <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>s tilbud på 500 rd.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3181" n="348,3">
         <label><hi rendition="#bol">hvad De jo selv oprindelig slog paa</hi></label>
         <p>formentlig i den forhandling, der angiveligt gik forud for <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>s skriftlige tilbud, se <ref target="../B208/txt.xml#n226" type="lettersAndDedications" n="226">Brev 226</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 347,6f. –
            <hi rendition="#bol">slog paa:</hi> bragte på tale, antydede.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2884" n="348,4">
         <label><hi rendition="#bol">billig</hi></label>
         <p>rimelig.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2885" n="348,11">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2829" n="337,11"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2886" n="348,11">
         <label><hi rendition="#bol">Magister</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-3198" n="340,3"/>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3182" n="348,12">
         <label><hi rendition="#bol">De smiler over min Vankelmodighed</hi></label>
         <p>Der synes at være foregået en samtale ml. <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2878" n="347,23"/>) og SK ml. <ref target="../B208/txt.xml#n227" type="lettersAndDedications" n="227">Brev 227</ref> og <ref target="../B208/txt.xml#n228" type="lettersAndDedications" n="228">Brev 228</ref>, hvor Philipsen har virket vægelsindet el. ubeslutsom.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2887" n="348,13">
         <label><hi rendition="#bol">glem̄er</hi></label>
         <p>glemmer.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2888" n="348,13">
         <label><hi rendition="#bol">Enten – Eller<hi rendition="#sup">s</hi> Forf.</hi></label>
         <p><hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> udg. af pseudonymen <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>, består af to dele, hvoraf første del indeholder pseudonymen <persName key="A.">A.</persName>'s papirer og anden del pseudonymen <persName key="B.">B.</persName>'s el. assessor <persName key="Wilhelm">Wilhelm</persName>s papirer.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2889" n="348,14">
         <label><hi rendition="#bol">strøm̄er</hi></label>
         <p>strømmer.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2890" n="348,17">
         <label><hi rendition="#bol">min Skrivelse af 23. ds.</hi></label>
         <p><ref target="../B208/txt.xml#n226" type="lettersAndDedications" n="226">Brev 226</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 347.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3183" n="348,18">
         <label><hi rendition="#bol">Forlaget af Enten – Eller</hi></label>
         <p>udgivelsen af andet oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller.</hi></p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2891" n="348,19">
         <label><hi rendition="#bol">sam̄enlignet</hi></label>
         <p>sammenlignet.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2892" n="348,25">
         <label><hi rendition="#bol">forbd.</hi></label>
         <p>forbindtlige el. forbindtligste.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2893" n="348,26">
         <label><hi rendition="#bol">P G Philipsen</hi></label>
         <p><persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philip Gerson Philipsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2878" n="347,23"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2894" n="349,2">
         <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2829" n="337,11"/>. Brevet er til forlagsboghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2878" n="347,23"/>).</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2895" n="349,4">
         <label><hi rendition="#bol">Naar De ikke vil, som jeg vil</hi></label>
         <p>sigter til det krav om et honorar på 700 rd. (<ptr type="commentary" target="#b-3184" n="341,14"/>), SK fremsatte i <ref target="../B208/txt.xml#n227" type="lettersAndDedications" n="227">Brev 227</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 347f., og til det tilbud om et honorar på 500 rd., som <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> fremsatte i <ref target="../B208/txt.xml#n226" type="lettersAndDedications" n="226">Brev 226</ref> og fastholdt i <ref target="../B208/txt.xml#n228" type="lettersAndDedications" n="228">Brev 228</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 347 og 348.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2896" n="349,4">
         <label><hi rendition="#bol">Forlaget af Enten – Eller</hi></label>
         <p>udgivelsen af andet oplag af <hi rendition="#ita">Enten – Eller.</hi></p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2897" n="349,6">
         <label><hi rendition="#bol">»uden Vrede«</hi></label>
         <p>citat fra <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>s brev af 28. aug. 1847, <ref target="../B208/txt.xml#n228" type="lettersAndDedications" n="228">Brev 228</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 348,22.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2898" n="349,6">
         <label><hi rendition="#bol">Deres »Vankelmodighed«</hi></label>
         <p>delvis citat fra <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>s brev af 28. aug. 1847, <ref target="../B208/txt.xml#n228" type="lettersAndDedications" n="228">Brev 228</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 348,12.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2899" n="349,8">
         <label><hi rendition="#bol">Ærb.</hi></label>
         <p>ærbødigst, sml. <ref target="../B208/txt.xml#n227" type="lettersAndDedications" n="227">Brev 227</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 348,8.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2943" n="349,12">
         <label><hi rendition="#bol">Oversættelse af: Philostratus ... første Bind</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#b-2945" n="349,15"/>. – <hi rendition="#bol">Philostratus:</hi> <persName key="Philostratus, Flavius">Flavius Philostratus</persName> el. Philostratos Atheneren el. Philostratos den Ældre (f. o. 170, d. ml. 245 og 250), gr. intellektuel, forf. og retoriker; opholdt sig under den rom. kejser <persName key="Severus, Septimus">Septimius Severus</persName> ved hoffet i <placeName>Rom</placeName>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2944" n="349,13">
         <label><hi rendition="#bol">indeholder netop hvad jeg eier i et andet Værk</hi></label>
         <p>Første bind af <hi rendition="#ita">Die Werke der Philostrate</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2945" n="349,15"/>) består af »Die Briefe des Apollonius von Tyana«, s. 15-50; »Das Leben des Apollonius von Tyana« 1.-8. bog, s. 51-480. Det 'andet Værk', som SK ejede og her refererer til, er <hi rendition="#ita"><persName key="Philostratus, Flavius">Flavius Philostratus</persName>, des Aeltern, Werke,</hi> overs. af<persName key="Jakobs, H.F."> H.F. Jakobs</persName>, bd. 1-5 med fortsat paginering (i <hi rendition="#ita">Griechische Prosaiker in neuen Uebersetzungen,</hi> udg. af <persName key="Tafel, G.L.F.">G.L.F. Tafel</persName>, <persName key="Osiander, C.N. von">C.N. Osiander</persName> og <persName key="Schwab, Gustav Benjamin">G. Schwab</persName>, bd. 25, bd. 48, bd. 66, bd. 106 og bd. 111), <placeName>Stuttgart</placeName> 1828-32, ktl. 1143. I dette værk består bd. 1 af »Heldengeschichten«; bd. 2 af »Leben des Apollonius von Tyana« 1.-2. bog; bd. 3 af »Leben des Apollonius von Tyana« 3.-4. bog; bd. 4 af »Leben des Apollonius von Tyana« 5.-6. bog; og bd. 5 af »Leben des Apollonius von Tyana« 7.-8. bog.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2945" n="349,15">
         <label><hi rendition="#bol">Keyser's Bücher-Lexicon (under Philostratus) ... der skal være to Bind</hi></label>
         <p>se fx <hi rendition="#ita">Vollständiges Bücher-Lexicon enthaltend alle von 1750 bis zu Ende des Jahres 1832 in Deutschland und in den angrenzenden Ländern gedruckten Bücher. In alphabetischer Folge,</hi> udg. af <persName key="Kayser, C.G.">C.G. Kayse</persName>r, bd. 4, »M-R«, <placeName>Leipzig</placeName> 1834, s. 345: »<hi rendition="#bol">Philostratus,</hi> Flav., Werke aus d. Griech. übers. von D. Cph. Seybold. 2 Bde. gr. 8. <placeName>Lemgo</placeName> 1776, 77. Meyer.« Der er tale om følgende værk: <hi rendition="#ita">Die Werke der Philostrate. Aus dem Griechischen übersetzt,</hi> af <persName key="Seybold, David Christoph">David Christoph Seybold</persName>, bd. 1-2, Lemgo, »im Verlage der Meyerschen Buchhandlung«, 1776-77.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3194" n="349,17">
         <label><hi rendition="#bol">at 1<hi rendition="#sup">ste</hi> Bind indeholder 2 Afdelinger</hi></label>
         <p>Bd. 1 af <hi rendition="#ita">Die Werke der Philostrate</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2945" n="349,15"/>) består af »Erste Abtheilung« (indeholdende »Die Briefe des Apollonius von Tyana«, s. 13-50, og »Das Leben des Apollonius von Tyana« 1.-4. bog, 51-254), s. 3-254, og af »Zweyte Abtheilung« (bestående af »Das Leben des Apollonius von Tyana« 5.-8. bog, 257-480), s. 255-480.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3193" n="349,19">
         <label><hi rendition="#bol">kunde forskrive dette andet Bind ... tage begge Bindene</hi></label>
         <p>If. opgørelse pr. 21. feb. 1853 i hovedjournalen hos <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s Boghandel bestilte SK <hi rendition="#ita">Die Werke der Philostrate</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2945" n="349,15"/>) den 6. feb. 1852 og erhvervede de to bind den 12. marts 1852, jf. ktl. 1141-1142. Se »Efterskrift« til <persName key="Rohde, Hermann Peter">H.P. Rohde</persName> »Om <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> som bogsamler« i <hi rendition="#ita">Fund og Forskning i Det kongelige Biblioteks Samlinger</hi> bd. VIII, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1961, s. 127. –
            <hi rendition="#bol">forskrive:</hi> indforskrive, skrive efter (især om bestilling fra udlandet). –
            <hi rendition="#bol">andet Bind:</hi> Bd. 2 af <hi rendition="#ita">Die Werke der Philostrate</hi> består af »Erste Abtheilung« (indeholdende »Die Biographie der Sophisten in zweyen Bücher«, s. 11-168, og »Ueber die alten Helden. / Ein Gespräch zwischen einem Winzer und Phönicier gehalten zu Eleus im thracischen Chersonesus«, s. 169-280), s. 1-280, og af »Zweyte Abtheilung« (indeholdende »Des <persName key="Philostratus, Flavius">Flavius Philostratus</persName> Beschreibung einer Gemälde-Gallerie zu <placeName key="Napoli">Neapel</placeName>. / Zwey Bücher«, s. 291-410, »Des jüngern Philostratus Beschreibung einer Gemälde-Gallerie«, s. 411-444, »Des Kallistratus Beschreibung der Statüen«, s. 445-464, og »Briefe des ältern Philostratus«, s. 465-512), s. 281-512.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3195" n="349,23">
         <label><hi rendition="#bol">Boghandler Langhoff</hi></label>
         <p><persName key="Langhoff, Boe Søren">Boe Søren Langhoff</persName> (1797-1864), da. forlagsboghandler; uddannet som boghandler i Hempelske Boghandel i <placeName>Odense</placeName>, fra 1817 ansat i Schubothes Boghandel, beliggende i <placeName>Børsen</placeName> i <placeName>København</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B3.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B3</ref></hi>); efter <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">J.H. Schubothe</persName>s død overtog han den 1. sept. 1828 bogladen, der var grundlagt i 1728. Langhoff var i 1821 blevet forlovet med Schubothes datter <persName key="Schubothe, Marie Elisabeth">Marie Elisabeth Schubothe</persName>, som han indgik ægteskab med i dec. 1828. Han udvidede forlagsvirksomheden og købte i 1835 det Poppske Forlag og i 1838 Fr. Brummers Forlag. I 1837 var han medstifter af Boghandlerforeningen og i flere omgange foreningens formand; i 1839 var han medstifter af Forlæggerforeningen og i en længere årrække foreningens kasserer. Da Børsen i 1855 blev solgt, købte han ejendommen <placeName>Badstuestræde</placeName> nr. 17 og flyttede bogladen dertil i 1856. I jan. 1862 afhændede han firmaet til sin søn <persName key="Langhoff, Johan Henrik Schubothe">Johan Henrik Schubothe Langhoff</persName> (1833-77). Jf. fx <persName key="Dolleris, A.">A. Dolleris</persName> <hi rendition="#ita">Danmarks Boghandlere 1837-1892</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>), s. 186-188.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2938" n="350,3">
         <label><hi rendition="#bol">Indlagte Exemplar</hi></label>
         <p>Hvilken bog det er et eksemplar af, har ikke ladet sig identificere.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2939" n="350,4">
         <label><hi rendition="#bol">Dr. Rudelbach</hi></label>
         <p><persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob" n="*">Andreas Gottlob Rudelbach</persName> (1792-1862), da. teolog, præst og forf.; 1820 cand.theol., 1822 mag.art.; fra slutningen af maj 1829 superintendent, konsistorialråd og hovedpræst i <placeName>Glauchau</placeName> i <placeName>Sachsen</placeName>; 1841 dr.theol. ved universitetet i <placeName>Erlangen</placeName>; nedlagde sit embede i 1845 og vendte tilbage til <placeName>København</placeName>; forelæste 1847-48 som privatdocent ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, blev fra 1848 sognepræst ved <placeName key="Sankt Mikkels Kirke">Skt. Mikkels Kirke</placeName> i <placeName>Slagelse</placeName> og <placeName>Heininge Kirke</placeName> på
            <placeName>Sjælland</placeName>. For yderligere oplysninger, se den biografiske kommentar til <ref target="../B234/txt.xml#n238" type="lettersAndDedications" n="238">Brev 238</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 362,9.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2940" n="350,4">
         <label><hi rendition="#bol">De som hans Forlægger</hi></label>
         <p>På <persName key="Iversen, Andreas Christian Fürchtegott Gellert">C.G. Iversen</persName>s Forlag udgav <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName> følgende titler: <hi rendition="#ita">Kirkepostille over Evangelierne</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1853-54 (1. hefte udkom i dec. 1851, 2. hefte i marts, 3. hefte i maj, 4. hefte i aug., 5. hefte i nov. 1852, 6. hefte i april, 7. hefte i sept., 8. hefte i nov. 1853, 9. hefte i marts og 10. hefte i nov. 1854), ktl. 285-293 (bestående af hefte 1-6 og 8-10); <hi rendition="#ita">Om Sognebaandet og om Ordinationens Væsen og Betydning. En kirkehistorisk-kirkeretlig og dogmatisk Undersøgelse,</hi> Kbh. 1852 (udkom i maj); <hi rendition="#ita">De sande Christnes Trøst under Herrens tunge Hjemsøgelser. Prædiken, holden over Evangeliet paa 10. Søndag efter Trinitatis, under Cholera-Hjemsøgelsen 1853,</hi> Kbh. [aug.] 1853; <hi rendition="#ita">Kirkefrihedens Elementer i den Danske statskirkelige Ordning og Lovgivning siden 1537, sammenstillede og ledsagede med et Forord og enkelte oplysende Anmærkninger,</hi> Kbh. 1854 (udkom i marts); <hi rendition="#ita">Om Psalme-Literaturen og Psalmebogs-Sagen, historisk-kritiske Undersøgelser,</hi> 1. afdeling, Kbh. 1854 (udkom i marts), ktl. 193 (2. afdeling udkom 1856). Se <hi rendition="#ita">Maanedlig dansk Bogfortegnelse,</hi> udg. af den Gyldendalske Boghandling, 1851, Kbh. [1851], s. 44; 1852, Kbh. [1852], s. 11, s. 31, s. 52, s. 74; 1853, Kbh. [1853], s. 20, s. 53, s. 66; 1854, Kbh. [1854], s. 11 og s. 66.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2941" n="350,4">
         <label><hi rendition="#bol">holder Forbindelse med ham</hi></label>
         <p>antyder muligvis, at SK ikke længere havde forbindelse med <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName> efter uenigheden med ham i anledning af en note i hans bog <hi rendition="#ita">Om det borgerlige Ægteskab. Bidrag til en alsidig, upartisk Bedømmelse af denne Institution, nærmest fra Kirkens Standpunkt,</hi>
            <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1851, ktl. 752. Se SKs indvendinger i artiklen »Foranlediget ved en Yttring af Dr. <hi rendition="#ita">Rudelbach</hi> mig betræffende [angående]« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 26, den 31. jan. 1851, s. 101f., i <ref target="../YDR/txt.xml#ss109" type="publishedWritings" n="109"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 109</ref>-116; og Rudelbachs skarpe gensvar i dobbeltartiklen »Afnødt Erklæring om et personligt Punkt og tillige om Betydningen af 'Kirkens frie Institutioner'« nr. I og nr. II i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> hhv. nr. 37, den 13. feb. 1851, s. 145, og nr. 38, den 14. feb. 1851, s. 149f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2942" n="350,9">
         <label><hi rendition="#bol">Boghdl. Iversen</hi></label>
         <p><persName key="Iversen, Andreas Christian Fürchtegott Gellert">Andreas Christian Fürchtegott Gellert Iversen</persName> (1817-81), da. forlagsboghandler; dimitteredes 1835 fra <placeName>Kolding</placeName> lærde Skole til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, studerede nogle år teologi; efter en tid som huslærer grundlagde han den 14. maj 1846 egen boglade, C.G. Iversens Boghandel, beliggende i <placeName>Store Købmagergade</placeName> matrikelnr. 9 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>), fra nov. 1848 medlem af Boghandlerforeningen; drev efterhånden også forlagsvirksomhed, 1854-57 medejer af »Forlagsbureauet i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>«, fra okt. 1855 kommissionær for Bokförläggareföreningen i <placeName>Stockholm</placeName>; afhændede i jan. 1857 sin boghandel, der videreførtes som C.G. Iversens Boghandel, og i nov. 1857 sit forlag, der videreførtes som C.G. Iversens Forlagshandel; 1857-69 drev han bogladen C.G. Iversen i Kolding. Jf. <persName key="Dolloris, A.">A. Dolleris</persName> <hi rendition="#ita">Danmarks Boghandlere 1837-1892</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>), s. 146f.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2948" n="350,13">
         <label><hi rendition="#bol">500 Exemplarer af Øieblikket N<hi rendition="#sup">o</hi> 2</hi></label>
         <p>Størrelsen af første oplag er ikke kendt. – Første oplag af <hi rendition="#ita">Øielikket Nr. 2,</hi> der er dateret den 4. juni 1855, var udkommet den 6. juni 1855, se <ref target="../Oi2/txr.xml#ss283" type="textCriticalAccount" n="283">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K13, 283</ref>. Heftet bestod af ti stykker og var af et omfang på 31 sider, i <ref target="../Oi2/txt.xml#ss143" type="publishedWritings" n="143"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 143</ref>-168.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2950" n="350,14">
         <label><hi rendition="#bol">2<hi rendition="#sup">det</hi> Oplag</hi></label>
         <p>af <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 2</hi> var færdigt fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri den 23. juli og udkom sammen med andet oplag af <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 1</hi> den 24. juli 1855, se <ref target="../Oi2/txr.xml#ss294" type="textCriticalAccount" n="294">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K13, 294</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-3196" n="350,16">
         <label><hi rendition="#bol">Det Andet skal jeg nok huske</hi></label>
         <p>Hvad der sigtes til, vides ikke.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2951" n="350,18">
         <label><hi rendition="#bol">d. 19 Juli 55</hi></label>
         <p>SK bestilte samme dag en korrektur på et nyt oplag af <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 2,</hi> se <ref target="../B208/txt.xml#n233" type="lettersAndDedications" n="233">Brev 233</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 351.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2952" n="351,2">
         <label><hi rendition="#bol">Boghandler Reitzel</hi></label>
         <p><persName key="Reitzel, Christian Frederik Theodor Martin" n="*">Christian Frederik Theodor Martin Reitzel</persName> (1828-1906), da. forlagsboghandler, søn af forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2925" n="346,2"/>); 1834-43 elev i det v. Westenske Instituts studerende klasser, 1844-45 elev i <placeName>Grüners Handelsakademi</placeName>, fra 1. nov. 1845 lærling og fra 1. jan. 1851 medhjælper i C.A. Reitzels Forlagsboghandel. Efter sin fars død var han fra 8. juni 1853 sammen med bogholder <persName key="Møller, L.R.">L.R. Møller</persName> bestyrer af firmaet C.A. Reitzels Bo og Arvinger; fra den 2. juli 1858 blev han sammen med sin yngre bror <persName key="Reitzel, Carl Valdemar">Carl Valdemar Reitzel</persName> ejer af firmaet C.A. Reitzel. Han blev medlem af Boghandlerforeningen i 1855, hvis formand han var i flere omgange, og udnævnt til Ridder af Dannebrog i 1889. Jf. <persName key="Dolloris, A.">A. Dolleris</persName>
            <hi rendition="#ita"><placeName>Danmark</placeName>s Boghandlere. En personalhistorisk Haandbog,</hi> 2. udg., <placeName>Odense</placeName> 1906 [1893], s. 284-286, og A. Dolleris <hi rendition="#ita">Danmarks Boghandlere 1906-1918. En personalhistorisk Haandbog,</hi>
            <placeName>Vejle</placeName> 1919, s. 312.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2953" n="351,7">
         <label><hi rendition="#bol">Correcturen af et nyt Oplag af Øieblikket N<hi rendition="#sup">o</hi> 2</hi></label>
         <p>En del af de sætter- og trykfejl, der findes i første oplag af <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 2,</hi> blev udbedret i andet oplag, men også nye opstod, se <ref target="../Oi2/txr.xml#ss294" type="textCriticalAccount" n="294">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K13, 294</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2954" n="351,8">
         <label><hi rendition="#bol">paa Titelbladet kommer til at staae: 2<hi rendition="#sup">det</hi> Oplag</hi></label>
         <p>På det bogtrykte omslag er »Andet Oplag« spatieret og placeret ml. to vandrette skillestreger under titlen <hi rendition="#ita">Øieblikket. / Nr. 2,</hi> se <ref target="../Oi2/txr.xml#ss294" type="textCriticalAccount" n="294">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K13, 294</ref>.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2956" n="351,10">
         <label><hi rendition="#bol">kommer jeg i Deres Gjæld</hi></label>
         <p>kommer jeg i gæld til dem.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2957" n="351,12">
         <label><hi rendition="#bol">19 Juli 55</hi></label>
         <p>Bestillingen af den nye korrektur er foretaget samme dag, som SK skriftligt aftalte, at andet oplag af <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 2</hi> skulle trykkes i 500 eksemplarer, se <ref target="../B208/txt.xml#n232" type="lettersAndDedications" n="232">Brev 232</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 350.</p>
      </note>
      <note type="commentary" xml:id="b-2958" n="351,15">
         <label><hi rendition="#bol">Faktor Schou</hi></label>
         <p><persName key="Schou, Christian Julius">Christian Julius Schou</persName> (d. 1866), da. typograf; var faktor i <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri fra 24. sept. 1837 til sin død og en betroet medarbejder, der havde beføjelse til at aftale priser på sættearbejde og kvittere for indbetalinger under Bianco Lunos fravær, se fx regning af 17. april 1845 for trykning af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> samt ekstra papir fra Bianco Lunos Bogtrykkeri til cand.jur. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2846" n="331,21"/>), kvitteret for betaling af C.J. Schou (KA, D pk. 7 læg 3), se også
            <hi rendition="#ita">Bianco Luno. Skildringer af mennesker og miljø i og omkring et københavnsk bogtrykkeri 1831-1991,</hi> samlet og kommenteret af <persName key="Petersen, R.">R. Petersen</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1991, s. 64, s. 85 og s. 88f. I førstekorrekturen til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850) har faktor Schou 'ærbødigt' skrevet en meddelelse nederst på s. 97 om trykningen af bogens titelblad og en mulig indholdsfortegnelse, se <ref target="../IC/txr.xml#ss103" type="textCriticalAccount" n="103"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 103</ref> og <ref target="../IC/txr.xml#ss103" type="textCriticalAccount" n="103">105</ref> med <ref target="../IC/kom.xml#ill_k9" type="figure">illustration 9</ref>. C.J. Schou døde pludseligt den 15. feb. 1866 i en alder af 59 år, se protokol over anmeldte døde til Helligånds sogn 1861-71, bl. 236, hvoraf det også fremgår, at han på dødstidspunktet boede i <placeName>Østergade</placeName> nr. 20 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>).</p>
      </note>
   </div></body></text>
</TEI>
