<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Beslutning om at blive forfatter</title>
     
     <title type="short">P318</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Rasmus Sevelsted</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p318/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <listWit><head>Udgave</head><listWit><witness xml:id="EP"><title>Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer. 1833-43</title></witness></listWit></listWit>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="und">text-decoration: underline</rendition><!--underlined, in SKS rendered italic--><rendition scheme="free" xml:id="lat">Latin hand, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition xml:id="hakbagbeg" selector="witStart" scope="before">content:"▶"; text-align: justify</rendition><rendition xml:id="hakbagslut" selector="witEnd" scope="after">content:"◀"</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120319">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p318/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="ms" subtype="journalsAndPapers"><body>
    <!--tmpin/pA45.xml,VA111-->
    <div type="entry" n="318" xml:id="n318"><head type="topText" n="Beslutning om at blive forfatter"/><dateline><date when="18450000"/></dateline><p/>
      <!--etableret af RS. 8.12.09, LWA 24.02.10-->
      <div type="mainColumn" rend="wide">
        <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss329" edRef="#SKS" n="329"/><milestone unit="entry" edRef="#KA" n="A45"/><milestone unit="entry" edRef="#B-fort." n="292"/><app><rdg wit="#EPI-II"><witStart n="280-282" rendition="#hakbagbeg"/></rdg></app><pb edRef="#EPI-II" n="280"/><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="VA111"/><ref type="commentary" target="kom.xml#p-8212" xml:id="p-8212">Det er vel nu en 3 Aar siden</ref>, at jeg fik det Indfald at ville forsøge mig som Forfatter. Jeg husker det ganske tydeligt, det var en Søndag; nei, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-8213" xml:id="p-8213">bie</ref> lidt, – jo ganske rigtigt, det var en Søndag Eftermiddag; jeg sad som sædvanligt hos <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6209" xml:id="p-6209">Conditoren i <placeName>Frederiksberg Have</placeName></ref> og røg min Cigar. Uden at have nogen Hensigt, da jeg gik ud, uden at være mig tydeligt bevidst, hvor jeg vilde hen, havde Veien dog som sædvanligt ført mig derud, hvor der <ref type="commentary" target="kom.xml#p-8214" xml:id="p-8214">tykkes</ref> mig saa godt at være, saa hjemligt, saa ganske stemmende En til en vis veemodig Opløftelse over Verdens og hvad Verdens er, hvor selv Kongeværdighedens misundte Herlighed er, hvad den jo er herude: <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6210" xml:id="p-6210">en Dronnings Erindring af sin afdøde Herre</ref>. For den indfødte Kjøbenhavner faaer <placeName key="Frederiksberg Have">Frederiksberg-Have</placeName> let et veemodigt Anstrøg siden <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6211" xml:id="p-6211">den gamle Konges Død</ref>; og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6212" xml:id="p-6212">Efterfølgeren</ref> har ved ikke <pb edRef="#EPI-II" n="281"/> selv at <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6213" xml:id="p-6213">beboe denne Sommer-Residents</ref> tilladt Undersaatterne her paa en skjøn Maade at savne den afdøde Konge, saaledes som en god Undersaat savner en afdød, thi en vranten paaskjønner ingen levende paa rette Maade og savner ingen afdød <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6214" xml:id="p-6214">værdeligen</ref>. – Men hvad erstatter dog Barndommens uforglemmelige Indtryk af at Kongen det er <hi rendition="#und">Kongen,</hi> og at <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6215" xml:id="p-6215"><persName key="Frederik VI">Frederik den 6</persName>.</ref>
          <hi rendition="#und">er</hi> Kongen, at et <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-6216" xml:id="p-6216">appellativum</ref></hi> i dette ene Tilfælde er et <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-6217" xml:id="p-6217">proprium</ref></hi> og et <hi rendition="#lat">proprium</hi> et <hi rendition="#lat">appellativum.</hi> Hvilken senere Alder formaaer saaledes som den barnlige Uvidenhed, der endnu ikke har oplevet et Kongeskifte, der Intet veed <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-6218" xml:id="p-6218">in concreto</ref>,</hi> at udsmykke Forestillingen om Kongen til et overmenneskeligt Væsen! Uden al Misundelse, uden al Ahnelse om Kongeværdighedens Smerte, uden al Kritik over formentlig gode eller svage Egenskaber, om det er en god eller en viis Konge, er Kongen en næsten uundværlig Figur for ethvert Barn, som uden at have læst <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6219" xml:id="p-6219">Kongeloven</ref> uvilkaarligt gjør <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6220" xml:id="p-6220">hvad den byder</ref>: tænker Alt, som elskeligt kan være, om Majestæten. En saadan Konge boer naturligviis i et Elfenbeensslot med Altaner, –
          – og saa seilede Frederik den 6. der om Søndagen og han styrede selv, og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6222" xml:id="p-6222">Sluproerne</ref> og Svanerne og Virkelighedens Gjengivelse af hvad Barnet kjendte fra <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6223" xml:id="p-6223">Nürnbergerstykker</ref> og sine egne Forsøg, Kongen og Dronningen, de seilede i en Baad og Svanerne seilede bagefter. Og denne Gjengivelse, hvor tro. Thi hvad den Stærke ikke formaaer at bevæge Manden til, det formaaer Barnet med sin List at bevæge ham til, og hvad den Ældre ikke med hele sin Kraft formaaer at pine ud af Virkeligheden, det faaer Barnet rigeligt og i Overflod ud deraf.</p>
        <p rendition="#ind">Ja, Frederik den 6. om Søndagen i <placeName>Frederiksberg Have</placeName>, og han styrede selv, og saa Sluproerne, og saa Svanerne, – det er forbi, kun <pb xml:id="ss330" edRef="#SKS" n="330"/>Blomsterduften ved Indgangen, kun Erindringen er bleven tilbage, – og selv den bedste Undersaat, han er dog ikke en <hi rendition="#und">saadan</hi> Undersaat som et Barn er det, og den bedste Undersaat, han har en Forestilling om Kongeværdighedens Smerte, og Kongeværdigheden er ingen Gjenstand for Attraae, men Barnet seer i Kongen den eneste Lykkelige, ak, og det er en Misforstaaelse, – thi det var Barnet, der var den eneste Lykkelige.</p>
        <p rendition="#ind"><pb edRef="#EPI-II" n="282"/>See nu boer Kongen der ikke mere; man lader det larmende [Liv?] bag ved sig, og Barnet <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6224" xml:id="p-6224">gik ikke til [Vesterbroes?] Lystighed</ref>, nei det gik til <placeName>Frederiksberg</placeName>. Modsætningen gjør, at det bliver stillere. Man kommer derud, en lille Skare samler sig der, selv ved <ref type="commentary" target="kom.xml#p-6225" xml:id="p-6225">Kilden</ref> er der ingen Trængsel, men Glæden trods sin Inderlighed og sin Skjønhed er som en tolereret Sekts Gudsdyrkelse; den løvtætte Have og Vandets dunkle Farve gjør den til et Tilflugtssted for et enkelt elskende Par, der fatter Livets Lyst, og en enkelt Ulykkelig, der her omgaaes med mørke Tanker. Mit Øie fulgte snart det elskende Par, der gjennem Snævringen i Baggrunden søgte hen til afsides Dele af Haven, bort fra Larmen, for at vinde sig selv, og nu igjen opdagede det andre, ligesom fjernere Seilere, der langtborte fra søgte hen til Mængden for at tabe sig i Mængden.</p>
        <p rendition="#ind">Kun henne hos Conditoren er der samlet en lille Flok. Naar man har trukket sig indenfor Conditoriets Befæstning føler man sig paa Afstand fra det glade Folkeliv, og denne Afstand tilkjendegiver en Forskjellighed, der fornemmes i en blandet Følelse af lidt Fornemhed, der vil staae over Adskillelsen, og lidt vemodig Længsel, der vil ligge under for Adskillelsen, efter Folkelivets sunde Nøisomhed, der maa benytte Øieblikket, der pyntet om Søndagen maa benytte Fridagens Øieblik.</p>
        <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
        <p rendition="#ind"><hi rendition="#size-1">[Ikke sluttet.]</hi><app><rdg><witEnd rendition="#hakbagslut"/></rdg></app></p>
      </div>
    </div>
  </body></text>
</TEI>
