<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Notesbog 6</title>
     
     <title type="short">Not6</title>
     
  <author>
   <name>Peter Tudvad</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K19</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/not6/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130203">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/not6/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
  <note type="commentary" xml:id="not6-1" n="191,1">
   <label><hi rendition="#bol">Jyllandsrejsen</hi></label>
   <p>Da SKs fader (<ptr type="commentary" target="#not6-89" n="200,22"/>) var død, blev SK og hans broder, <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Peter Christian</persName>, af deres faster, <persName key="Kierkegaard, Else Pedersdatter">Else Pedersdatter Kierkegaard</persName> (<ptr type="commentary" target="#not6-99" n="202,1"/>), i brev af 4. sept. 1838 (<ref target="../b1/txt.xml#n29" type="lettersAndDedications" n="ba:10" rend="Brev 29"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 43</ref>f.) bedt om at besøge hende og hendes mand i <placeName>Sædding</placeName>; efter Peter Christians besøg 30.-31. juli 1839 bad fasteren i brev af 24. marts 1840 (<ref target="../b1/txt.xml#n30" type="lettersAndDedications" n="ba:14" rend="Brev 30"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 46</ref>f.) om, at også SK »vilde gjøere os den for Nøjelsen at Ræyse her hjem til os det er ikke for Den stoere Læve ma[a]de Di kan faae hos os men af Christen Kjerrelighed at taele med hver Andere og som venner og Paa Røerende«, s. 47. SK tog sin teologiske embedseksamen den 3. juli 1840, og et par uger efter rejste han til <placeName>Jylland</placeName>, se næste kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-2" n="191,3">
   <label><hi rendition="#bol">17. Juli. Kallundborg</hi></label>
   <p>købstad, som ved folketællingen 1. feb. 1840 havde 2.211 indbyggere. –
    <hi rendition="#bol">17. Juli</hi>: kunne antyde, at SK ankom til <placeName>Kalundborg</placeName> allerede fredag 17. juli, men er snarere fejl for 19. juli, da SK først forlod Kalundborg om morgenen 19. juli (<ptr type="commentary" target="#not6-4" n="191,9"/>). Formentlig er SK kørt med diligencen fra <placeName>Postgården</placeName> i <placeName>Købmagergade</placeName> i <placeName>København</placeName> lørdag 18. juli kl. 19.45 med ankomst til Kalundborg søndag morgen umiddelbart før færgens afsejling kl. 8.00, jf. bekendtgørelse fra generalpostdirektionen af 23. april 1836, § 1. SK kan dog også være kørt med dagvognen fra stationen ved <placeName>Hotel d'Angleterre</placeName> i København lørdag 18. juli kl. 7.00 med ankomst til Kalundborg kl. 21.30, jf. <hi rendition="#ita">Veiviser eller Anviisning til Kiøbenhavns, Christianshavns, Forstædernes og Frederiksbergs Beboere</hi> (forkortet <hi rendition="#ita">Kiøbenhavns Veiviser</hi>), 1840, s. 758.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-3" n="191,5">
   <label><hi rendition="#bol">Smakke</hi>n</label>
   <p>el. færgesmakke, lille skib, som bruges til at føre personer og gods over vandet. Fra 1836 blev ruten Kalundborg–<placeName key="Aarhus">Århus</placeName> besejlet af grosserer <persName key="Sass, Mathias Wilhlem">M.W. Sass</persName> (jf. <ref target="../Not5/kom.xml#not5-56" type="commentary" n="34">kommentaren til notesbog 5:34, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 188</ref>) med dampskibet <hi rendition="#ita">Dania</hi>, men if. kontrakten med generalpostdirektionen skulle han senest 1. maj 1840 indsætte et nyt og bedre dampskib; dette skete imidlertid ikke, før <hi rendition="#ita">Christian den Ottende</hi> blev indsat 20. juli 1840 (<ptr type="commentary" target="#not6-9" n="192,17"/> og <ptr type="commentary" target="#not6-14" n="193,1"/>), så i mellemtiden blev passagererne befordret med en af de færgesmakker, der egl. var beregnet til transport af kvæg fra Århus til <placeName>Kalundborg</placeName> og kun blev benyttet til personer, når <hi rendition="#ita">Dania</hi> blev lagt op til eftersyn i jan. måned, jf. <hi rendition="#ita">Kiøbenhavns Veiviser</hi>, 1840, s. 740.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-4" n="191,9">
   <label><hi rendition="#bol">Der var 4 Præster med ... hurtig Overfart</hi></label>
   <p>jf. under rubrikken »<hi rendition="#ita">Reisende</hi>« i <hi rendition="#ita">Randers Amtsavis og Avertissementstidende</hi> den 22. juli 1840, nr. 106: »Med Færgefartøiet fra Kallundborg til Aarhuus den 19de Juli: Jfr. M. Møller; Pastor A. Sørensen; Hattemagersvend J. Larsen; Jfr. Dorph; Cand. theol. Krarup og Jfr. Krarup; Pastor Krarup med Kone og 2 Børn; Provst Petersen med Frue, Pleiedatter og 2 Børn; Mad. Dige; Godsforvalter Møller; Pastor Rørdam; Doctor Jespersen med Frue, Barn og Pige; Mad. Jungberg med Søn; Farversvend Rørlev; Karlen O. Nielsen; Jfr. Kiersgaard; Kjøbm. Chr. Bang; Cand. theol. Kirkegaard; Toldinspecteur Bang; Kammertjener Bentzen; Konen M. Olsen; Feldbereder O. Jacobsen.« Jf. også
    <hi rendition="#ita">Aarhuus Stifts-Tidende</hi> den 20. juli 1840, nr. 116, og <hi rendition="#ita">Viborg Stifts-Tidende</hi> den 23. juli, nr. 117, hvor SK begge steder anføres som »Cand. Theol. Kjersgaard.«
    –
    <hi rendition="#bol">skjøndt Overfarten varede i 8 à 9 Timer ... usædvanlig hurtig Overfart</hi>: sml. under rubrikken »<hi rendition="#ita">Reisende</hi>« i <hi rendition="#ita">Randers Amtsavis og Avertissementstidende</hi> den 17. juli, nr. 103, hvor det om smakken med afgang fra <placeName>Kalundborg</placeName> til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> søndag 12. juli kl. 8.00 hedder, at den, »formedelst Storm og Modvind, først ankom i Mandags Aftes Kl. 11½«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-5" n="191,21">
   <label><hi rendition="#bol">Sognebaandets Løsning <hi rendition="#ita">(...)</hi> fuldkommen Sognefrihed</hi></label>
   <p>dvs. borgernes frihed til at søge formel tilknytning til en anden præst end deres sognepræst, et krav, som prægede den kirkelige debat, efter at det i 1834 var blevet formuleret af <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>, jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Stats-Kirke upartisk betragtet</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1834; formelt gjaldt sognebåndet i hele landet indtil 1855, men reelt var det løst i <placeName>København</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-6" n="191,26">
   <label><hi rendition="#bol">privilegium exclusivum</hi></label>
   <p>lat. 'eneret'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-7" n="192,4">
   <label><hi rendition="#bol">Døden ... omfatter Alt <hi rendition="#ita">(...)</hi> den fordøier ... stille Korsdrager</hi></label>
   <p>allusion til forestillingen om dødedans, dvs. en allegorisk fremstilling af døden (ofte som et skelet), der byder mennesker af alle aldre og fra alle samfundslag op til dans og fører dem til graven. Jf. <hi rendition="#ita">Det menneskelige Livs Flugt, eller Døde-Dands, hvorudi tydelige Forestillinger og Underviisningsvers vises, hvorledes Døden uden Personsanseelse dandser af med Enhver, endog ofte uformodentlig, fra Verden til Evigheden; afbildet ved lærerige Stykker, og Samtaler imellem Døden og Personerne. Besørget til sine Landsmænds Nytte og Fornøjelse</hi>, af <persName key="Borup, T.L.">T.L. Borup</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1762 (jf. ktl. 1466, en udg. fra 1814, som SK senere købte hos <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName> 10. feb. 1843); jf. også afsnittet »Dødedandsen« i <persName key="Nyerup, Rasmus">R. Nyerup</persName>
    <hi rendition="#ita">Almindelig Morskabslæsning i Danmark og Norge igjennem Aarhundreder</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1816, s. 305-313. –
    <hi rendition="#bol">Himmelskriger</hi>: en, der skriger til himmelen i anledning af en (himmelråbende) uretfærdighed. –
    <hi rendition="#bol">Korsdrager</hi>: en, der bærer et kors, dvs. en lidelse, uretfærdighed el. anden nød.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-8" n="192,15">
   <label><hi rendition="#bol">limiterer</hi></label>
   <p>begrænser.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-9" n="192,17">
   <label><hi rendition="#bol">C. Boesen fortalte ... paa Dampskibet</hi></label>
   <p><persName key="Boesen, Carl Ulrik" n="*">Carl Ulrik Boesen</persName> (1801-68), broder til SKs ven <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName>, fra 1835 sognepræst i Knebel-Roelse sogn (<ptr type="commentary" target="#not6-25" n="194,14"/>). Hvis optegnelsen er nedskrevet 19. juli, må SK have talt med C.U. Boesen kort efter sin ankomst til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName>, hvortil denne da kan være taget for selv at følge SK til <placeName>Knebel</placeName>. –
    <hi rendition="#bol">ung Pige ... paa Dampskibet</hi>: sigter til det nye dampskib <hi rendition="#ita">Christian den Ottende</hi> (<ptr type="commentary" target="#not6-3" n="191,5"/>), der for at indsættes på ruten Århus–<placeName>Kalundborg</placeName> afsejlede fra <placeName>København</placeName> til Århus, hvor det ankom 18. juli kl. 02.00. Boesen må have sin viden på anden hånd, da han ikke står opført på listen over de 103 passagerer, blandt hvilke den nævnte familie i øvrigt ikke umiddelbart lader sig identificere, jf. rubrikken »<hi rendition="#ita">Reisende</hi>« i <hi rendition="#ita">Aarhuus Stifts-Tidende</hi> 20. juli, nr. 116, og <hi rendition="#ita">Randers Amtsavis og Avertissementstidende</hi> 20. juli, nr. 105.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-10" n="192,21">
   <label><hi rendition="#bol">overende</hi></label>
   <p>oprejst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-11" n="192,25">
   <label><hi rendition="#bol">transitorisk Bestemmelse</hi></label>
   <p>gennemgangs- el. midlertidig bestemmelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-12" n="192,29">
   <label><hi rendition="#bol">Aarhuus, d. 18. Juli</hi></label>
   <p>købstad, som ved folketællingen 1. feb. 1840 havde 7.087 indbyggere (<ref target="../kort/mols_C4.htm" type="map" n="mols"><hi rendition="#ita">se kort 3, C4</hi></ref>). –
    <hi rendition="#bol">18. Juli</hi>: SK ankom først til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> den 19. juli (<ptr type="commentary" target="#not6-4" n="191,9"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-14" n="193,1">
   <label><hi rendition="#bol">Anders ved Borgerparaden</hi></label>
   <p>Ved kongens og dronningens ankomst til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> den 20. juli kl. 16.00 (<ptr type="commentary" target="#not6-83" n="200,1"/>) paraderede borgervæbningen: »Ved Frederiksbroen var opreist en Æreport af Grønt, med Blomster og Guirlander, hvorigjennem D. M. kjørte, venligt hilsende til alle Sider. Gaderne vare bestrøede med Blomster, og mange Huse smykkede med Festons af Grønt. Allerhøistsamme stege af i Agent Meulengrachts Gaard, som er indrettet til Majestæternes Modtagelse. Fra Æreporten indtil Kongens Gaard paraderede Borgervæbningen, som desuden har besat Kongevagten«, <hi rendition="#ita">Aarhuus Stifts-Tidende</hi> 20. juli 1840, nr. 116. Da kongen forlod Århus den 22. juli, stillede borgervæbningen igen op til parade: »Under Klokkeringning, Kanonsalutering fra Batteriet, og den forsamlede Folkemængdes Hurraraab, forlod Kongeparret, eskorteret af Regimentets Officeercorps og et Commando, Aarhuus By, for at begive sig til <placeName>Randers</placeName>. Gaderne, som DD. MM. passerede igiennem, vare bestrøede med Blomster, og alle Vinduer fyldte med Mennesker. Udenfor Studsgadsport stod Borgervæbningen opstillet <hi rendition="#ita">en parade</hi>, og ved Byens Grændseskjel bødes Majestæterne, ved Magistraten og Borgerrepræsentanterne, Byens sidste Afskedshilsen for dennesinde«, <hi rendition="#ita">Aarhuus Stifts-Tidende</hi> 22. juli 1840, nr. 117. –
    <hi rendition="#bol">Anders</hi>: muligvis identisk med <persName key="Westergaard, Anders Christensen" n="*">Anders Christensen Westergaard</persName> (1818-67), født i <placeName>Øster Vandet</placeName> (Hillerslev herred, <placeName>Thisted</placeName> amt), som SK senere, i maj 1844, tog i tjeneste som oppasser. Han optræder ikke sammen med SK på listen over rejsende med færgen fra <placeName>Kalundborg</placeName> til Århus 19. juli (<ptr type="commentary" target="#not6-4" n="191,9"/>), men synes at være ankommet til Århus dagen før, jf. rubrikken »<hi rendition="#ita">Reisende</hi>« i <hi rendition="#ita">Randers Amtsavis og Avertissementstidende</hi> 20. juli 1840, nr. 105: »Med Dampskibet 'Christian den Ottende' fra Kjøbenhavn til Aarhuus den 18. Juli: <hi rendition="#ita">(...)</hi> Elev A. W. Westergaard«. Efterfølgende omtaler SK ham kun under opholdet i <placeName>Holstebro</placeName> (jf. <ref target="../Not6/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">Not6:21</ref>); da han ikke anføres sammen med SK blandt de rejsende med dampskibet fra Århus til Kalundborg 6. aug. 1841 (<ptr type="commentary" target="#not6-106" n="202,27"/>), har han muligvis forladt SK i Holstebro for selv at fortsætte mod N til sin egen fødeegn N for <placeName>Limfjorden</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-15" n="193,1">
   <label><hi rendition="#bol">Kalløe-Slot</hi></label>
   <p>opført af kong <persName key="Menved, Erik">Erik Menved</persName> 1313 på
    <placeName>Kalø</placeName>, i <placeName>Kaløvig</placeName>; øen er forbundet med fastlandet ved en dæmning (<ref target="../kort/mols_E3.htm" type="map" n="mols"><hi rendition="#ita">se kort 3, E3</hi></ref>). Slottet, som hyppigt skiftede ejer, blev revet ned i 1672 og har siden henligget som ruin. Jf. <persName key="Thiele, Just Matthias">J.M. Thiele</persName>
    <hi rendition="#ita">Danske Folkesagn</hi> bd. 1-2, 1.-4. samling, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1818-23, ktl. 1591-1592; bd. 2, 3. samling, 1820, s. 66-68.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-16" n="193,1">
   <label><hi rendition="#bol">Marsk-Stig = »Kong Mastix«</hi></label>
   <p>marskal <persName key="Marsk Stig" sameAs="Andersen, Stig" n="*">Stig Andersen</persName> (d. 1293), kaldet Marsk Stig, dømt for meddelagtighed i mordet på kong <persName key="Glipping, Erik" sameAs="Klipping, Erik">Erik Glipping</persName> i <placeName>Finderup Lade</placeName> 1286, hvorefter han med andre fredløse stormænd foranstaltede sørøveri i de da. farvande og lod kystegnene plyndre; i 1290 lod han en borg opføre på
    øen <placeName>Hjelm</placeName> i <placeName>Kattegat</placeName> 5 km ØSØ for <placeName>Djursland</placeName>s kyst, hvor han i strid med kongens monopol på udstedning af mønter etablerede et falskmøntnerværksted, og hvorfra hyppige togter udgik indtil hans død her 1293. –
    <hi rendition="#bol">Kong Mastix</hi>: udtrykket har ikke ladet sig identificere; formentlig er »Mastix« en lokal udtale af 'marsk Stig', men egl. er mastix en bleggul, vellugtende harpiks, som sveder ud af mastikstræet, el. en tyk fernis, som malere smelter ned i ridser på gamle malerier.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-17" n="193,2">
   <label><hi rendition="#bol">Knebel: De tre Høies Formation</hi></label>
   <p>tre gravhøje fra bronzealderen beliggende i de naturskønne <placeName>Mols Bjerge</placeName>, hvor de med deres højde på 127 m over havets overflade er det næsthøjeste punkt; fra toppen er der vid udsigt over hele <placeName>Mols</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-34" n="194,33"/>), mod SV ned langs <placeName>Jylland</placeName>s kyst og mod Ø over <placeName>Ebeltoft Vig</placeName> til <placeName>Hjelm</placeName> (se foregående kommentar). 3 km VNV for <placeName>Trehøje</placeName> og umiddelbart Ø for <placeName>Knebel Vig</placeName> ligger sognet <placeName>Knebel</placeName> (<ref target="../kort/mols_E3.htm" type="map" n="mols"><hi rendition="#ita">se kort 3, E3</hi></ref>), som ved folketællingen 1. feb. 1840 havde 264 indbyggere; formentlig har SK foretaget sin ekskursion til Knebel, hvor han besøgte sognepræsten <persName key="Boesen, Carl Ulrik">C.U. Boesen</persName> (<ptr type="commentary" target="#not6-9" n="192,17"/> og <ptr type="commentary" target="#not6-25" n="194,14"/>), inden han fra <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> fortsatte til <placeName>Randers</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-83" n="200,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-18" n="193,3">
   <label><hi rendition="#bol">Aarhuus Domkirke; Orglet</hi></label>
   <p>grundlagt 1201, viet til de søfarendes helgen Skt. <persName key="Clemens">Clemens</persName>, efter en brand genopført i gotisk stil fra 1396 og fremstod o. 1500 i den skikkelse, den havde på SKs tid, og som den (bortset fra et senere spir) har i dag; orglet på pulpituret over hovedindgangen fra våbenhuset blev bygget 1730 af den tyske orgelbygger <persName key="Carstens, Lambert Daniel">Lambert Daniel Carstens</persName> og havde (før udbyggelsen 1876) 43 registre fordelt på hovedværk, overværk, brystværk og pedal, i samtiden anset for et af de bedste orgler i <placeName>Danmark</placeName>, jf. <persName key="Schytte, Knud">K. Schytte</persName> <hi rendition="#ita">Kortfattet Beskrivelse over <placeName key="Aarhus Domkirke">Aarhuus Domkirke</placeName></hi>, <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> 1835, s. 27-29.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-19" n="193,3">
   <label><hi rendition="#bol">Kjøbstædernes Ulve-Hunger efter »Nyheder fra Hovedstaden«</hi></label>
   <p>således fx i <hi rendition="#ita">Aarhuus Stifts-Tidende</hi> og <hi rendition="#ita">Randers Amtsavis og Avertissementstidende</hi>, som flittigt refererede de københavnske avisers lokale nyheder. –
    <hi rendition="#bol">Ulve-Hunger</hi>: unaturlig, umættelig hunger.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-20" n="193,13">
   <label><hi rendition="#bol">vende vi os om Fred</hi></label>
   <p>vender vi os om efter fred.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-21" n="193,15">
   <label><hi rendition="#bol">daarlige</hi></label>
   <p>tåbelige, uforstandige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-22" n="193,18">
   <label><hi rendition="#bol">Uformuenhed</hi></label>
   <p>manglende formue, dvs. evne, kraft, magt; uformåenhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-23" n="193,23">
   <label><hi rendition="#bol">Løsgænger</hi>en</label>
   <p>en, som ikke har fast opholdssted, tjeneste el. næringsvej. If. <hi rendition="#ita">Danske Lov</hi> (1683), 3. bog, kap. 19, § 16, var løsgængere hjemfaldne til straf, jf. forordning af 21. aug. 1829, § 2-3, der fastsætter straffen til fængsel i 5-30 dage, mens gentagelse straffes med forbedringshusarbejde i op til 1 år, en straf, der fordobles for hver ny pågribelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-24" n="193,24">
   <label><hi rendition="#bol">Et ungt Menneske ... aldrig hørt Noget fra ham</hi></label>
   <p>Fortællingen er formentlig fiktiv; det 'unge menneske' synes at være inspireret af <persName key="Lunding, Hartvig Andreasen">Hartvig Andreasen Lunding</persName>, en jysk sigøjner, som i 1823 i <placeName>Viborg Tugthus</placeName> røbede sigøjnernes 'rotvelske' sprog for filologen <persName key="Dorph, Niels Vinding">N.V. Dorph</persName>, jf. dennes <hi rendition="#ita">De jydske Zigeunere og en rotvelsk Ordbog</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837, ktl. 1036, s. 1-5. Lunding beskrives som »en Mand paa omtrent 40 Aar, af den ægte Zigeuner-Race, og som hele sin Levetiid havde streifet omkring, ikke alene i <placeName>Jylland</placeName>, men hele <placeName>Tyskland</placeName> igiennem, lige til, og endogsaa ind over de italienske, franske og hollandske Grændser«, s. 1. I denne tid havde han flere gange ladet sig hverve som soldat og lige så mange gange deserteret, da hans hu stod til det frie, ubundne liv: »Han maatte erkjende Sandheden af det gængse Zigeuner-Mundheld, at 'det er vanskeligt at lægge Kjeppen (Vandringsstaven) naar den først er bleven varm i Haanden.' I denne Vandringstid, da han havde levet i naturligt Ægteskab med flere Zigeunerinder, var han dog flere Gange, som af en ubevidst Drift, draget tilbage til sit Fødeland, <placeName>Danmark</placeName>; men naar han saa var bleven grebet og straffet paa kortere Tid for Løsgængeri og deslige, eller naar han ikke kunde see Udvei til paa anden Maade at undgaae Retfærdighedens Arm, forlod han atter sit Hjem, og drog til Tydskland. Endelig var han dog bleven ked af dette omstreifende Liv, og vendte tilbage til sin Fødestavn, et Sted i Sønder-Jylland«, s. 2. Nu ville han gifte sig, men blev grebet i tyveri og straffet med fem års tugthusarbejde i <placeName>Viborg</placeName> Tugthus; få dage efter sin løsladelse blev han slået ihjel af andre sigøjnere som straf for at have røbet deres hemmelige sprog. –
    <hi rendition="#bol">Christiansfeldt</hi>: by i <placeName>Sønderjylland</placeName>, grundlagt 1733 som en koloni af den pietistiske brødremenighed i <placeName>Herrnhut</placeName> i Tyskland, hvis vægt på menighedstugt og sjælesorg med daglige gudstjenester gav den et strengt præg; sammen med sin fader kom SK som dreng i brødremenigheden i <placeName>Stormgade</placeName> i <placeName>København</placeName> (<ref target="../kort/kbh_A2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, A2</hi></ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-25" n="194,14">
   <label><hi rendition="#bol">Md. Boesen i Knebel</hi></label>
   <p><persName key="Frechland, Achthonia Frederikke" n="*">Achthonia Frederikke Frechland Boesen</persName> (født 1801), gift med <persName key="Boesen, Carl Ulrik">Carl Ulrik Boesen</persName> (<ptr type="commentary" target="#not6-9" n="192,17"/>), boede sammen med denne, fire børn på seks, otte, ti og 12 år, et 14-årigt plejebarn samt otte tjenestefolk i præstegården i <placeName>Knebel</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-17" n="193,2"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-26" n="194,15">
   <label><hi rendition="#bol">Viborg Tugthuus</hi></label>
   <p>straffeanstalt for <placeName>Nørrejylland</placeName>, opført 1743, lå på hjørnet af <placeName>Riddergade</placeName> og <placeName>Garveri Gyde</placeName> (over for nuværende <placeName key="Store Sankt Mikkels Gade">St. Skt. Mikkels Gade</placeName>) i <placeName>Viborg</placeName> (<ref target="../kort/vib_C3.htm" type="map" n="vib"><hi rendition="#ita">se kort 5, C3-4</hi></ref>), havde per 31. dec. 1839 i alt 247 indsatte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-27" n="194,16">
   <label><hi rendition="#bol">Lukaf</hi></label>
   <p>aflukke; én af tugthusets to skolestuer (én for hvert køn).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-28" n="194,17">
   <label><hi rendition="#bol">voxne Zigeunere ... forberedes til Confirmation</hi></label>
   <p>jf. <hi rendition="#ita">De jydske Zigeunere og en rotvelsk Ordbog</hi>, s. 11f.: »De af Landstrygerne, som ingen Bopæl have, blive sjeldent confirmerede, førend de for en eller anden Forbrydelse indsættes i en Straffe-Anstalt, hvor de da blive underviste i Religion og confirmerede, hvilket de synes at sætte vedbørlig Priis paa. I den Viborgske Straffe-Anstalt er næsten hvert Aar Confirmation af saadanne Fanger, og der har flere Gange været indtil tolv Confirmander, hvoriblandt Mennesker paa mere end 50 Aar, ja gamle Ægte- eller rettere Kjæreste-Folk med samt deres voxne Børn.« Den 1. april 1835 udgjorde sigøjnere og løsgængere 88 af i alt 194 fanger, s. 15.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-29" n="194,18">
   <label><hi rendition="#bol">C. Boesen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#not6-9" n="192,17"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-30" n="194,19">
   <label><hi rendition="#bol">Læreren</hi></label>
   <p>ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-31" n="194,22">
   <label><hi rendition="#bol">nu aabnedes Udsigt ... Medlem af Staten</hi></label>
   <p>sigter måske til kongens forestående besøg i <placeName>Viborg</placeName>, hvor han kunne forventes at stille nogle af tugthusfangerne i udsigt, at de ville blive benådet, jf. således <hi rendition="#ita">Viborg Stiftstidende</hi> den 28. juli 1840, nr. 120.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-32" n="194,25">
   <label><hi rendition="#bol">Slutter</hi>en</label>
   <p>fangevogter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-33" n="194,31">
   <label><hi rendition="#bol">denne Lærer var min Løsgænger</hi></label>
   <p>Løsgængeren <persName key="Lunding, Hartvig Andreasen">Hartvig Andreasen Lunding</persName> omtales under sit fangenskab i <placeName>Viborg Tugthus</placeName> som »Lærer«, jf. <persName key="Dorph, Niels Vinding">N.V. Dorph</persName>
    <hi rendition="#ita">De jydske Zigeunere og en rotvelsk Ordbog</hi>, s. 4.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-34" n="194,33">
   <label><hi rendition="#bol">Paa Mols</hi></label>
   <p><placeName>Mols</placeName> herred, kuperet område på halvøen <placeName>Djursland</placeName>, især kendt for <placeName>Mols Bjerge</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-17" n="193,2"/>) og for de såkaldte molbohistorier, der muntert fortæller om de enfoldige bønders genvordigheder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-35" n="194,35">
   <label><hi rendition="#bol">commune naufragium</hi></label>
   <p>lat. fælles skibbrud; sigter til sentensen »Commune naufragium dulce (est)«, fælles skibbrud er sødt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-36" n="194,37">
   <label><hi rendition="#bol">Selvplagerie <hi rendition="#ita">(...)</hi> en Art Fyldestgjørelse</hi></label>
   <p>sigter til asketiske bodsøvelser, fx selvpiskning, som inden for kristendommen er blevet praktiseret af eneboere, munke og især 'svøbebrødrene' (flagellanterne), der fra 1260 foreskrev selvplageriet som et stærkere middel til at gøre fyldest for synden end kirkens sakramenter og ceremonier.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-37" n="195,1">
   <label><hi rendition="#bol">Sindet bør være redebon</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Matt 26,41</rs>: »Vaager og beder, at I ikke falder i Fristelse! Aanden er vel Redebon, men Kiødet er skrøbeligt« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-38" n="195,7">
   <label><hi rendition="#bol">proprio marte</hi></label>
   <p>lat. 'på egen hånd'; bogstaveligt henviser udtrykket til guden <persName key="Mars">Mars</persName>, egl. 'for Mars' egen del'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-39" n="195,9">
   <label><hi rendition="#bol">Sokrates</hi></label>
   <p><persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (o. 470-399 f.Kr.), gr. filosof.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-40" n="195,10">
   <label><hi rendition="#bol">Det er dog ... i Symposion</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Symposion</hi> (201d-212b), hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> refererer en samtale, han har haft med <persName key="Diotima">Diotima</persName> om eros, jf. <hi rendition="#ita">Udvalgte Dialoger af Platon</hi>, overs. af <persName key="Heise, Carl Johan">C.J. Heise</persName>, bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830-38, ktl. 1164-1166; bd. 2, 1831, s. 61-82 (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi>, udg. af <persName key="Høeg, Carsten">C. Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">H. Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1992 [1932-41]; bd. 3, s. 123-135): Diotima forklarer (209c), at eros er en åndelig drift efter at føde og frembringe i det skønne, som den elskende derfor søger, og ved mødet med det skønne »föder og frembringer han det, han allerede længe har baaret i sit Indre«, s. 76 (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> bd. 3, s. 131f.). Ved eros opøves kærligheden til <hi rendition="#ita">det skønne i og for sig</hi> og ikke blot <hi rendition="#ita">det skønne i dette el. hint legeme;</hi> når den elskende har skuet det skønne i og for sig, forklarer Diotima (211c), »begynder hans Liv först at blive et sandt Liv«, s. 81 (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> bd. 3, s. 134). Endelig konstaterer Sokrates (212b), »at den menneskelige Natur, for at komme i Besiddelse af dette Gode, ikke lettelig kan finde en virksommere Medhjælper, end Eros«, hvorfor han priser »<persName key="Eros">Eros</persName>'s Magt og Styrke«, s. 82 (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> bd. 3, s. 134f.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-41" n="195,19">
   <label><hi rendition="#bol">Telegraph</hi>er</label>
   <p>optisk telegraf, i <placeName>Danmark</placeName> benyttet under krigen 1801-14, herefter og frem til 1862 kun ved <placeName>Storebælt</placeName>; først i 1854 blev den elektriske telegraf taget i brug.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-42" n="195,20">
   <label><hi rendition="#bol">Vanvid <hi rendition="#ita">(...)</hi> det Guddommeliges Rørelser</hi></label>
   <p>alluderer formentlig til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Faidros</hi> (245a), hvor digterens poetiske inspiration betegnes som en af det guddommelige vanvids former, jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> bd. 6, s. 37.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-43" n="195,24">
   <label><hi rendition="#bol">recenserede</hi></label>
   <p>anmeldte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-46" n="195,32">
   <label><hi rendition="#bol">hos Jøderne</hi></label>
   <p>dvs. hos israelitterne, især i GT.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-47" n="195,34">
   <label><hi rendition="#bol">Rachel i Rette med Gud ... blev jeg det da</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 25,22</rs>, hvor det dog er den gravide <persName key="Rebekka">Rebekka</persName>, der taler: »Og Børnene stødtes tilhobe i hende, og hun sagde: dersom det er saaledes, hvorfor fornemmer jeg dette? Og hun gik, at adspørge HERREN« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-45" n="196,1">
   <label><hi rendition="#bol">molimina</hi></label>
   <p>lat. 'anstrengelser', 'møje og besvær'; her nærmest i betydningen fødselsveer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-48" n="196,3">
   <label><hi rendition="#bol">Goethe <hi rendition="#ita">(...)</hi> er sig ... at ville være det</hi></label>
   <p>sigter formentlig til det sted i <hi rendition="#ita">Aus meinem Leben. Dichtung und Wahrheit</hi> (1811-33), 13. bog, hvor den ty. digter, naturforsker, teaterleder og minister <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von" n="*">Johann Wolfgang von Goethe</persName> (1749-1832) fortæller om de ubehageligheder, som succesen med romanen <hi rendition="#ita">Die Leiden des jungen Werthers</hi> (1774) skaffede ham på halsen, og hvor han anstiller betragtninger over forholdet ml. forfatter og publikum som lutter misforståelse: »Auf diese Weise bedrängt, ward er nur allzu sehr gewahr, daß Autoren und Publicum durch eine ungeheure Kluft getrennt sind, wovon sie, zu ihrem Glück, beiderseits keinen Begriff haben. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Man verlangte ihn zu sehen, zu sprechen, auch in der Ferne etwas von ihm zu vernehmen, und so hatte er einen höchst bedeutenden, bald erfreulichen, bald unerquicklichen, immer aber zerstreuenden Zudrang zu erfahren. Denn es lagen angefangene Arbeiten genug vor ihm, ja es wäre für einige Jahre hinreichend zu thun gewesen, wenn er mit hergebrachter Liebe sich daran hätte halten können; aber er war aus der Stille, der Dämmerung, der Dunkelheit, welche ganz allein die reinen Productionen begünstigen kann, in den Lärmen des Tageslichts hervorgezogen, wo man sich in andern verliert, wo man irre gemacht wird durch Tadel, weil die äußern Berührungen niemals mit der Epoche unserer innern Cultur zusammentreffen, und uns daher, da sie nicht fördern können, nothwendig schaden müssen«, <hi rendition="#ita">Goethe's Werke. Vollständige Ausgabe letzter Hand</hi> bd. 1-60, <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1828-42; bd. 1-55, 1828-33, ktl. 1641-1668; bd. 26, 1829, s. 236f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-49" n="196,20">
   <label><hi rendition="#bol">Seiladsen ned ad Gudenaa til Albæk</hi></label>
   <p>dvs. ned ad de 8 km af <placeName>Gudenåen</placeName>, som kunne besejles med skib, nemlig fra <placeName>Randers</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-83" n="200,1"/> og <ptr type="commentary" target="#not6-98" n="201,25"/>) mod V til <placeName>Albæk</placeName>, der ligger N for åen kort før dens udløb i <placeName>Randers Fjord</placeName> (<ref target="../kort/mols_B1.htm" type="map" n="mols"><hi rendition="#ita">se kort 3, B1</hi></ref>). Ved folketællingen 1. feb. 1840 havde sognet Albæk 423 indbyggere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-50" n="196,20">
   <label><hi rendition="#bol">Støvringgaards Kloster</hi></label>
   <p>adeligt jomfrukloster V for <placeName>Randers Fjord</placeName>, 3 km NNØ for <placeName>Albæk</placeName> (<ref target="../kort/mols_C1.htm" type="map" n="mols"><hi rendition="#ita">se kort 3, C1</hi></ref>). Klosteret blev stiftet i 1735 af geheimerådinde <persName key="Harbo">Harbo</persName> og skulle if. fundats af 12. marts 1745 underholde en priorinde samt 12 klosterjomfruer, hvilket fortsat var tilfældet i 1840; for at indskrives måtte ansøgeren være datter af en mand med rang i en af de første fem klasser (af i alt ni) i rangen, jf. forordning om rangen af 14. okt. 1746. Klosteret ejede o. 400 tønder hartkorn og 150.000 rigsdaler (<ptr type="commentary" target="#not6-56" n="197,12"/>). Jf. <persName key="Bergsøe, Adolph Frederik">A.F. Bergsøe</persName> <hi rendition="#ita">Den danske Stats Statistik</hi> bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1844-53; bd. 4, s. 295.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-51" n="196,23">
   <label><hi rendition="#bol">Jeg havde tænkt ... nu paa Søndag</hi></label>
   <p>Det kan ikke med sikkerhed afgøres, om SK prædikede i <placeName>Sædding</placeName> søndag den 2. aug. 1840 (se følgende kommentar), men det forekommer ikke sandsynligt, når han tidligst en uge før ser, hvilken tekst han i så fald skulle prædike over; ej heller var det almindeligt at tillade kandidater at prædike, med mindre de gik på Pastoralseminariet, hvor SK først begyndte 17. nov. 1840. I »Protokol for de homiletiske og katechetiske Øvelser i Pastoral-Seminariet« omtales hans prøveprædiken i <placeName>Holmens Kirke</placeName> 12. jan. 1841 som »Hr. <hi rendition="#ita">S: Kierkegaards</hi> første Pr[ædiken]«, <ref target="../dok/txt.xml#n12" type="documents" n="ba:XIV" rend="Dok 12"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 14</ref>. –
    <hi rendition="#bol">Sæding Kirke</hi>: i Sædding sogn (<ptr type="commentary" target="#not6-53" n="196,27"/>), opført i 12. årh. og indviet til Skt. <persName key="Laurentius">Laurentius</persName>, i romansk stil, murværket af fint tilhuggede granitkvadre, en såkaldt kullet kirke, dvs. uden tårn, i skibet er opsat en tavle til »Niels Sedings Minde« (<ptr type="commentary" target="#not6-104" n="202,10"/>); sognepræst for Sædding (og <placeName>Bølling</placeName>) var 1828-43 <persName key="Thonboe, Jens Andreas" n="*">Jens Andreas Thonboe</persName> (1799-1864).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-52" n="196,25">
   <label><hi rendition="#bol">Texten er Mc. 8, 1-10 ... med Brød her i Ørken</hi></label>
   <p>jf. evangelieteksten til 7. søndag efter trinitatis (i 1840 den 2. aug.), <rs type="bible">Mark 8,1-9</rs>. –
    <hi rendition="#bol">hvorfra skulde ... i Ørken</hi>: SK kursiverer, men citerer i øvrigt ordret fra <rs type="bible">Mark 8,4</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-53" n="196,27">
   <label><hi rendition="#bol">det fattigste Sogn i Jylland i Hede-Egnen</hi></label>
   <p><placeName>Sædding</placeName> sogn, o. 21 km<hi rendition="#sup">2</hi>, noget bakket med sandede muldjorder, stor hedestrækning mod NØ, ved sognets grænse mod V løber <placeName>Ganer Å</placeName> (<ref target="../kort/ring_D3.htm" type="map" n="ring"><hi rendition="#ita">se kort 4, D3-4</hi></ref>). Sognet havde to byer, <placeName>Steensig</placeName> og Sædding, af hvilke kun den sidste havde kirke og skole, i alt 22 gårde og 11 huse, heraf 10 gårde og 7 huse uden for de to byer; ved folketællingen 1. feb. 1840 havde sognet 209 indbyggere, hvis hovederhverv var jordbrug og fåreavl samt en del afsætning af voks og honning. Sognet var jævnt frugtbart og havde sammenlignet med de øvrige vestjyske sogne et relativt rigt udbytte af jorden, jf. <persName key="Bergsøe, Adolph Frederik">A.F. Bergsøe</persName>
    <hi rendition="#ita">Den danske Stats Statistik</hi> (<ptr type="commentary" target="#not6-50" n="196,20"/>) bd. 1, s. 97.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-54" n="197,1">
   <label><hi rendition="#bol">Besøget ved Hald ... ud for at tigge</hi></label>
   <p>Især sigøjnere var kendt for at tigge el. betle, hvilket i lighed med løsgængeri var forbudt if. <hi rendition="#ita">Danske Lov</hi> (1683) og forordning af 21. aug. 1829 (<ptr type="commentary" target="#not6-23" n="193,23"/>), § 4-7; men i slutningen af 1830'erne bragte misvækst en del andre til tiggerstaven, jf. <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName>
    »Ethnographisk Skizze af en jydsk Hede-Egn i Lysgaard-Herred« i <hi rendition="#ita">Historisk Tidsskrift</hi>, udg. af Den danske historiske Forening, 1. række, bd. 1, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1840, s. 176. –
    <hi rendition="#bol">Hald</hi>: hovedgård i <placeName>Dollerup</placeName> sogn, 7 km SV for <placeName>Viborg</placeName>, beliggende ved V-siden af <placeName>Hald Sø</placeName> (<ref target="../kort/vib_C4.htm" type="map" n="vib"><hi rendition="#ita">se kort 5, C4</hi></ref>). –
    <hi rendition="#bol">Non Mølle</hi>: vandmølle, som stod ved <placeName>Non Mølleå</placeName>, lige N for nuv. <placeName>Non Mølle Kro</placeName> og 2 km NØ for <placeName>Hald</placeName> (<ref target="../kort/vib_C4.htm" type="map" n="vib"><hi rendition="#ita">se kort 5, C4</hi></ref>). –
    <hi rendition="#bol">et rindende Vand, Koldbæk kaldet</hi>: En kilde med dette navn er ikke identificeret ml. Hald og <placeName>Non Mølle</placeName>, men o. 4 km NNØ for Hald findes en lokalitet med samme navn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-55" n="197,10">
   <label><hi rendition="#bol">Børsforretninger</hi></label>
   <p>handel med varer og værdipapirer på en børs, især <placeName>Københavns Børs</placeName>, hvorfra daglige kurser meddeltes i såvel hovedstads- som provinsaviserne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-56" n="197,12">
   <label><hi rendition="#bol">at han ikke fik Kongen i Tale ... 2 Rdl.</hi></label>
   <p>Aviserne meddeler ikke noget om, at kongen skulle have uddelt almisser under sit ophold i <placeName>Viborg</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-82" n="199,33"/>og <ptr type="commentary" target="#not6-83" n="200,1"/>). –
    <hi rendition="#bol">2 Rdl.</hi>: 2 rigsdaler. Den da. møntfod var ved forordning af 31. juli 1818 delt i rigsdaler (egl. rigsbankdaler), mark og skilling, sådan at der gik 6 mark på en rigsdaler og 16 skilling på en mark; på 1 rigsdaler gik således 96 skilling. – I Hof- og Stadsretten havde en fuldmægtig 400-500 rigsdaler i årsløn, mens man regnede 400 rigsdaler for nok til at forsørge en familie; en pige i huset fik højst 30 rigsdaler om året foruden kost og logi, ligesom en håndværkssvend havde fri kost og logi hos mesteren, men almindeligvis tjente 200 rigsdaler om året. Et par sko kostede 3 rigsdaler og et pund rugbrød 2-4 skilling. Befordring med diligencen fra <placeName>København</placeName> til <placeName>Kalundborg</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-2" n="191,3"/>) kostede 6 rigsdaler og 20 skilling for en lukket plads, 4 rigsdaler og 16 skilling for en åben, jf. <hi rendition="#ita">Kiøbenhavns Veiviser</hi>, 1840, s. 747.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-57" n="197,18">
   <label><hi rendition="#bol">det mere complicerede historiske Liv</hi></label>
   <p>her: historiemaleriet, en genre inden for malerkunsten, hvor motivet findes i nationens historie.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-58" n="197,19">
   <label><hi rendition="#bol">Schweitzer-Køer</hi></label>
   <p>Fra o. 1800 forsøgte man at forædle den da. kvægavl ved at indføre schweizerkvæg; dette viste sig imidlertid under de da. forhold at give mindre udbytte end især det jyske kvæg, men pga. mælkens aroma fandt man på enkelte herregårde anvendelse for det i det såkaldte schweizeri, dvs. mejeridrift, hvorved mælken navnlig bruges til fremstilling af finere oste i stil med schweizerost, jf. <persName key="Bergsøe, Adolph Frederik">A.F. Bergsøe</persName>
    <hi rendition="#ita">Den danske Stats Statistik</hi> (<ptr type="commentary" target="#not6-50" n="196,20"/>) bd. 2, 1847, s. 257.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-59" n="197,19">
   <label><hi rendition="#bol">Hollænderi-Køer</hi>ne</label>
   <p>køer, som holdes for mælkeproduktionens skyld. –
    <hi rendition="#bol">Hollænderi</hi>: egl. mejeridrift på herregård, som passes el. forpagtes af en hollænder; kvægbesætning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-60" n="197,29">
   <label><hi rendition="#bol">Firma</hi></label>
   <p>det navn, under hvilket et handelshus driver sine forretninger; på SKs tid også brugt om det mærke, hvorunder en skribent skrev.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-61" n="197,37">
   <label><hi rendition="#bol">usus fructus</hi></label>
   <p>lat. 'brugsret til og udbytte af fremmed ejendom'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-62" n="198,2">
   <label><hi rendition="#bol">1 Mk.</hi></label>
   <p>1 mark, svarende til 16 skilling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-63" n="198,4">
   <label><hi rendition="#bol">en gammel Kone, der bar en Vugge paa Nakken</hi></label>
   <p>formentlig en sigøjner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-64" n="198,6">
   <label><hi rendition="#bol">Goldamme</hi>r</label>
   <p>kvinde, der passer et spædbarn uden at amme det; barnepige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-66" n="198,14">
   <label><hi rendition="#bol">Hr. Bugge ... i 7 Aar uden at udhungres</hi></label>
   <p>sml. <persName key="Thiele, Just Matthias">J.M. Thiele</persName>
    <hi rendition="#ita">Danske Folkesagn</hi> (<ptr type="commentary" target="#not6-15" n="193,1"/>), hvor denne historie fortælles om <placeName>Kalø Slot</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-15" n="193,1"/>): »Gamle Kalløe Slot <hi rendition="#ita">(...)</hi> var en Tid saa stærk befæstet, at det i samfulde syv Aar udholdt Beleiring af en Greve fra den saakaldte Greveholm. Og da de tilsidst vare nær derved at maatte overgive sig af Hunger og i denne Nød ikke vidste at redde sig, toge de den List, hver Dag fire Gange at knibe deres eneste Svin, som de havde tilbage, i Øret indtil det skreg, ligesaa at føre deres eneste Koe fire Gange omkring Slottet, altid med en anden Koehud over sig, og endelig, at give en Tiggerske, som daglig gik ud af Borgen større og større Stykker Brød, hvilket, da Greven det saae, lod ham tro, at de endnu havde Forraad til Overflod, saa at han ophævede Beleiringen«, bd. 2, 3. samling, 1820, s. 66f. –
    <hi rendition="#bol">Hr. Bugge <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa Hald</hi>: <persName key="Bugge, Niels" n="*">Niels Bugge</persName> (død 1358), jysk stormand, 1351-58 blandt de ledende i flere oprør mod kong <persName key="Valdemar Atterdag">Valdemar Atterdag</persName>, erhvervede 1345 gården <placeName>Hald</placeName> på
    øen i <placeName>Hald Sø</placeName>, som han befæstede og gjorde til sit hovedsæde, udholdt 1355 kongens belejring, men blev dræbt i <placeName>Middelfart</placeName> under frit lejde. Jf. <persName key="Becker, Johan Gottfried Burman">J.G. Burman Becker</persName>
    <hi rendition="#ita">Efterretninger om de gamle Borge i Danmark og Hertugdømmerne</hi> bd. 1-3 (bd. 1 udg. under pseudonymet <persName key="Gottfriedsen, Johan">Johan Gottfriedsen</persName>), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830-32; bd. 1, s. 144-148; jf. også
    »Hr. Bugges Drab« i <hi rendition="#ita">Udvalgte Danske Viser fra Middelalderen</hi>, udg. af <persName key="Abrahamson, Werner Hans Frederik">W. Abrahamson</persName>, <persName key="Nyerup, Rasmus">R. Nyerup</persName> og <persName key="Rahbek, Knud Lyne">K.L. Rahbek</persName>, bd. 1-5, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812-14, ktl. 1477-1481; bd. 2, 1812, s. 266-272, hvor Bugges hustru efter mordet på ham belejres på Hald i ét år.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-67" n="198,21">
   <label><hi rendition="#bol">Marschen paa Heden</hi></label>
   <p>formentlig fra <placeName>Non Mølle</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-54" n="197,1"/>) over den vidtstrakte hede S og V for <placeName>Viborg</placeName> (<ref target="../kort/vib_C4.htm" type="map" n="vib"><hi rendition="#ita">se kort 5, C4</hi></ref>). Bemærk, at heden er angivet med lyngsignaturer på kortet, som er hentet fra <persName key="Gliemann, Theodor">Th. Gliemann</persName>
    <hi rendition="#ita">Amtskortene over de danske Provindser</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1824-29, ktl. 2047a.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-68" n="198,21">
   <label><hi rendition="#bol">Skovegnen ved Hald</hi></label>
   <p>ege- og espe-skov, beliggende N for og hørende til <placeName>Hald</placeName> hovedgård (<ptr type="commentary" target="#not6-54" n="197,1"/>), kaldet »Hald nordre Skov«, jf. <persName key="Blicher, Steen Steensen">St.St. Blicher</persName> <hi rendition="#ita">Viborg Amt</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1839, s. 145.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-69" n="198,27">
   <label><hi rendition="#bol">ene paa den brændende Hede ... formelig søsyg</hi></label>
   <p>SK har formentlig fået, hvad man kaldte »Hedesyn«, jf. <persName key="Carstens, Frederik Carl">F.C. Carstens</persName>
    <hi rendition="#ita">Bemærkninger over Alheden og dens Colonier</hi>, <placeName>Viborg</placeName> 1839, s. 7-9.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-70" n="198,31">
   <label><hi rendition="#bol">Viborg Landevei</hi></label>
   <p>ml. <placeName>Hald</placeName> og <placeName>Viborg</placeName>, enten den NS-gående landevej Viborg-<placeName>Horsens</placeName> el. den ØV-gående landevej Viborg-<placeName>Holstebro</placeName> (<ref target="../kort/vib_C4.htm" type="map" n="vib"><hi rendition="#ita">se kort 5, C4</hi></ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-71" n="198,33">
   <label><hi rendition="#bol">Lyngbakker paa den anden Side af Viborg Sø</hi></label>
   <p>dvs. Ø for <placeName>Viborg Sø</placeName> (<ref target="../kort/vib_C4.htm" type="map" n="vib"><hi rendition="#ita">se kort 5, C-D4</hi></ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-73" n="199,2">
   <label><hi rendition="#bol">Hundrup</hi></label>
   <p><persName key="Hundrup, Ferdinand Emil" n="*">Ferdinand Emil Hundrup</persName> (1808-79), da. filolog, 1818 optaget i <placeName>Slagelse lærde Skole</placeName>, hvorfra han 1827 blev dimitteret til universitetet, 1830-35 alumne på
    <placeName>Elers Kollegium</placeName>, oversatte allerede som student <persName key="Schaaf, L.">L. Schaaf</persName> <hi rendition="#ita">Haandbog i de græske og romerske Antiqviteter</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833 (ktl. 1038), 1836 konstitueret og 1838 fast adjunkt ved <placeName>Randers lærde Skole</placeName>, overtog 1839 matematikundervisningen i hele skolen. Jf. under »Reisende« i <hi rendition="#ita">Randers Amtsavis og Avertissementstidende</hi> den 29. juli, nr. 109, hvor »Adjunct Hundrup med Kone« angives at være rejst med dampskibet fra <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> til <placeName>Kalundborg</placeName> den 27. juli 1840.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-74" n="199,3">
   <label><hi rendition="#bol">Adjunkt Andresen</hi></label>
   <p><persName key="Andresen, Jacob Andreas" n="*">Jacob Andreas Andresen</persName> (1798-1832), 1820 konstitueret lærer ved <placeName>Slagelse lærde Skole</placeName>, fra 1826 til sin død med fast ansættelse som adjunkt, lærer i matematik og fransk, jf. <persName key="Hundrup, Ferdinand Emil">F.E. Hundrup</persName>
    <hi rendition="#ita">Lærerstanden ved Slagelse lærde Skole</hi>, <placeName>Roskilde</placeName> 1861, s. 60, hvor Hundrup om Andresen skriver: »Han havde af Naturen udmærkede Ævner, men forfaldt og svækkede og ødelagde disse, tilligemed et af Naturen vel udrustet og stærkt Legeme.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-75" n="199,6">
   <label><hi rendition="#bol">attraperede</hi></label>
   <p>fangede i en fælde, pågreb, opsnappede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-76" n="199,10">
   <label><hi rendition="#bol">4 ß</hi></label>
   <p>4 skilling (<ptr type="commentary" target="#not6-56" n="197,12"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-200" n="199,19">
   <label><hi rendition="#bol">en Mand, der slaaer ... vigtig Begivenhed</hi></label>
   <p>en trommeslager (i købstæderne et offentligt hverv), hvis funktion bl.a. var at alarmere borgerne ved ildebrand og forkynde myndighedernes påbud, jf. udtrykket 'at slå på tromme for noget'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-77" n="199,20">
   <label><hi rendition="#bol">i Aarhuus ... feie Gaderne</hi></label>
   <p>formentlig i anledning af kongens ankomst til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> 20. juli (<ptr type="commentary" target="#not6-83" n="200,1"/>), som blev generet af »idelige Tordenskyl« og »Styrteregn«, <hi rendition="#ita">Touristen</hi> den 29. juli 1840, nr. 31, s. 123.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-78" n="199,22">
   <label><hi rendition="#bol">I Holstebro var der Skiveskydning ... paa Plainen</hi></label>
   <p>Købstaden <placeName>Holstebro</placeName>, som gennemstrømmes af <placeName>Storåen</placeName> og til alle sider var omgivet af hede, havde ved folketællingen 1. feb. 1840 et befolkningstal på 1.186. I de fleste købstæder fandtes et skydeselskab, der arrangerede skive- og fugleskydninger, hvor medlemmerne skød til måls efter skydeskiver el. kunstige fugle for at vinde de udsatte præmier. Skydeselskabet i Holstebro har ikke ladet sig nærmere identificere og heller ikke den plæne, hvor den nævnte skydning foregik. –
    <hi rendition="#bol">Byfogden</hi>: den øverste offentlige myndighed i en købstad; i Holstebro blev dette embede 1838-48 beklædt af <persName key="Petersen, Carl Nicolai">Carl Nicolai Petersen</persName>. –
    <hi rendition="#bol">en officiel Avis, hvori Resultaterne bleve bekjendtgjorte</hi>: sådan som fx <hi rendition="#ita">Aalborg Stiftstidende og Adresse-Avis</hi>, der 28. juli (nr. 150) meddelte navnene på de præmierede deltagere ved »Skydeselskabets Skiveskydning« i <placeName key="Aalborg">Ålborg</placeName> den 26. juli. –
    <hi rendition="#bol">Anders morer sig <hi rendition="#ita">(...)</hi> Borgerparaden i Aarhuus</hi>: <ptr type="commentary" target="#not6-14" n="193,1"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-82" n="199,33">
   <label><hi rendition="#bol">I Viborg kom Kongen ... begyndte Illuminationen</hi></label>
   <p>If. rejseplanen skulle kongen og dronningen efter en ekskursion til <placeName>Holstebro</placeName>, <placeName>Lemvig</placeName> og <placeName>Agger</placeName> være kommet tilbage til <placeName>Viborg</placeName> lørdag 25. juli, jf. <hi rendition="#ita">Viborg Stifts-Tidende</hi> samme dag, nr. 118: »Igaar Morges omtrent Kl. 9 afreiste D.M. herfra til Holstebroe osv., og ere iaften ventende her tilbage.« Imidlertid returnerede de først søndag morgen den 26. juli, kongen kl. 8.30, dronning <persName key="Caroline Amalie">Caroline Amalie</persName> seks timer tidl., jf. <hi rendition="#ita">Viborg Stifts-Tidende</hi> den 27. juli, nr. 119: »<hi rendition="#ita">Viborg</hi>. Hds. M. Dronningen indtraf igien hertil natten til Søndag Kl. 2½, og uagtet at Hds. M. gjorde flere Indvendinger mod den ved St. Mathiasport forsamlede Folkemængdes Ønske, at maatte trække Hds. M. vogn, bleve hestene dog fraspændte, og under vedholdende enthusiastiske Hurraraab trak man saaledes denne til Stiftamtmandsboligen. Gaderne hvorigjennem Hds. M. passerede, vare illuminerede. 6 Timer efter ankom Hs. Majestæt tilligemed Kronprindsen.«
    –
    <hi rendition="#bol">Viborg</hi>: købstad, havde ved folketællingen 1. feb. 1840 et befolkningstal på 3.343 (<ref target="../kort/vib_C3.htm" type="map" n="vib"><hi rendition="#ita">se kort 5, C3-4</hi></ref>). –
    <hi rendition="#bol">de kloge Brudejomfruer</hi>: sigter til Jesu lignelse i <rs type="bible">Matt 25,1-13</rs> om de ti brudejomfruer, der gik brudgommen i møde. De fem kloge havde medbragt ekstra olie til deres lamper, så de kunne fyldes op, når de var ved at brænde ud, mens de fem tåbelige kun havde medbragt lamper, men ingen ekstra olie. Både de kloge og de tåbelige brudejomfruer slumrede ind, da brudgommen lod vente på sig; alle vågnede de, da han pludselig blev meldt at være på vej, men de tåbelige måtte nu gå hen for at købe olie til deres lamper. Imens gik de kloge jomfruer med brudgommen ind til brylluppet, og døren blev lukket: »Siden kom også de andre piger og sagde: Herre, herre, luk os ind! Men han svarede: Sandelig siger jeg jer, jeg kender jer ikke. Våg derfor, for I kender hverken dagen eller timen«, v. 11-13.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-83" n="200,1">
   <label><hi rendition="#bol">de Kjøbstæder, hvor jeg hidtil har været efter Kongen</hi></label>
   <p>Kong <persName key="Christian VIII">Chr. VIII</persName> (1839-48) foretog fra 13. juli til 5. okt. 1840 en rejse i provinserne, hvorunder han ankom til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> den 20. juli kl. 16.00; den 22. juli kl. 10.30 rejste han videre til <placeName>Randers</placeName>, hvor han ankom kl. 15.00, fortsatte herfra den 23. juli kl. 16.00 og ankom til <placeName>Viborg</placeName> kl. 21.00; om morgenen den 24. juli rejste kongen til <placeName>Holstebro</placeName>, hvor han ankom kl. 16.00, og hvorfra han over <placeName>Lemvig</placeName> og <placeName>Agger</placeName> vendte tilbage til Viborg den 26. juli kl. 8.30; den 27. juli kl. 13.00 forlod kongen Viborg for at fortsætte sin rejse mod syd. – SK ankom den 19. juli, dagen før kongen, til Århus (<ptr type="commentary" target="#not6-12" n="192,29"/>), hvorfra han foretog en ekskursion til <placeName>Knebel</placeName>; efter nogle dage rejste han videre til Randers, hvor han synes at have opholdt sig et par dage, inden han fortsatte til Viborg; også her synes han at have opholdt sig et par dage, inden han rejste videre til Holstebro (<ptr type="commentary" target="#not6-86" n="200,7"/>). SK er formentlig rejst med ekstrapost, da han ikke er opført på de lister over rejsende med dagvogn og diligence, som <hi rendition="#ita">Randers Amtsavis og Avertissementstidende</hi> og <hi rendition="#ita">Viborg Stifts-Tidende</hi> regelmæssigt bragte, jf. fx <hi rendition="#ita">Randers Amtsavis og Avertissementstidende</hi> den 25. juli 1840, nr. 107.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-84" n="200,4">
   <label><hi rendition="#bol">I Holstebro ... Fader naturligviis erindret</hi></label>
   <p>I store dele af de jyske hedeegne var det almindeligt at supplere den sparsomme og usikre indtægt fra landbruget med produktion af uld og uldvarer, som blev opkøbt af såkaldte hosekræmmere, der enten var kommissionærer for strømpehandlere i <placeName>København</placeName> eller selv videresolgte varerne på markeder, fx i <placeName>Holstebro</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-78" n="199,22"/>); det er således som hosekræmmer, at SKs fader, <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">M.P. Kierkegaard</persName> (<ptr type="commentary" target="#not6-89" n="200,22"/>), var husket i Holstebro, hvortil han åbenbart er rejst på det rejsepas, som han fik, samtidig med at han i 1780 indløste borgerskab som hosekræmmer i København. –
    <hi rendition="#bol">Hosekræmmernes Jerusalem</hi>: hosekræmmernes 'hellige' by.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-85" n="200,5">
   <label><hi rendition="#bol">Fell, der har været i Compagni med Troels Lund</hi></label>
   <p><persName key="Feld, Poul Pedersen">Poul Pedersen Feld</persName>, født i <placeName>Holstebro</placeName> (o. 1771), løste 1795 borgerskab som hosekræmmer i <placeName>Helsingør</placeName>, hvor han åbenbart indgik kompagniskab med <persName key="Lund, Troels Troelsen">Troels Troelsen Lund</persName>, der i 1793 havde indløst borgerskab som hosekræmmer i Helsingør; sidstnævnte havde stået i lære som hosekræmmer hos sin fætter i <placeName>København</placeName>, <persName key="Lund, Henrik Hansen">Henrik Hansen Lund</persName>, fader til <persName key="Lund, Johan Christian">Johan Christian</persName> og <persName key="Lund, Henrik Ferdinand">Henrik Ferdinand</persName>, der blev gift hhv. 1824 og 1828 med SKs søstre <persName key="Kierkegaard, Nicoline Christine">Nicoline Christine</persName> og <persName key="Kierkegaard, Petrea Severine">Petrea Severine</persName>. Ved folketællingen 1. feb. 1840 boede Poul Feld i huset hos sin niece, <persName key="Feld, Henriette Christrup">Henriette Christrup Feld</persName>, og dennes holl. mand, gæstgiver <persName key="Eijndhoven, Peder">Peder Eijndhoven</persName> i <placeName>Sønderlandsgade</placeName> i Holstebro, matrikel nr. 78, i dag <placeName>Brænderigården</placeName>; han angives at være 68 år og ugift. Det synes oplagt, at SK har indkvarteret sig på Peder Eijndhovens gæstgivergård.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-86" n="200,7">
   <label><hi rendition="#bol">Da vi kom forbi ... Præsten heed Gjeding</hi></label>
   <p>Idum, i dag <placeName>Idom Kirkeby</placeName>, 7 km V for <placeName>Holstebro</placeName>, til alle sider omgivet af hede; kirken, der ligger højt i det smukke landskab på nuv. <placeName>Idom Kirkevej</placeName> 55, er en romansk kvaderstenskirke fra 12. årh. –
    <hi rendition="#bol">Postillon</hi>en: kusk på en af post- og befordringsvæsenets vogne, som af <placeName>Generalpostdirektionen</placeName> var givet i entreprise til en vognmand; befordringen skete, når den fulgte postens ordinære rute- og tidsplan, med diligence el. postvogn, og når den ikke gjorde, med 'ekstrapost' el. især 'dagvogn'. V for <placeName>Viborg</placeName> var der hverken diligence el. dagvogn, og da den alm. postrute gik over <placeName>Skærumbro</placeName> og således ikke gennem Idom, må SK være kørt med ekstrapost fra Holstebro over Idom til <placeName>Ulfborg</placeName> og derfra ad landevejen til <placeName>Ringkøbing</placeName> (se følgende kommentar). –
    <hi rendition="#bol">Giedde</hi>: formentlig <persName key="Gede, Christopher Octavius" n="*">Christopher Octavius Gede</persName> (1803-58), født i <placeName>København</placeName> som søn af kancelliråd <persName key="Gede, Jonas Henrik">Jonas Henrik Gede</persName>, 1835-42 sognepræst i <placeName>Harte-Bramdrup</placeName> (<placeName>Vejle amt</placeName>). –
    <hi rendition="#bol">Gjeding</hi>: <persName key="Gjeding, Jens Jensenius" n="*">Jens Jensenius Gjeding</persName> (1771-1849), da. præst, fra 1810 til sin død sognepræst i Idom.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-87" n="200,13">
   <label><hi rendition="#bol">Pigerne ... med Mandfolke-Hatte <hi rendition="#ita">(...)</hi> jeg saae en af dem underveis</hi></label>
   <p>I NV-<placeName>Jylland</placeName> og især i <placeName>Ringkøbing</placeName> amt var det o. 1820-60 almindeligt, at kvinder gik med en sort, højpullet hat af harehår og med bredt silkebånd, kaldet 'hårhårshat' el. 'loddenhat'. SK synes allerede at have set den første pige med 'mandfolkehat' undervejs med vognen ad landevejen ml. <placeName>Ulfborg</placeName> og Ringkøbing, hvortil han formentlig er ankommet 1. aug. 1840. –
    <hi rendition="#bol">Ringkjøbing</hi>: købstad, beliggende ved den nordlige bred af Ringkøbing fjord, hvor <placeName>Vonå</placeName> har sit udløb, havde ved folketællingen 1. feb. 1840 et befolkningstal på 1.239 (<ref target="../kort/ring_B3.htm" type="map" n="ring"><hi rendition="#ita">se kort 4, B3</hi></ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-88" n="200,20">
   <label><hi rendition="#bol">Jeg sidder her ... skal see Sæding</hi></label>
   <p>SK sidder formentlig i <placeName>Ringkøbing</placeName> 1. aug. 1840 og venter på at blive kørt det sidste stykke vej til <placeName>Sædding</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-87" n="200,13"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-89" n="200,22">
   <label><hi rendition="#bol">Jeg kan aldrig ... min Fader ... vogtede Faar</hi></label>
   <p>SKs oldefar, <persName key="Kierkegaard, Christen Jespersen">Christen Jespersen Kierkegaard</persName>, tog navn efter den ene af de to anneksgårde, der hørte til kaldet i <placeName>Bølling</placeName> og <placeName>Sædding</placeName> sogne, »Kirkegaard«, som han fæstede fra o. 1704; hans søn <persName key="Kierkegaard, Peder Christensen">Peder Christensen Kierkegaard</persName>, SKs farfar, overtog både fæste og navn, og giftede sig med <persName key="Steengaard, Maren Andersdatter">Maren Andersdatter Steengaard</persName>, med hvem han bl.a. fik <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen" n="*">Michael Pedersen Kierkegaard</persName> (1756-1838), SKs fader. Denne voksede nu op på
    »Kirkegaard«, mens han som mange andre sønner af den fattige landalmue tjente som hyrdedreng ved at vogte store fåreflokke på udmarker og afsides liggende hedesletter, hvor nætterne blev tilbragt i huse el. skure af tørv og lyng. »Kirkegaard« blev senere fæstet af en ældre bror, <persName key="Pedersen, Anders">Anders Pedersen</persName>, mens M.P. Kierkegaard o. 1768 rejste til <placeName>København</placeName>; her kom han i lære hos sin morbror, hosekræmmeren <persName key="Seding, Niels Andersen">Niels Andersen Seding</persName>. I 1780 løste han selv borgerskab som hosekræmmer i København; i 1788 opnåede han tilladelse til at importere og videresælge større udenlandske varepartier af sukker, sirup og kaffe (handel en gros); og allerede i 1797 kunne han trække sig tilbage med en betragtelig formue, som han siden forøgede ved heldige investeringer. I maj 1794 havde han giftet sig med <persName key="Røyen, Kirstine">Kirstine Røyen</persName>, som døde barnløs to år senere, hvorefter han i 1797 giftede sig med <persName key="Lund, Anne Sørensdatter" n="*">Ane Sørensdatter Lund</persName> (1768-1834); med hende fik han syv børn, af hvilke kun SK og hans broder <persName key="Kierkegaard, Peter Christian" n="*">Peter Christian</persName> (1805-88) overlevede ham. Med undtagelse af årene 1803-05 boede familien i København, hvor M.P. Kierkegaard i 1809 købte huset på
    <placeName>Nytorv</placeName> 2 (<ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, B2</hi></ref>); her boede han til sin død den 9. aug. 1838, og her boede SK efterfølgende til 1839 og igen 1844-48. –
    <hi rendition="#bol">Jeg kan aldrig erindre nogen Forandring med min Fader</hi>: måske allusion til <rs type="bible">Jak 1,17</rs>: »Al god Gave og al fuldkommen Gave er ovenfra, og kommer ned fra Lysenes Fader, hos hvilken er ikke Forandring eller Skygge af Omskiftelse« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-90" n="200,25">
   <label><hi rendition="#bol">Sæding Kirkegaard</hi></label>
   <p>beliggende ved <placeName>Sædding</placeName> kirke (<ptr type="commentary" target="#not6-51" n="196,23"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-201" n="200,26">
   <label><hi rendition="#bol">Hans sidste Ønske til mig er opfyldt</hi></label>
   <p>nemlig ønsket om, at han måtte tage sin teologiske embedseksamen (<ptr type="commentary" target="#not6-1" n="191,1"/>): »Kort efter at S.K. i 1840 var bleven theologisk Candidat talte jeg med ham«, erindrede SKs halvfætter <persName key="Brøchner, Hans">Hans Brøchner</persName> senere. »Han fortalte mig, at hans Fader bestandig havde ønsket, at han skulde tage theologisk Examen, og at de meget jævnlig havde discuteret den Sag«, <persName key="Kirmmse, Bruce H.">B. Kirmmse</persName>
    <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard truffet. Et liv set af hans samtidige</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1996, s. 314.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-91" n="200,31">
   <label><hi rendition="#bol">archimediske Punkt</hi></label>
   <p>Den gr. matematiker, fysiker og opfinder <persName key="Arkimedes">Arkimedes</persName> (287-212 f.Kr.) fra <placeName>Syrakus</placeName> på
    <placeName>Sicilien</placeName> tillægges bemærkningen: »Giv mig et fast punkt, hvor jeg kan stå, så skal jeg bevæge Jorden«. Jf. Marcellus-biografien 14, 7, i <persName key="Plutark">Plutark</persName>s <hi rendition="#ita">Vitae parallelae</hi> (<hi rendition="#ita">De parallelle liv</hi>), hvor det om Arkimedes' overbevisning om de geometriske loves mekaniske anvendelighed fortælles, at han sågar hævdede, »at man med en given Kraft var i Stand til at kunne bevæge enhversomhelst given Byrde, ja skal endog, i overdreven Tillid til sit Bevises Styrke, have paastaaet at kunne bevæge selve vor Jord, saafremt han imidlertid kunne have en anden Jord at træde over paa«, <hi rendition="#ita">Plutark's Levnetsbeskrivelser</hi>, overs. af <persName key="Tetens, Stephan">S. Tetens</persName>, bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1800-11, ktl. 1197-1200; bd. 3, s. 272.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-92" n="201,1">
   <label><hi rendition="#bol">Man fortæller ... i lange Rækker</hi></label>
   <p>Pesten i 1325 har formentlig ramt <placeName>Sædding</placeName> sogn hårdt; således stødte man ved gravearbejde under våbenhuset i Sædding kirke i 1965 på to lag skeletter overdækket med store mængder sten. Nabosognene, <placeName>Finderup</placeName> og <placeName>Herborg</placeName>, blev så affolket, at kirkerne blev lukket og senere nedrevet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-93" n="201,7">
   <label><hi rendition="#bol">det lille Sted</hi></label>
   <p>sigter formentlig til »Kirkegaard« (<ptr type="commentary" target="#not6-89" n="200,22"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-94" n="201,9">
   <label><hi rendition="#bol">i Baggrunden høiner Heden sig</hi></label>
   <p>dvs. mod NØ (<ptr type="commentary" target="#not6-53" n="196,27"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-95" n="201,14">
   <label><hi rendition="#bol">nulla dies sine linea</hi></label>
   <p>lat. 'ingen dag uden en streg', mundheld tillagt den gr. maler <persName key="Apelles">Apelles</persName>, som hver dag øvede sine færdigheder; her formentlig brugt i betydningen: 'ingen dag uden en (skrevet) linie'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-96" n="201,15">
   <label><hi rendition="#bol">nulla dies sine lacryma</hi></label>
   <p>lat. 'ingen dag uden en tåre'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-97" n="201,22">
   <label><hi rendition="#bol">Hvor skulde jeg henflye for Dit Aasyn</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">Sl 139,7</rs>: »Hvor skal jeg gaae fra din Aand? og hvor skal jeg flye fra dit Ansigt?« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-98" n="201,25">
   <label><hi rendition="#bol">I Aarhuus ... samtlige Aarhuus Køer</hi></label>
   <p>I købstæderne havde borgerne græsningsret på byens mark; en kommunalt ansat kohyrde drev dem derud om morgenen og hjem igen om aftenen. –
    <hi rendition="#bol">Randers</hi>: købstad, som ved folketællingen 1. feb. 1840 havde 6.633 indbyggere (<ref target="../kort/mols_A1.htm" type="map" n="mols"><hi rendition="#ita">se kort 3, A1</hi></ref>), og hvor SK havde været tidl. på sin rejse (<ptr type="commentary" target="#not6-83" n="200,1"/>). –
    <hi rendition="#bol">min Postillon fra Salten</hi>: formentlig i den betydning, at SK har kørt med denne postillon (<ptr type="commentary" target="#not6-86" n="200,7"/>) fra <placeName>Salten</placeName>, hvor der var en ekstrapost-station. Salten ligger 2 km SØ for <placeName>Them</placeName> (se næste optegnelse), hvor SK overnattede undervejs til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName>; formentlig er SK den 3. el. 4. aug. taget fra <placeName>Sædding</placeName> til <placeName>Ringkøbing</placeName> for derfra at rejse med ekstrapost over Salten til Århus, hvor han ankom 4. el. 5. aug. –
    <hi rendition="#bol">samtlige Aarhuus Køer</hi>: Ved den landsdækkende optælling af kreaturer i feb. 1838 kunne man i købstaden Århus tælle 434 køer, jf. <hi rendition="#ita">Statistisk Tabelværk</hi>, 5. hefte, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842, s. 136.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-99" n="202,1">
   <label><hi rendition="#bol">i 3 Dage ... stakkels Faster</hi></label>
   <p><persName key="Kierkegaard, Else Pedersdatter" n="*">Else Pedersdatter Kierkegaard</persName> (1768-1844), søster til SKs fader (<ptr type="commentary" target="#not6-89" n="200,22"/>), overtog efter broderen <persName key="Kierkegaard, Anders Pedersen">Anders Pedersen Kierkegaard</persName>s død i april 1802 »Kirkegaard«, giftede sig i okt. samme år med <persName key="Nielsen, Thomas">Thomas Nielsen</persName>, der efter hendes død blev boende på fæstegården til sin død i 1846. Ved folketællingen 1. feb. 1840 angives gården, matrikel nr. 12 i <placeName>Sædding</placeName> sogn, at være beboet af ægteparret samt to ugifte tjenestefolk, nemlig den 19-årige <persName key="Jensen, Jens">Jens Jensen</persName> og den 41-årige <persName key="Jørgensdatter, Maren Kirstine">Maren Kirstine Jørgensdatter</persName>. SK opholdt sig formentlig på
    »Kirkegaard« fra lørdag 1. aug. til mandag 3. aug. el. tirsdag 4. aug. 1840.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-100" n="202,2">
   <label><hi rendition="#bol">Ulysses' Staldbrødre hos Circe</hi></label>
   <p>jf. <persName key="Homer">Homer</persName> <hi rendition="#ita">Odysseen</hi>, 10. sang, v. 237-243, hvor <persName key="Kirke">Kirke</persName> (i den rom. mytologi benævnt Circe) narrer halvdelen af <persName key="Odysseus">Odysseus</persName>' mandskab til at drikke en forgiftet vin: »Dette hun bød dem, tilbunds de drak, og flux hun med Staven / Gav dem et Rap, og i Svinenes Stie hun stænged dem inde, / Thi baade Hoved og Skabning som Sviin og Børster og Stemme / Havde de nu, men Forstande beholdt de ganske som forhen. / Høit de hulked, da Kirke dem Stænged i Stie, og til Æde / Olden hun kastede for dem, og Agern og røde Korneelbær, / Som er de jordoprodende Sviins sædvanlige Føde«, <hi rendition="#ita">Homers Odyssee</hi>, overs. af <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837; bd. 1, s. 137.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-101" n="202,4">
   <label><hi rendition="#bol">Jeg tilbragte Natten i Them</hi></label>
   <p>Ved folketællingen 1. feb. 1840 havde <placeName>Them</placeName> by (Skanderborg amt) 109 indbyggere, blandt hvilke den 38-årige <persName key="Jensen, Thomas">Thomas Jensen</persName> drev en kro (matrikel nr. 4); formentlig overnattede SK på denne kro.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-102" n="202,6">
   <label><hi rendition="#bol">Grev Ahlefeldt ... paa Langeland</hi></label>
   <p>synes at sigte til enten lensgreve <persName key="Ahlefeldt-Lauervigen, Christian Johan Frederik" n="*">Christian Johan Frederik Ahlefeldt-Lauervigen</persName> (1789-1856), der besad grevskabet <placeName>Langeland</placeName>, el. greve <persName key="Ahlefeldt-Laurvigen, Elias Carl Frederik" n="*">Elias Carl Frederik Ahlefeldt-Laurvigen</persName> (1816-64), sekondløjtnant ved Prins Christian Frederiks Regiment, søn af kammerherre og oberst <persName key="Ahlefeldt-Laurvigen, Carl Christian">Carl Christian Ahlefeldt-Laurvigen</persName>, der boede på
    <placeName>Vestergaard</placeName> på Langeland; begge var imidlertid medlem af de rådgivende provinsialstænder for øerne, som trådte sammen 15. juli 1840 i <placeName>Roskilde</placeName>, hvorfor de ikke burde befinde sig i <placeName>Them</placeName> i begyndelsen af aug. »Grev <hi rendition="#ita">Ahlefeldt</hi>« ses i øvrigt at have taget ordet på det 15. møde den 1. aug. og på det 18. møde den 6. aug., jf. <hi rendition="#ita">Tidende for Forhandlinger ved Provindsialstænderne for Sjællands, Fyens og Lollands-Falsters Stifter samt for Færøerne</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. og Roskilde 1840, hhv. nr. 56, bd. 1, sp. 891, og nr. 68, bd. 1, sp. 1082.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-103" n="202,7">
   <label><hi rendition="#bol">Nu idag ... adelige Ven Rosenørn</hi></label>
   <p>sigter måske til kammerherre, baron og oberst <persName key="Rosenørn-Lehn, Henrik Christian" n="*">Henrik Christian Rosenørn-Lehn</persName> (1782-1847), der ved giftermål 1820 blev besidder af baroniet <placeName>Guldborgland</placeName>; også han var medlem af de rådgivende provinsialstænder for øerne, hvorfor han ikke burde befinde sig i <placeName>Jylland</placeName>, men i <placeName>Roskilde</placeName>, hvor »Kammerherre <hi rendition="#ita">Rosenørn-Lehn</hi>« desuden ses at have taget ordet på det 19. møde den 9. aug., jf. <hi rendition="#ita">Tidende for Forhandlinger ved Provindsialstænderne for Sjællands, Fyens og Lollands-Falsters Stifter samt for Færøerne</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. og Roskilde 1840, nr. 71, bd. 1, sp. 1127. SK kunne også sigte til kammerjunker <persName key="Rosenørn, Mathias" n="*">Mathias Rosenørn</persName> (1814-1902), der i 1836 blev cand.jur. og året efter voluntør i Danske Kancelli; imidlertid foretog denne 1838-40 en studierejse i <placeName>Europa</placeName>, hvorfra han først vendte tilbage til <placeName>København</placeName> den 30. nov. 1840, jf. hans <hi rendition="#ita">Løsrevne Blade af Livsminder</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1888, s. 11. – <hi rendition="#bol">Nu idag</hi>: formentlig i <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> den 5. el. 6. aug.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-104" n="202,10">
   <label><hi rendition="#bol">Degnen ... min Faders Gave ... i Sæding Sogn</hi></label>
   <p>I overensstemmelse med SKs forældres fælles testamente af 20. sept. 1802, kgl. konfirmeret 9. nov. samme år, ansøgte faderen, <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">M.P. Kierkegaard</persName> (<ptr type="commentary" target="#not6-89" n="200,22"/>), den 9. juni 1821 kancelliet om konfirmation af et legat, som med visse ændringer blev oprettet ved fundats af 15. okt. og kgl. konfirmeret 5. dec. 1821, jf. <hi rendition="#ita">Collegial-Tidende</hi> 12. jan. 1822, nr. 2, s. 18-20. Til legatets oprettelse henlagde han 3.000 rigsdaler (<ptr type="commentary" target="#not6-56" n="197,12"/>) i kgl. obligationer, af hvilke »de aarlige Renter skulde anvendes deels til Løn for en Skolelærer i hans Fødesogn, Seding i <placeName>Bølling</placeName> Herred, <placeName key="Ringkøbing">Ringkiøbing</placeName> Amt, <placeName>Ribe</placeName> Stift, deels til gode og hensigtsmæssige Bøgers Anskaffelse«, s. 18. Desuden blev et hus i <placeName>Sædding</placeName>, som M.P. Kierkegaard havde købt i 1796, bestemt til skolebygning, men på det vilkår, at huset skulle være forbeholdt hans moder og søskende til beboelse, så længe nogen af dem var i live, ligesom de skulle nyde renterne af ⅔ af legatet; ved legatets oprettelse var hans moder død, »og naar ingen af hans Sødskende mere er i Live, og Skolelæreren i Seding saaledes kommer til fuld Nydelse af hele Legatets aarlige Renter, da skal han i de første 5 Aar afgive til Skolebygningens Istandsættelse og de fornødne Inventariers Anskaffelse saa meget af Renterne, som vedkommende Amtsskoledirection dertil maatte eragte nødvendigt, og siden hen standig aarlig til forefaldende smaae Reparationer og til Anskaffelse af de bedste og hensigtsmæssigste Læsebøger til Skolens Brug 16 Rbdlr. Sølv. Iøvrigt ønskede Testator, at Legatet maatte til Erindring om hans afdøde Morbroder [<ptr type="commentary" target="#not6-89" n="200,22"/>] bære Navn af Niels Sedings Minde, at en Tavle med en passende Inscription derom maatte ophænges i Seding Kirke, og at Legatet maatte underlægges Biskoppens og Amtsprovstens Overbestyrelse«, s. 19f. Den 9. juni 1822 blev en sådan tavle ophængt i <placeName>Sædding Kirke</placeName> (<ptr type="commentary" target="#not6-51" n="196,23"/>), og da den længstlevende af de i huset boende søskende var død i feb. 1834, kunne skolen endelig overtage bygningen og aflønne en fast lærer. –
    <hi rendition="#bol">Degnen i Sæding</hi>: <persName key="Kierkeby, Jens Jensen" n="*">Jens Jensen Kierkeby</persName> (1798-1881), degn i Sædding sogn 1838-42, beklædte i samme periode Sædding skoles lærerembede, der først blev oprettet som et fast embede ved hans ansættelse 1. jan. 1838; han synes i anledning af legatet at have været årsag til en del bryderier i sognet, hvorfor M.P. Kierkegaard i nov. 1836 skriver til sognefogeden i Sædding, <persName key="Steengaard, Anders">Anders Steengaard</persName>, »at min Hensigt med Legatet ikke var at giøre Sædding Skoleholder-Tjeneste større og rigere paa Indkomster end Nabo-Sognene, men kun at hielpe det lille fattige Sogn at bære de virkelig meget tunge Byrder, som det nye Skolevæsen medfører og paaligger« (NKS 3175, 4º). Bryderierne fortsatte åbenbart, for M.P. Kierkegaard beklager dem igen i et brev af 27. juni 1838 til sin søster (<ptr type="commentary" target="#not6-99" n="202,1"/>), der i sit svar af 21. juli forklarer, at »det at Sognet er noget i tvist med degnen kommer meget af, at han er saa paastaaende og vil have mere end han kan tilkomme« (NKS 3175, 4º).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-106" n="202,27">
   <label><hi rendition="#bol">det Appel, Dragonerne blæse</hi></label>
   <p>dvs. det trompetsignal, hvormed dragonerne kaldes til samling. <hi rendition="#ita">Prinds Frederik Ferdinands lette Dragoner</hi> havde garnison i <placeName key="Aarhus">Århus</placeName>, hvorfra SK torsdag den 6. aug. kl. 8.00 sejlede til <placeName>Kalundborg</placeName> med det nyindsatte dampskib <hi rendition="#ita">Christian den Ottende</hi>, jf. under rubrikken »<hi rendition="#ita">Reisende</hi>« i <hi rendition="#ita">Aarhuus Stifts-Tidende</hi> den 7. aug. 1840, nr. 127: »<hi rendition="#ita">Med Dampskibet til Kallundborg:</hi> / Kammerjunker Halling, Consul Jensen, kongl. Skuespillere Nielsen og Phister, Fabrikinspecteur Bjerring m. Kone og Datter, Cand. theol. Fenger, Wulff, Kierkegaard og Allen, Studenterne Schmidt og Gradmann, Handelsbetjent Nørgaard, Madamerne Øllgaard, Brøndum, Snitker og Weywadt, Jfr. Petri, Sadelm. Bjørn.« Fra Kalundborg kan SK straks efter ankomsten være kørt med diligencen til <placeName>København</placeName> med planmæssig ankomst fredag kl. 6.00, men han kan også have overnattet i Kalundborg for at tage dagvognen med planmæssig ankomst fredag kl. 21.30 (jf. <hi rendition="#ita">Kiøbenhavns Veiviser</hi> (<ptr type="commentary" target="#not6-2" n="191,3"/>), 1840, s. 764f.); endelig kan have være kørt med ekstrapost lørdag 8. aug. 1840 (jf. <ref target="../Not15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">notesbog 15:4</ref>, hvor SK placerer 9. aug. 1840 umiddelbart efter sin hjemkomst, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 433,13-18).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="not6-107" n="202,30">
   <label><hi rendition="#bol">»Vaagner op, I som sove, Herren kommer!«</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">Ef 5,14</rs>: »Derfor hedder det: vaagn op du, som sover, og staae op fra de Døde, og Christus skal lyse for dig« (NT-1819).</p>
  </note>
 </div></body></text>

</TEI>
