<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Notesbog 6</title>
     
     <title type="short">Not6</title>
  <author>
   <name>Finn Gredal Jensen</name><name>Jette Knudsen</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K19</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/not6/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121212">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/not6/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss241" n="241" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
    <list type="TOC">
     <item>1. Overlevering <ptr type="chapter" target="#k1" n="241"/> </item>
     <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="241"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="245"/> </item>
    </list>

  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Overlevering</head>
    <p>Notesbog 6 har if. <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>s fortegnelse over SKs efterladte papirer (<hi rendition="#ita">B-fort.</hi>) været »En lille Lommebog i Læder, uden Mærke og Aarstal, indeholdende Optegnelser fra en Jyllandsrejse (tildels med Blyant)« (jf. <ref target="../Not6/txr.xml#ill_k8" type="figure">illustration 8</ref><figure xml:id="ill_k8" rend="verso"><graphic url="../Not6/ill_k8.jpg"/>
    <head>8. Notesbog 6. Registreringen i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 447 med bemærkning af <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName></head></figure>).<note>    <p><hi rendition="#ita">B-fort. </hi>447. Tilsvarende bringer <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> i <hi rendition="#ita">EP I-II, </hi>s. 252, under overskriften »[Jyllandsrejsen.]«, følgende karakteristik: »[Optegnelserne fra denne Rejse ere, undertiden med Blyant, førte i en lille Lommebog].« I <hi rendition="#ita">B-fort. </hi>har Barfod fremhævet ordet »Jyllandsrejse«. </p></note> SK omtaler den i <ref target="../Not7/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not7:2</ref> som »min Dagbog fra min Reise«.<note>    <p>Se <ref target="../Not7/txr.xml#ss276" type="textCriticalAccount" n="276">tekstredegørelsen til notesbog 7, s. 276</ref>. </p></note> Bogen har if. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> bestået af 22 blade eller 44 sider. Manuskriptet er som helhed gået tabt. Teksten findes indirekte overleveret i Barfods udgave <hi rendition="#ita">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer </hi>(<hi rendition="#ita">EP</hi>).<note>    <p><hi rendition="#ita">EP I-II, </hi>s. 252-265. Ved en intern kollation af to eksemplarer af <hi rendition="#ita">EP I-II </hi>er der ikke fundet afvigelser. </p></note> I tre tilfælde er kun optegnelsernes indledende ordlyd registreret i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi><note>    <p><ref target="../Not6/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">Not6:9</ref>, <ref target="../Not6/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">11</ref> og <ref target="../Not6/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">25</ref>. Optegnelserne har if. <hi rendition="#ita">B-fort. </hi>stået på s. 14, 17 og 37. </p></note> En enkelt optegnelse, <ref target="../Not6/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">Not6:21</ref>, er ikke registreret i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>; men da Barfod i <hi rendition="#ita">EP I-II, </hi>s. 260,<hi rendition="#ita"> </hi>har anbragt den mellem optegnelserne svarende til <ref target="../Not6/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">Not6:20</ref> og <ref target="../Not6/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">22</ref>, er der rimelig grund til at formode, at den oprindelig har haft denne plads i manuskriptet.</p>
    <p>(<hi rendition="#ita">B-fort. </hi>447; <hi rendition="#ita">Pap. </hi>III A 51-84) </p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head>2. Datering og kronologi</head>
    <p>Notesbogens første optegnelse er dateret »d. 17. Juli« og synes skrevet om bord på færgen fra <placeName>Kalundborg</placeName> til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName>. Imidlertid findes SK anført på <pb xml:id="ss243" n="243" edRef="#SKS"/> passagerlisten for den 19. juli 1840, altså to dage senere.<note>    <p>Se <ref target="../Not6/kom.xml#not6-4" type="commentary" n="191,9">kommentaren til notesbog 6, 191,9</ref>. I <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 431 er registreret »6 sammenhørende <hi rendition="#ita">(...) </hi>løse Blade«, som rummer optegnelser dateret 4.-18. juli og 9.-10. aug. Disse optegnelser (trykt som <ref target="../p264/txt.xml#n264-1" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIA1-14" rend="Papir 264:1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 1-14</ref>) må SK altså have skrevet umiddelbart før afrejsen og efter hjemkomsten fra <placeName>Jylland</placeName>. Dateringen »d. 18 Juli 1840« viser, at SK tidligst kan være taget af sted denne dag. Jf. desuden <ref target="../JJ/txr.xml#ss205" type="textCriticalAccount" n="205">tekstredegørelsen til journalen JJ, <hi rendition="#ita">SKS </hi>K18, 205</ref>, note 1. </p></note> Den næste optegnelse, <ref target="../Not6/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not6:2</ref>, er dateret »<hi rendition="#ita">Aarhuus,</hi> d. 18. Juli«. Hvis man rimeligt antager, at det er SK, der har taget fejl af dagene, må denne anden dato være den 20. juli. </p>
    <p rendition="#ind">Notesbog 6 rummer ingen dateringer i øvrigt, men forskellige ydre omstændigheder og begivenheder muliggør en omtrentlig datering af enkelte af optegnelserne. </p>
    <p rendition="#ind">Samtidig med SK foretog kongeparret en Jyllandsrejse, hvilket også bemærkes af <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> i marginen til <hi rendition="#ita">B-fort. </hi>447, hvor han alment forholder sig til notesbogens affattelsestidspunkt (se <ref target="../Not6/txr.xml#ill_k8" type="figure">illustration 8</ref>): </p> <quote>
    <p>(Da Bogen er benyttet efter Faderens Død, der forefaldt i <hi rendition="#ita">August 1838, </hi>og denne Rejse er foretaget, tildels som Følge af dette Dødsfald [jfr. f. Ex. Side 36],<note>    <p><persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName>s henvisning til »Side 36« gælder <ref target="../Not6/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">Not6:24</ref>, jf. <hi rendition="#ita">B-fort. </hi>447. </p></note> skulde jeg næsten være tilbøjelig til at tro, at Rejsen – der begyndte i <hi rendition="#ita">Juli</hi> Maaned – er faldet i Aaret <hi rendition="#bol">1840, </hi>hvad der ogsaa i dette Øjeblik falder mig ganske naturligt, da S. K. et Par Gange omtaler »Kongens Rejse« som samtidig med hans, og Kr. VIII netop 1840 foretog en Jyllandsrejse) </p></quote>
    <p>Af <ref target="../Not6/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">Not6:3</ref> og <ref target="../Not6/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">22</ref> synes det at fremgå, at SK ved »Borgerparaden« i <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> har mødt »Anders«, der formentlig er den samme som hans senere tjener <persName key="Westergaard, Anders Christensen">Anders Westergaard</persName>.<note>    <p>Se <ref target="../Not6/kom.xml#not6-14" type="commentary" n="193,1">kommentaren til notesbog 6, 193,1</ref>. </p></note> Den 20. juli 1840 står at læse i <hi rendition="#ita">Aarhuus Stifts-Tidende, </hi>nr. 116, at fra »Æreporten indtil Kongens Gaard paraderede Borgervæbningen« i anledning af kongens og dronningens besøg i Århus, hvortil de ankom den 20. juli om eftermiddagen. Det er overvejende sandsynligt, at <ref target="../Not6/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">Not6:3</ref> stammer fra samme dato.<note>    <p>I forbindelse med kongeparrets afrejse fra <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> 22. juli afholdtes ligeledes en borgerparade. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">Også i <ref target="../Not6/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">Not6:22</ref> omtales kongens og dronningens besøg, denne gang i <pb xml:id="ss244" n="244" edRef="#SKS"/> <placeName>Viborg</placeName>, hvortil de, forsinket i forhold til planen, ankom anden gang den 26. juli 1840 på tilbagevejen fra <placeName>Holstebro</placeName>:<note>    <p>Kongeparrets første besøg i <placeName>Viborg</placeName> omtales i <ref target="../Not6/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">Not6:18</ref>, hvor en gammel mand »beklager, at han ikke fik Kongen i Tale i Viborg«. </p></note> </p> <quote>
    <p>I Viborg kom Kongen en Nat for sildig, hvisaarsag samtlige Indvaanere ikke kom i Seng, men sad oppe som de kloge Brudejomfruer. Dronningen kom Kl. 2½ om Natten, og derpaa begyndte Illuminationen. I enhver af de Kjøbstæder, hvor jeg hidtil har været efter Kongen, paastaae Indvaanerne at vide fra en meget sikker Haand, at han intetsteds har været saa fornøiet som hos dem. </p></quote>
    <p>Optegnelsen <ref target="../Not6/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">Not6:22</ref> må således være skrevet efter den 26. juli 1840. </p>
    <p rendition="#ind">I øvrigt hæfter man sig her ved formuleringen »de Kjøbstæder, hvor jeg hidtil har været efter Kongen«. Med udgangspunkt i kongeparrets rute kan vi altså omtrentlig tidsfæste SKs besøg i de samme byer.<note>    <p>Se nærmere i <ref target="../Not6/kom.xml#not6-83" type="commentary" n="200,1">kommentaren til notesbog 6, 200,1</ref>. </p></note> Som nævnt ankom han til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> den 19. juli, hvilket var en dag før kongeparret; men hvor længe han opholdt sig der, kan ikke afgøres. Den 22. juli kom kongeparret til <placeName>Randers</placeName> og rejste dagen efter til <placeName>Viborg</placeName> med ankomst om aftenen. Hvis SK er kommet til både Randers og Viborg »efter Kongen«, kan det altså tidligst være sket hhv. 23. og 24. juli. Tilsvarende ankom kongeparret om eftermiddagen den 24. juli til <placeName>Holstebro</placeName> og vendte tilbage til Viborg den 26. I forbindelse med hvad der refereres til i <ref target="../Not6/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">Not6:22</ref>, må SK altså have været i Holstebro tidligst den 24. juli om aftenen. Derimod kan det ikke afgøres, om SK har været i Viborg anden gang, eller om han i den ovenfor citerede passage af <ref target="../Not6/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">Not6:22</ref> blot henviser til, hvad han har hørt eller læst. </p>
    <p rendition="#ind">Forud for besøget i <placeName>Sædding</placeName> skriver SK i <ref target="../Not6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">Not6:17</ref> følgende: </p> <quote>
    <p rendition="#ind">Jeg havde tænkt paa at præke for første Gang i <hi rendition="#ita">Sæding </hi>Kirke, og det maatte blive nu paa Søndag; til ikke liden Forundring seer jeg derfor, at Texten er Mc. 8,1-10 (Bespiselsen af de 4 Tusinde), og disse Ord: »hvorfra skulle Nogen kunne mætte disse med Brød <hi rendition="#ita">her i Ørken</hi>«, slog mig, da jeg netop skal tale i det fattigste Sogn i Jylland i <hi rendition="#ita">Hede-Egnen.</hi> </p></quote>
    <p><pb xml:id="ss245" n="245" edRef="#SKS"/>Med »nu paa Søndag« menes 7. søndag efter trinitatis, hvortil teksten var Mark 8,1-10. I 1840 faldt 7. søndag efter trinitatis den 2. aug.<note>    <p><ref target="../Not7/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not7:2</ref> rummer et prædikenudkast til pågældende tekst, og sammesteds henviser SK: »cfr. min Dagbog fra min Reise«. Se <ref target="../Not7/txr.xml#ss278" type="textCriticalAccount" n="278">tekstredegørelsen til notesbog 7, s. 278</ref>. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">Hvad angår hjemrejsen fra <placeName>Jylland</placeName>, figurerer SK blandt de rejsende med dampskibet fra <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> til <placeName>Kalundborg</placeName> den 6. aug. 1840.<note>    <p>Se <ref target="../Not6/kom.xml#not6-106" type="commentary" n="202,27">kommentaren til notesbog 6, 202,27</ref>. </p></note> Den sidste optegnelse, <ref target="../Not6/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">Not6:35</ref>, der er inspireret af de århusianske dragoners appel, kan således være fra dette tidspunkt. Dermed danner passagerlisternes datoer, hhv. 19. juli og 6. aug. 1840, begyndelsen og afslutningen på rejsedagbogen. </p>
    <p rendition="#ind">Imidlertid er det vigtigt at påpege optegnelsernes karakter af tilbageblik, idet de tydeligt bærer præg af at være nedskrevet senere end de begivenheder, de refererer til.<note>    <p>I <ref target="../Not6/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">Not6:20</ref> henviser SK til et møde med <persName key="Hundrup, Ferdinand Emil">Hundrup</persName>, som senest kan have fundet sted 26. juli, da Hundrup med frue var med dampskibet fra <placeName key="Aarhus">Århus</placeName> til <placeName>Kalundborg</placeName> 27. juli. Imidlertid må optegnelsen være nedskrevet senere, da <ref target="../Not6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">Not6:17</ref>, hvori SK omtaler den følgende søndag, den 2. aug., som »nu paa Søndag«, tidligst kan være skrevet mandag den 27. juli. </p></note> Det lader sig dog ikke udelukke, at SK har indført dem umiddelbart efter; hvad der taler herfor, er også, at selve notesbogen – efter <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName>s beskrivelse at dømme – fysisk var af en sådan beskaffenhed, at SK har ført den under rejsen og altså ikke skrevet eller renskrevet den bagefter. </p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head>3. Indhold</head>
    <p>Notesbog 6 rummer SKs dagbog fra Jyllandsrejsen i sommeren 1840. Den består af rejseindtryk blandet med refleksioner.<note>    <p>Efter formen kan notesbogen minde noget om Gillelejeoptegnelserne i <ref target="../AA/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen AA</ref> (<ref target="../AA/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">AA:1-12</ref>), <hi rendition="#ita">SKS </hi>17, 7-30. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">Rejsen til <placeName>Jylland</placeName> skete på foranledning af en indbydelse fra faster Else i <placeName>Sædding</placeName>.<note>    <p>NKS 3174, 4<hi rendition="#sup">o</hi>; trykt i <ref target="../b1/txt.xml#n30" type="lettersAndDedications" n="ba:14" rend="Brev 30"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 46</ref>f., se <ref target="../Not6/kom.xml#not6-1" type="commentary" n="191,1">kommentaren til notesbog 6, 191,1</ref>. </p></note> SK fik derved lejlighed til både at se sin slægts hjemegn og <pb xml:id="ss246" n="246" edRef="#SKS"/> søge adspredelse efter sin vel overståede teologiske embedseksamen den 3. juli 1840.<note>    <p>Også andet har han haft at tænke på i samme periode, muligheden af en forlovelse med <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>, sml. <ref target="../Not15/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">Not15:4</ref> (<hi rendition="#ita">SKS </hi>19, 433,13-18): »Jeg reiste til Jylland og fangede maaskee allerede den Gang lidt efter hende. / I Aug kom jeg tilbage. Tiden fra 9 Aug til i Septbr, kan i strengere Forstand siges at være den Tid, i hvilken jeg tilnærmede mig hende.« </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">Notesbogen indledes med en satirisk beskrivelse af overfarten fra <placeName>Kalundborg</placeName> til <placeName key="Aarhus">Århus</placeName>. Ruten gennem <placeName>Jylland</placeName> kan vi følge temmelig nøje. Efter et par dages ophold i Århus og et besøg hos pastor <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Boesen</persName>s i <placeName>Knebel</placeName>, gik rejsen over <placeName>Randers</placeName>, <placeName>Viborg</placeName>, <placeName>Holstebro</placeName> og <placeName>Ringkøbing</placeName> til <placeName>Sædding</placeName>, hvor SK opholdt sig i tre dage hos sine slægtninge; derefter tilbage til Århus og retur med dampskibet til Kalundborg. </p>
    <p rendition="#ind">Rejsens karakter af 'valfart' til de jyske rødder betones i <ref target="../Not6/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">Not6:24</ref>, hvor SK udtrykker sine forventninger til det snarlige møde med <placeName>Sædding</placeName> og de følelser for faderen, som det vækker i ham: </p> <quote>
    <p rendition="#ind">Jeg sidder her ganske ene (jeg har vel oftere været ligesaa ene, men jeg er ikke bleven mig det saa bevidst) og tæller Timerne til jeg skal see <hi rendition="#ita">Sæding. </hi>Jeg kan aldrig erindre nogen Forandring med min Fader, og nu skal jeg see de Steder, hvor han som fattig Dreng vogtede Faar, de Steder, jeg paa Grund af hans Beskrivelse har haft Hjemvee efter. Hvis jeg nu blev syg, og blev begravet paa Sæding Kirkegaard! Underlige Tanke. Hans sidste Ønske til mig er opfyldt, – skulde virkelig <hi rendition="#ita">min</hi> hele jordiske Bestemmelse gaae op deri? I Guds Navn! Opgaven var dog ikke saa ringe i Forhold til hvad jeg skyldte ham. Jeg lærte af ham, hvad Faderkjærlighed er, og derved fik jeg et Begreb om den guddommelige Faderkjærlighed, det eneste Urokkelige i Livet, det sande archimediske Punkt. </p></quote>
    <p>Skildringen af personer, steder og hændelser undervejs på rejsen er overalt veloplagt og livfuld; at den samtidig bærer et tydeligt litterært præg, er ikke påfaldende, da omgivelserne tager farve af SKs digteriske pen.<note>    <p>Der er intet holdepunkt for <persName key="Fenger, Henning">Henning Fenger</persName>s tese om, at SK fortsat »rejste litterært og samlede stof til sit 'Forehavende'«, if. Fenger en dannelsesroman med titlen »Breve«, jf. <hi rendition="#ita">Kierkegaard-Myter og Kierkegaard-Kilder </hi>(<hi rendition="#ita">Odense University Studies in Scandinavian Languages and Literatures </hi>vol. 7), <placeName>Odense</placeName> 1976, s. 140f<hi rendition="#ita">.</hi> </p></note> <pb xml:id="ss247" n="247" edRef="#SKS"/>Grænsen mellem virkelighed og fiktion overskrides undertiden, fx når han i <ref target="../Not6/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">Not6:31</ref> om <placeName>Them</placeName> meddeler, at denne uanselige by var fuld af grever og baroner, hvilket virker lidet sandsynligt; hertil kommer, at det kan påvises om de to anførte, grev Ahlefeldt og baron Rosenørn, at de på det tidspunkt umuligt kan have opholdt sig i <placeName>Jylland</placeName>.<note>    <p>Se <ref target="../Not6/kom.xml#not6-102" type="commentary" n="202,6">kommentaren til notesbog 6, 202,6</ref>-<ref target="../Not6/kom.xml#not6-103" type="commentary" n="202,7">7</ref>. </p></note> At derimod en romantisk naturbeskrivelse som fx den af heden i <ref target="../Not6/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">Not6:19</ref> måske er inspireret af <persName key="Blicher, Steen Steensen">Blicher</persName>, som anført af <persName key="Fenger, Henning">Fenger</persName>,<note>    <p><persName key="Fenger, Henning">Fenger</persName>, op. cit., s. 141. </p></note> er jo ikke ensbetydende med, at vandringen på heden ikke fandt sted. </p>
    <p rendition="#ind">Der gives ingen skildring af opholdet i <placeName>Sædding</placeName>; kun oplyses der om degnens afskedstale, <ref target="../Not6/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">Not6:32</ref>, og om SKs overvejelse om prædiken i kirken. Når han i <ref target="../Not6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">Not6:17</ref> skriver: »Jeg havde tænkt paa at præke for første Gang i <hi rendition="#ita">Sæding</hi> Kirke, og det maatte blive nu paa Søndag«, kan det imidlertid næppe tages til indtægt for, at han faktisk prædikede i Sædding. Dette var nemlig ikke tilladt for kandidater, medmindre de fulgte undervisningen på Pastoralseminariet, hvor SK først begyndte den 17. nov. 1840.<note>    <p>Se <ref target="../Not6/kom.xml#not6-51" type="commentary" n="196,23">kommentaren til notesbog 6, 196,23</ref>. </p></note> Snarere skal det blot forstås således, at han på forhånd »havde tænkt paa« muligheden af at prædike første gang i Sædding, og da han nu er på stedet, falder det ham ind, at søndagens tekst, bespiselsen af de fire tusinde, passer godt netop til det fattige sogn. </p>
    <p rendition="#ind"/>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
