<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Notesbog 6</title>
     
     <title type="short">Not6</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Finn Gredal Jensen</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">19</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/not6/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <listWit xml:id="EP"><witness xml:id="EPI-II">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer</witness></listWit><witness xml:id="B-fort.">H.P. Barfods fortegnelse 447</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="und">text-decoration: underline</rendition><!--underlined, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="dun">border-bottom-style: double</rendition><!--double underlined, in SKS rendered bold--><rendition scheme="free" xml:id="lat">Latin hand, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="size2" scheme="css">font-size: 150%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition xml:id="hakhakbeg" selector="witStart" scope="before">content:"▶▶"</rendition><rendition xml:id="hakhakslut" selector="witEnd" scope="after">content:"◀◀"</rendition><rendition xml:id="hakbagbeg" selector="witStart" scope="before">content:"▶"; text-align: justify</rendition><rendition xml:id="hakbagslut" selector="witEnd" scope="after">content:"◀"</rendition><rendition xml:id="msifBbeg" selector="witDetail" scope="before">content:" (ms s. "</rendition><rendition xml:id="msifBslut" selector="witDetail" scope="after">content:" if. B-fort.)"</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="baglang">text-align: right; margin-right: 2em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130201">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/not6/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

 <text type="ms" subtype="journalsAndPapers"><body>

  <div type="entry" n="1" xml:id="n1"><dateline><date when="18400717"/></dateline><p/>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#cen"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA51"/><pb xml:id="ss191" edRef="#SKS" n="191"/><app><rdg wit="#EPI-II"><witStart n="252-258" rendition="#hakbagbeg"/><witDetail wit="#EPI-II" rendition="#msifBbeg #msifBslut" n="1-22"/></rdg></app> <hi rendition="#size2"><hi rendition="#dun">[<ref type="commentary" target="kom.xml#not6-1" xml:id="not6-1"><placeName>Jylland</placeName>srejsen</ref>.]</hi></hi></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

    <p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

    <p rendition="#baglang"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-2" xml:id="not6-2"><date when="18400717">d. 17. Juli</date>. </ref></p>

    <p rendition="#ind"><hi rendition="#und"><placeName key="Kalundborg">Kallundborg</placeName>.</hi> –</p>

    <p rendition="#ind"><hi rendition="#und"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-3" xml:id="not6-3">Smakken</ref>.</hi> Det er forfærdeligt saa trættende Konversationen i Almindelighed er, naar man saaledes skal være i saa lang Tid sammen; ligesom gamle tandløse Folk saa ofte maa vende Maden i Munden, saaledes blev her en enkelt Bemærkning saa ofte gjentaget, at man tilsidst maatte spytte den ud. <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-4" xml:id="not6-4">Der var 4 Præster med</ref>, og skjøndt Overfarten varede i 8 <hi rendition="#lat">à</hi> 9 Timer (for mig en Evighed), fandt dog de erfarne Passagerer, at det var en usædvanlig hurtig Overfart, hvilket gav samtlige Præster Anledning til først hver især at gjøre den Bemærkning, at Skippere pleiede ikke at ønske at have Præster ombord, fordi det gav Modvind, samt at denne Bemærknings Sandhed nu var omstyrtet, derefter til ved Slutningen af Seiladsen i fuldstændigt Chor at etablere det som en Grundsætning, at det med Modvinden ikke forholdt sig saa. Forgjæves udspændte jeg alle Høre-Organernes Seil for at opfange en Luftning; en Dødsstilhed herskede; kun fra 4 Kanter hørte man Fortællingen om: at Skipperne ikke ønskede Præster ombord (man seer heraf, hvor tvivlsomt et Gode <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-5" xml:id="not6-5">Sognebaandets Løsning</ref> dog er; thi uagtet der i Smakken herskede fuldkommen Sognefrihed, saa jeg kunde høre hvilken Præst jeg vilde, saa var jeg dog ingenlunde hjulpen). Da hver af Præsterne syntes sig selv at være lige interesseret i og berettiget til at eie denne Historie, vilde naturligviis ingen af dem indrømme den anden et <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-6" xml:id="not6-6">privilegium exclusivum</ref>.</hi> – Jeg havde haabet, at jeg selv skulde være bleven søsyg, eller i Mangel deraf samtlige øvrige Passagerer. Der er noget Eget i at see Folk gaae ombord til en Søtour. En Søexpedition er ligesom et lille Billede af det hele Menneskeliv. Der komme de ombord fra de forskjelligste Forhold og Stillinger, men een fælleds Fare truer dem alle (jeg tænker dog ikke paa Skibets mulige Undergang): det at blive søsyg. Denne Tanke er Resonantsbunden for det Hele, den er den Grundtone, der gjenlyder i Alt, hvad enten den<pb xml:id="ss192" edRef="#SKS" n="192"/> yttrer sig i en vis høitidelig Stilhed eller i en forceret Lystighed eller en overmodig Kjækhed; det Specifique ved alle disse Stemninger er bestandig deres Forhold til denne ene Tanke, – deraf det Tragikomiske. Ligesom <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-7" xml:id="not6-7">Døden</ref> er den uendelige Humorist, der omfatter Alt, (medens derimod den menneskelige Humor altid er begrændset, fordi den dog i sin meest fortvivlede Skikkelse altid har en Linie, den ikke kan komme ud over, Noget, hvis Storhed den selv maa indrømme,) – den fordøier Alt med lige Lethed: en Konge og en Tigger, en Himmelskriger og en stille Korsdrager, – saaledes ligger ogsaa ved Søsyge det Komiske deri, at al den jordiske Relativitet, som dog Ingen aldeles kan emancipere sig fra, her er suspenderet. Uden smaalig Jalousie ligge de ved Siden af hinanden, de største Kontraster. Men netop fordi der i Døden er den uhyre Alvor, derfor er Døden selv den Belysning, hvori store Lidenskaber, baade gode og onde, ere transparente, hvor det Udvortes ikke <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-8" xml:id="not6-8">limiterer</ref> dem; derfor den Kjærlighed, der yttrer sig saa rørende, fordi den er tilstede i sin yderste Modsætning i Adskillelsen. <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-9" xml:id="not6-9"><persName key="Boesen, Carl Ulrik">C. Boesen</persName> fortalte</ref> mig om en ung Pige, der fulgtes med hendes gifte Søster og dennes Børn paa Dampskibet; den gifte Søster leed af Krampe under Søsygen; den unge Pige var selv søsyg men søgte dog at holde sig <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-10" xml:id="not6-10">overende</ref> for at hjælpe de Smaa. Her var Kjærligheden vel tilstæde og maaskee ligesaa stærk, saa sandt som der visselig hører stor Kraft til at overvinde Søsygens Livslede, saa man kan bekymre sig om Andre; men Kjærligheden bevægede sig i et ufuldkomment Medium, thi Søsygen er netop som en <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-11" xml:id="not6-11">transitorisk Bestemmelse</ref> saa ubetydelig, at man ikke kan fastholde den egentlige Alvor, naar man tænker sig den unge Pige idelig afbrudt i sin kjærlige Omsorg ved – Opkastning.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="2" xml:id="n2"><dateline><date when="18400718"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#baglang"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA52"/><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-12" xml:id="not6-12"><hi rendition="#und"><placeName key="Aarhus">Aarhuus</placeName>,</hi> <date when="18400718">d. 18. Juli</date></ref>.</p>

    <p rendition="#ind">Livet i disse Kjøbstæder er ligesaa kummerligt, latterligt og abgeschmakt som den Gang, man sætter op i Gaderne. Forgjæves anstrænger man sig for at træde frem i en vis Værdighed (thi at gaae og meditere, det er da reent umuligt; selve Meditationen vilde da falde ud til lutter Tankestreger), – og naar man nu tillige tænker sig som Gjenstand for den saa eiendommelige Kjøbstad-Nysgjerrighed –?</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="3" xml:id="n3"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="asterisk"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss193" edRef="#SKS" n="193"/><hi rendition="#size-1"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA53"/><hi rendition="#lat"><hi rendition="#dun"><choice><abbr>NB.</abbr><expan>Nota Bene</expan></choice></hi></hi> <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-14" xml:id="not6-14"><persName key="Anders Christensen Westergaard">Anders</persName> ved Borgerparaden</ref>. – <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-15" xml:id="not6-15"><placeName key="Kalø Slot">Kalløe-Slot</placeName></ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-16" xml:id="not6-16"><persName key="Marsk Stig">Marsk-Stig</persName> = »<persName key="Marsk Stig">Kong Mastix</persName>«</ref>. – <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-17" xml:id="not6-17"><placeName>Knebel</placeName>: De tre Høies Formation</ref>. –</hi></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="4" xml:id="n4"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p><hi rendition="#size-1">Besøget i <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-18" xml:id="not6-18"><placeName key="Aarhus Domkirke">Aarhuus Domkirke</placeName>; Orglet</ref>. – <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-19" xml:id="not6-19">Kjøbstædernes Ulve-Hunger efter »Nyheder fra Hovedstaden«</ref> (de have intet selvstændigt Liv, saaledes som Landet eier det), hvilket især er behageligt for En, der, som jeg, reiser for <hi rendition="#und">at glemme.</hi></hi></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="5" xml:id="n5"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRulerDouble"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#cen">†</p>

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA54"/>Jeg er saa mat og saa glædeløs, at jeg ikke blot Intet har, der udfylder min Sjæl, men ikke begriber hvad der skulde kunne mætte den, – ak, end ikke Himlens Salighed.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="6" xml:id="n6"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#cen">†</p>

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA55"/>Til Dig, o Gud, <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-20" xml:id="not6-20">vende vi os om <hi rendition="#und">Fred</hi></ref> .... men giv Du ogsaa den salige Forvisning, at Intet skal kunne berøve os denne Fred, <hi rendition="#und">ikke vi selv,</hi> ikke vore <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-21" xml:id="not6-21">daarlige</ref>, jordiske Ønsker, mine vilde Begjæringer, ikke mit Hjertes urolige Higen!</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="7" xml:id="n7"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#cen">†</p>

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA56"/>Det er forfærdeligt med den totale aandelige <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-22" xml:id="not6-22">Uformuenhed</ref>, hvoraf jeg i denne Tid lider, netop fordi den er parret med en fortærende Længsel, med en aandelig Brynde, – og dog saa formløs, at jeg end ikke veed, hvad det er jeg savner.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="8" xml:id="n8"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRulerDouble"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#cen"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA57"/> <hi rendition="#und"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-23" xml:id="not6-23">Løsgængeren</ref>; Vagabonden.</hi></p>

    <p rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-24" xml:id="not6-24">Et ungt Menneske</ref>, født i <hi rendition="#und"><placeName key="Christiansfeld">Christiansfeldt</placeName></hi> af en velhavende Fader, der opdrog ham meget strængt; han blev udsvævende; Faderen slog tilsidst Haanden af ham, han vandrer til <placeName key="Tyskland">Tydskland</placeName> og lever som Vagabond paa Landeveien. Kom efter et Par Aars Forløb tilbage, kom til <placeName key="Fyn">Fyen</placeName>, hvor en ærværdig Geistlig formanede ham til at gaae i sig selv; det hjalp; han blev hos ham i nogen Tid, blev behandlet meget venligt, om end ikke som Medlem af Familien, saa dog heller ei som Tyende, spiste paa sit eget Værelse <choice><abbr>osv</abbr><expan>og saa videre</expan></choice>. En Dag arbeidede han<pb xml:id="ss194" edRef="#SKS" n="194"/> i Haven, og smuk af Udvortes som han var, tildrog han sig en gammel Oberst's Opmærksomhed, der var i Besøg hos Præsten. Han vilde have ham til sin Tjener. Bevægede ham dertil. Nu opgik et nyt Liv for det unge Menneske. Obersten var Pebersvend og fattede en for gamle Folk ikke ualmindelig Forkjærlighed for ham, der snart blev ham Alt og aldeles uundværlig. – Saaledes hengik to Aar. En Morgen ringer Obersten som sædvanlig men der kommer Ingen; den gamle Mand bliver urolig, gaaer ind paa det unge Menneskes Værelse, hvor han finder et Brev til sig, hvori hiin beder ham meget om Tilgivelse: »men Stokken er engang bleven for varm i min Haand, og min Lyst staaer til de tydske Landeveie«. Siden den Tid har man aldrig hørt Noget fra ham. –</p>

    <p rendition="#ind">I Forbindelse hermed kunde jeg som en sidste Akt have Lyst til at fortælle den Opdragelsesscene, som <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-25" xml:id="not6-25"><choice><abbr>Md.</abbr><expan>Madam</expan></choice> <persName key="Frechland, Achthonia Frederikke">Boesen</persName> i <placeName>Knebel</placeName></ref> fortalte mig fra <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-26" xml:id="not6-26"><placeName key="Viborg Tugthus">Viborg Tugthuus</placeName></ref>.</p>

    <p rendition="#ind">Hun og hendes Mand besøgte Tugthuset. I et særskilt <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-27" xml:id="not6-27">Lukaf</ref> fandt de en 5 <hi rendition="#lat">à</hi> 6 <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-28" xml:id="not6-28">voxne Zigeunere</ref> (paa en 25 <hi rendition="#lat">à</hi> 30 Aar), der bleve underviste i at læse Bogstaver, for at forberedes til Confirmation. <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-29" xml:id="not6-29"><persName key="Boesen, Carl Ulrik">C. Boesen</persName></ref> spurgte <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-30" xml:id="not6-30">Læreren</ref>, hvem der var den flinkeste af dem, og han pegede paa een, hvorpaa <persName key="Boesen, Carl Ulrik">C.</persName> opmuntrede ham til udholdende Flid, »da <hi rendition="#und">han</hi> jo Intet havde at bebreide sig, og der paa saa mange Maader <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-31" xml:id="not6-31">nu aabnedes Udsigt</ref> for ham til at blive et nyttigt Medlem af Staten«. De forlode derpaa Arresten og forundrede sig vel lidt over, at Slutteren laasede igjen og saaledes spærrede Læreren inde hos Eleverne. De spurgte desaarsag <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-32" xml:id="not6-32">Slutteren</ref>, hvem Læreren var, og erfarede til deres store Forundring, at ogsaa <hi rendition="#und">han</hi> var en Tugthuus-Fange, der i tidligere Tid havde været Huuslærer men havde forgrebet sig paa en Kasse. Nu faldt den Tale, <persName key="Boesen, Carl Ulrik">C. B.</persName> havde holdt, ham ret paa Sinde, da den jo i høi Grad maa have været ydmygende for Læreren, der seet netop fra dette Standpunkt maatte have saare Meget at bebreide sig. – Jeg vilde nu tænke mig, at <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-33" xml:id="not6-33">denne Lærer var min Løsgænger</ref>.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="9" xml:id="n9"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA58"/><app><rdg wit="#B-fort."><witStart n="447" rendition="#hakhakbeg"/><witDetail wit="#B-fort." rendition="#msifBbeg #msifBslut" n="14"/></rdg></app><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k8"/><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-34" xml:id="not6-34">Paa <placeName>Mols</placeName></ref><app><rdg><witEnd rendition="#hakhakslut"/></rdg></app></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="10" xml:id="n10"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA59"/>Ligesaalidet som <hi rendition="#und">Syndsbevidstheden</hi> bør forflygtiges igjennem en sorgløs Betragtning af et <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-35" xml:id="not6-35">commune naufragium</ref>,</hi> ligesaalidet bør den sammensnærpe sig i en fortvivlende Stirren paa det for den Enkelte Selvforskyldte, ikke udarte til et <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-36" xml:id="not6-36">Selvplagerie</ref>, som om deri laae en<pb xml:id="ss195" edRef="#SKS" n="195"/> Art Fyldestgjørelse. Thi som <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-37" xml:id="not6-37">Sindet bør være redebon</ref> til at bære Tilskikkelserne, <hi rendition="#und">ogsaa</hi> naar disse vise sig som selvforskyldte Følger, ligesaa forvisset bør Manden være om, at der ogsaa skal gives ham Kraft til at bære dem; – men hvorledes skal Individet kunne blive overbeviist om, at han skal faae Kraft til at bære en Byrde, naar det nu er en, han paa <hi rendition="#und">egen</hi> Haand paalægger sig, og han altsaa maa stride <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-38" xml:id="not6-38">proprio marte</ref></hi> –?</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="11" xml:id="n11"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA60"/><app><rdg wit="#B-fort."><witStart n="447" rendition="#hakhakbeg"/><witDetail wit="#B-fort." rendition="#msifBbeg #msifBslut" n="17"/></rdg></app><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k8"/><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-39" xml:id="not6-39"><persName key="Sokrates">Sokrates</persName></ref><app><rdg><witEnd rendition="#hakhakslut"/></rdg></app></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="12" xml:id="n12"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA61"/><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-40" xml:id="not6-40">Det er dog</ref> en ubeskrivelig herlig Fremstilling af Kjærlighedens Magt til at forædle Mennesket, eller Menneskets Igjenfødelse ved Eros, som findes i <title>Symposion</title>.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="13" xml:id="n13"><dateline><date when="18390000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA62"/>Det er en underlig veemodig Følelse, der griber En, naar man seer det Poetiske i Fremtrædelsen gjennem Individet i Forhold til Udviklingen. Thi det Poetiske er jo det guddommelige Islæt i den reen menneskelige Existents, det er de Fibre igjennem hvilke Guddommen fastholder Existentsen. Man skulde jo altsaa troe, at <hi rendition="#und">de</hi> vare de lykkelige, disse begavede Individer, disse levende <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-41" xml:id="not6-41">Telegrapher</ref> mellem Gud og Mennesker. Men saaledes er det jo netop ikke. <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-42" xml:id="not6-42">Vanvid</ref> var deres Lod, ja og Miskjendelse, Fortabelse, kort sagt Tilintetgjørelse af deres personlige Existents, som uformuende til at bære det Guddommeliges Rørelser. Og saaledes gaae de igjennem Verden <hi rendition="#und">misforstaaede,</hi> upaaagtede, <hi rendition="#und"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-43" xml:id="not6-43">recenserede</ref></hi> (kan der tænkes noget latterligere!), – ja misforstaaede, thi maatte det ikke gaae enhver den ligesaa, der <hi rendition="#und">forstod</hi> dem, maatte ikke <hi rendition="#und">ogsaa han</hi> forbrænde? Og <hi rendition="#und">dette</hi> er Verdens Herlighed, <hi rendition="#und">det</hi> er det Høieste og Bedste paa Jorden: <hi rendition="#und">Digteren,</hi> ... dette høiærværdige Navn, hvortil man knytter de meest ophøiede Forestillinger, de saligste Forventninger, – og dog blev det kun hans Lod: at kjende en Tørst, som aldrig stilles. Den poetiske Existents i Personligheden er det <hi rendition="#und">ubevidste Offer</hi><ref type="author" target="#not6-13.1"><seg type="refMarker">1</seg></ref>, det Guddommeli<pb xml:id="ss196" edRef="#SKS" n="196"/>ges <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-45" xml:id="not6-45">molimina</ref>,</hi> – først i det Religieuse<ref type="author" target="#not6-13.2"><seg type="refMarker">2</seg></ref> er <hi rendition="#und">Offret bevidst</hi> og derved Misforholdet hævet.</p>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="not6-13.1"><seg type="refMarker">1</seg>
    <p>Ligesom Frugtbarhed <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-46" xml:id="not6-46">hos Jøderne</ref> var Indbegrebet af den høieste Lyksalighed, saaledes er det Poetiske det for ethvert Menneske, i hvem der rører sig noget Høiere, og dog gik <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-47" xml:id="not6-47"><persName key="Rakel">Rachel</persName> i Rette med Gud</ref> og siger: er det at være frugtsommelig saaledes, hvorfor blev jeg det da.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="not6-13.2"><seg type="refMarker">2</seg>
    <p>Derfor tiltaler <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-48" xml:id="not6-48"><persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName></ref> mindre, fordi han er sig for meget bevidst til at være et Offer, og ikke dybt nok til at ville være det.</p>
    </note>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="14" xml:id="n14"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA63"/>Det er ikke Mangel, der vækker de sande ideale Længsler hos Mennesket, men Overflødighed; thi Manglen har endnu en jordisk Skepsis i sig.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="15" xml:id="n15"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRulerDouble"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA64"/> <hi rendition="#und">Min Ulykke</hi> er overhovedet, at i den Tid, jeg gik frugtsommelig med Ideer, da <hi rendition="#und">forsaae</hi> jeg mig paa <hi rendition="#und">Idealet;</hi> derfor føder jeg Vanskabninger, og derfor svarer Virkeligheden ikke til mine brændende Længsler, – og Gud give, at det ikke blot ogsaa bliver Tilfældet i Kjærlighed; thi ogsaa der griber en hemmelig Angst mig for at have forvexlet et Ideal med en Virkelighed. Gud forbyde det! <hi rendition="#und">Endnu</hi> er det ei Tilfældet.</p>

    <p rendition="#ind">Men denne Angst, som gjør, at jeg saa gjerne vilde vide det Tilkommende forud og dog frygter det! –</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="16" xml:id="n16"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRulerDouble"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA65"/><hi rendition="#size-1"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-49" xml:id="not6-49">Seiladsen ned ad <app><rdg wit="#B-fort."><witStart n="447" rendition="#hakhakbeg"/></rdg><rdg rendition="#komma" wit="#EPI-II"><placeName key="Gudenåen">Gudenaaen</placeName></rdg></app><placeName key="Gudenåen">Gudenaa</placeName><app><rdg><witEnd rendition="#hakhakslut"/></rdg></app> til <placeName>Albæk</placeName></ref>; Besøget paa <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-50" xml:id="not6-50"><placeName>Støvringgaards Kloster</placeName></ref>; Aftenbelysningen.</hi></p>

    <p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/><app><rdg><witEnd rendition="#hakbagslut"/></rdg></app></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="17" xml:id="n17"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p/>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA66"/> <app><rdg wit="#EPI-II"><witStart n="262" rendition="#hakbagbeg"/><witDetail wit="#EPI-II" rendition="#msifBbeg #msifBslut" n="22"/></rdg></app> <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-51" xml:id="not6-51">Jeg havde tænkt</ref> paa at præke for første Gang i <placeName key="Sædding"><hi rendition="#und">Sæding</hi> Kirke</placeName>, og det maatte blive nu paa Søndag; til ikke liden Forundring seer jeg derfor, at <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-52" xml:id="not6-52">Texten er <rs type="bible" key="Mark 8,1-10">Mc. 8, 1-10</rs></ref> (Bespiselsen af de 4 Tusinde), og disse Ord: »hvorfra skulde Nogen kunne mætte disse med Brød <hi rendition="#und">her i Ørken«,</hi> slog mig, da jeg netop skal tale i <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-53" xml:id="not6-53">det fattigste Sogn i <placeName>Jylland</placeName> i <hi rendition="#und"><placeName>Hede-Egnen</placeName></hi></ref><hi rendition="#und">.</hi></p>

    <p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/><app><rdg><witEnd rendition="#hakbagslut"/></rdg></app></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="18" xml:id="n18"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p/>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA67"/><pb xml:id="ss197" edRef="#SKS" n="197"/> <app><rdg wit="#EPI-II"><witStart n="258-262" rendition="#hakbagbeg"/><witDetail wit="#EPI-II" rendition="#msifBbeg #msifBslut" n="23-36"/></rdg></app> <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-54" xml:id="not6-54">Besøget ved <hi rendition="#und"><placeName>Hald</placeName></hi></ref><hi rendition="#und">;</hi> den gamle Mand, jeg mødte, der laae sorgløs henkastet paa Ryggen i Lyngen, kun Kjæppen i Haanden. Vi fulgtes ad til <placeName>Non Mølle</placeName>. Vi kom forbi et rindende Vand, <placeName>Koldbæk</placeName> kaldet; han forsikkrede, at det var det lifligste Vand der var i hele Egnen, hvorpaa han gik ned til det, lagde sig ligesaa lang han var paa Maven og drak af det. Vi fulgtes nu videre ad, og han betroede mig, at han egentlig var gaaet ud for at tigge.</p>

    <p rendition="#ind">Lykkelige Liv! Saa ubekymret som han der laae i Lyngen og sov, saa tilfreds han der forfriskede sig med det kølige Vand. Sov han maaskee lidt forlænge, nu hvad saa, han havde ingen <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-55" xml:id="not6-55">Børsforretninger</ref>, ... og naar han nu kommer til sit Bestemmelsessted, saa hilser han paa Herskabet, taler om de trange Tider, beklager »<ref type="commentary" target="kom.xml#not6-56" xml:id="not6-56">at han ikke fik Kongen i Tale</ref> i <placeName>Viborg</placeName>, da der dog ikke var Nogen, der fik ringere end 2 <choice><abbr>Rdl.</abbr><expan>Rigsdaler</expan></choice>«; han bliver nu anviist Plads i Borgestuen. Folkene komme hjem fra Marken, Maden bliver sat frem; Alt hvad Huset har oplevet bliver fortalt, og medens han mætter sig, skummer han i en Timestid Fløden af det ringe Qvantum Begivenheder (thi det gaaer med Stilleben i Forhold til <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-57" xml:id="not6-57">det mere complicerede historiske Liv</ref> som med de <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-58" xml:id="not6-58">Schweitzer-Køer</ref> i Forhold til <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-59" xml:id="not6-59">Hollænderi-Køerne</ref>: de give mindre Mælk men mere aromatisk. Thi hvilken Aroma hviler der ikke over det stille huuslige Livs sparsomme Begivenheder). Derpaa vandrer han hjem, lægger sig maaskee til at sove underveis.</p>

    <p rendition="#ind">Og det er dette Liv, vi opdrages til at foragte! Og vi Andre, hvad enten vi slide og slæbe, eller vi i Søvne have Overflødighed, hvilket Liv føre vi dog ikke. Jorden giver ikke mere af sig selv det Mennesket Nødvendige til Livets Ophold, men er dog ikke et saadant Liv det, der meest erindrer om vor paradisiske Oprindelse? Endog det <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-60" xml:id="not6-60">Firma</ref>, hvorunder det gaaer: »I Guds Navn«. Er det ikke en Besværgelses-Formular, der paa overnaturlig Maade skaffer, hvad der ikke paa naturlig Maade er at erholde? Og er Sjælen ikke netop ved denne Levemaade saa frigjort, saa emanciperet fra det Tyranni, som Overflod ikke mindre end Mangel binder os i?</p>

    <p rendition="#ind">Der gives forøvrigt flere Stadier af dette Liv. Dette er det simpleste. Andre repræsentere mere enkelte Momenter af det Poetiske: Spillemænd, Virtuoser i at fortælle, i at insinuere sig osv. Disse give ligesom et Vederlag for <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-61" xml:id="not6-61">usus fructus</ref>.</hi> Er det ikke overhovedet <hi rendition="#und">dette</hi> Liv i alle sine Former, der har lovet Intet at eie, men som blot beholder <hi rendition="#lat">usus fructus</hi> –?</p>

    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss198" edRef="#SKS" n="198"/>Det der gjorde mig ondt var, at den gode Mand vilde kysse mig paa Haanden, fordi jeg gav ham <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-62" xml:id="not6-62">1 <choice><abbr>Mk.</abbr><expan>Mark</expan></choice></ref> Jeg vilde have mere Frimodighed. –</p>

    <p rendition="#ind">(Jeg traf underveis <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-63" xml:id="not6-63">en gammel Kone, der bar en Vugge paa Nakken</ref>. Uvilkaarlig vaagnede derved hos mig Forestillingen om et af disse gamle Væsener, der ere Poesiens <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-64" xml:id="not6-64">Goldammer</ref> for Børn, bibringe dem den poetiske Die. Imidlertid slog mine Forventninger feil; thi uagtet hun lod til at kjende <placeName>Hald</placeName> fra gamle Dage, viste det sig dog, at det var ikke mere end i en 70 <hi rendition="#lat">à</hi> 80 Aar).</p>

    <p rendition="#ind">Min Tigger vidste derimod god Besked. Da jeg spurgte ham, hvem der i ældre Tid havde eiet det, svarede han, at det gik tilbage i meget gamle Tider. Jeg blev allerede halv betænkelig og frygtede for, at det ogsaa skulde falde ud til 70 Aar, men derpaa kom han dog frem med Historien om <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-66" xml:id="not6-66"><persName key="Bugge, Niels">Hr. Bugge</persName></ref>, der i 7 Aar blev beleiret paa <placeName>Hald</placeName>, tilsidst ikke havde mere end een Ko, som hver Dag iført forskjellige Huder blev ført til Vands. En fattig Kone blev indladt paa Borgen og vendte tilbage med store Gaver, hvorpaa hun forsikkrede Fjenderne, at Hald vilde kunne udholde en Beleiring endnu i 7 Aar uden at udhungres.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="19" xml:id="n19"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA68"/><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-67" xml:id="not6-67">Marschen paa <hi rendition="#und">Heden</hi></ref><hi rendition="#und">.</hi> (<ref type="commentary" target="kom.xml#not6-68" xml:id="not6-68">Skovegnen ved <placeName>Hald</placeName></ref>; den Kone og den lille Dreng, der smuttede ind i Krattet, da jeg kom og uden at ville see paa mig svarede paa mine Spørgsmaal). Jeg foer vild; langt borte høinede en mørk Masse sig, som idelig Uro bølgedes den hid og did. Jeg troede det var en Skov. Jeg blev ganske forundret, da jeg vidste, at der ingen Skov var i Nærheden uden den jeg havde forladt; <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-69" xml:id="not6-69">ene paa den brændende Hede</ref>, paa alle Sider omgivet af den fuldkomneste Eensformighed undtagen ligeforan mig det bølgende Hav, blev jeg formelig søsyg og desperat over trods al min anstrængte Vandring ikke at kunne drive det til at komme Skoven nærmere; det kom jeg da heller ikke, thi da jeg kom ud paa <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-70" xml:id="not6-70"><placeName>Viborg Landevei</placeName></ref>, viste den sig endnu, kun at jeg nu, da jeg havde den hvide Landevei at gaae ud fra, saae, at det var <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-71" xml:id="not6-71">Lyngbakker paa den anden Side af <placeName>Viborg Sø</placeName></ref>. Netop fordi man har saa viid en Udsigt paa Heden, har man slet ingen Maalestok; man gaaer og gaaer, Gjenstandene forandre sig ikke, da der egenlig ingen <hi rendition="#und">Gjen</hi>stand er (thi til at der skal være en Gjenstand, udfordres der bestandig det <hi rendition="#und">Andet,</hi> hvorved det bliver en <hi rendition="#und">Gjen</hi>stand, men det er Øiet ikke; Øiet er det Combinerende).</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="20" xml:id="n20"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss199" edRef="#SKS" n="199"/><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA69"/> <app><rdg wit="#B-fort."><witStart n="447" rendition="#hakhakbeg"/></rdg><rdg rendition="#komma" wit="#EPI-II">Man</rdg></app><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-73" xml:id="not6-73"><persName key="Hundrup, Ferdinand Emil">Hundrup</persName></ref><app><rdg><witEnd rendition="#hakhakslut"/></rdg></app> fortalte mig om et forulykket Genie, en stakkels <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-74" xml:id="not6-74">Adjunkt <persName key="Andresen, Jacob Andreas">Andresen</persName></ref>, der var meget forfalden, gik omkring paa de simpleste Steder og der udfoldede sine mathematiske Kundskaber. Engang traf han paa sligt et Sted sammen med en Reisende, hvem han strax <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-75" xml:id="not6-75">attraperede</ref> og udfoldede sine Kundskaber for i en Deel sindrige mathematiske Beregninger og betingede sig til Vederlag herfor fri Fortæring; da han nu var færdig og den Reisende, som virkelig havde fundet Nydelse i hans Udvikling, spurgte hvor meget han skulde betale for hans Fortæring, svarede han: <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-76" xml:id="not6-76">4 <choice><abbr>ß</abbr><expan>Skilling</expan></choice></ref>, 2 <choice><abbr>ß</abbr><expan>Skilling</expan></choice> for Øl og 2 <choice><abbr>ß</abbr><expan>Skilling</expan></choice> for Brændeviin.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="21" xml:id="n21"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA70"/><app><lem>En Mystiker <seg type="ellipsis">hører man ligesom visse Fugleskrig kun i Nattens Stilhed; som oftest har derfor en Mystiker ikke saa stor Betydning for den larmende Samtid som efter Tiders Forløb i Historiens Stilhed for den lyttende</seg> Aandsbeslægtede.<witDetail wit="#EPI-II">ikke registreret i B-fort.</witDetail></lem></app></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="22" xml:id="n22"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA71"/>Overalt hvor jeg kommer til Kjøbstæderne er altid det første, jeg møder, <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-200" xml:id="not6-200">en Mand, der slaaer</ref> paa Tromme og med høi Røst forkynder en eller anden vigtig Begivenhed, <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-77" xml:id="not6-77">i <placeName key="Aarhus">Aarhuus</placeName></ref>: at man paa Grund af det stærke Regnveir skal feie Gaderne. Hvor dog alle Ting er vigtige i disse Smaakjøbstæder. <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-78" xml:id="not6-78">I <hi rendition="#und"><placeName>Holstebro</placeName></hi> var der Skiveskydning</ref>, som allerede havde varet i een Dag. Jeg vil ønske de ærede Indvaanere i <placeName>Holstebro</placeName> til Lykke med, at denne sjeldne Fornøielse maa vare i det mindste 8 Dage. Fuglen syntes ogsaa at være meget seiglivet; thi uagtet Vingen var skudt ned (idetmindste var Gevinsten tildeelt den Lykkelige), sad den der dog endnu. Byfogden var i egen høie Person tilstede og anstillede ved Hjælp af en Kikkert mikroskopiske Iagttagelser. Det Eneste, der manglede, var at Byen skulde have haft en officiel Avis, hvori Resultaterne bleve bekjendtgjorte. <persName key="Anders Christensen Westergaard">Anders</persName> morer sig fortræffelig, saa vel over Borgerparaden i <placeName key="Aarhus">Aarhuus</placeName> som over Skydeselskabet i <placeName>Holstebro</placeName>, da det med fuld Musik vandrede ud paa Plainen. – <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-82" xml:id="not6-82">I <placeName>Viborg</placeName> kom Kongen</ref> en Nat for sildig, hvisaarsag samtlige Indvaanere ikke kom i Seng, men sad oppe som de kloge Brudejomfruer. Dronningen kom <choice><abbr>Kl.</abbr><expan>Klokken</expan></choice> 2½ om Natten, og derpaa be<pb xml:id="ss200" edRef="#SKS" n="200"/>gyndte Illuminationen. I enhver af <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-83" xml:id="not6-83">de Kjøbstæder, hvor jeg hidtil har været efter Kongen</ref>, paastaae Indvaanerne at vide fra en meget sikker Haand, at han intetsteds har været saa fornøiet som hos dem.</p>

    <p rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-84" xml:id="not6-84">I <placeName>Holstebro</placeName></ref>, Hosekræmmernes <placeName>Jerusalem</placeName>, var Fader naturligviis erindret. Jeg traf den gamle <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-85" xml:id="not6-85"><persName key="Feld, Poul Pedersen">Fell</persName>, der har været i Compagni med <persName key="Lund, Troels Troelsen">Troels Lund</persName></ref>.</p>

    <p rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-86" xml:id="not6-86">Da vi kom forbi</ref> <placeName key="Idom Kirke"><hi rendition="#und">Idum</hi> Kirke</placeName>, paastod Postillonen, at Præsten heed <persName key="Gjeding, Jens Jensenius">Giedde</persName>, hvorpaa jeg sprang af for at hilse paa ham. Modtagelsen var temmelig kold, og uagtet jeg ikke kjendte hans Familie, havde jeg dog langtfra ikke forestillet mig den saaledes. Det viste sig da og, at det var en Misforstaaelse, eftersom Præsten heed <hi rendition="#und"><persName key="Gjeding, Jens Jensenius">Gjeding</persName>.</hi></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="23" xml:id="n23"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA72"/><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-87" xml:id="not6-87">Pigerne</ref> her i Egnen om <placeName key="Ringkøbing">Ringkjøbing</placeName> gaae med Mandfolke-Hatte. Det seer ret kunstigt ud; jeg saae en af dem underveis løbe ude i Marken; man skulde troe, det var et Mandfolk, men Gangen forraadte, at det var et Fruentimmer. I Eftermiddag mødte jeg en af dem og ventede, at jeg skulde have den Fornøielse, at hun vilde tage Hatten af for mig, for at jeg kunde tage min af igjen.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="24" xml:id="n24"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA73"/><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-88" xml:id="not6-88">Jeg sidder her</ref> ganske ene (jeg har vel oftere været ligesaa ene, men jeg er ikke bleven mig det saa bevidst) og tæller Timerne til jeg skal see <hi rendition="#und"><placeName key="Sædding">Sæding</placeName>.</hi> <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-89" xml:id="not6-89">Jeg kan aldrig</ref> erindre nogen Forandring med min Fader, og nu skal jeg see de Steder, hvor han som fattig Dreng vogtede Faar, de Steder, jeg paa Grund af hans Beskrivelse har haft Hjemvee efter. Hvis jeg nu blev syg, og blev begravet paa <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-90" xml:id="not6-90"><placeName key="Sædding Kirkegård">Sæding Kirkegaard</placeName></ref>! Underlige Tanke. <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-201" xml:id="not6-201">Hans sidste Ønske til mig er opfyldt</ref>, – skulde virkelig <hi rendition="#und">min</hi> hele jordiske Bestemmelse gaae op deri? I Guds Navn! Opgaven var dog ikke saa ringe i Forhold til hvad jeg skyldte ham. Jeg lærte af ham, hvad Faderkjærlighed er, og derved fik jeg et Begreb om den guddommelige Faderkjærlighed, det eneste Urokkelige i Livet, det sande <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-91" xml:id="not6-91">archimediske Punkt</ref>.</p>

    <p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/><app><rdg><witEnd rendition="#hakbagslut"/></rdg></app></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="25" xml:id="n25"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p/>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA74"/> <app><rdg wit="#B-fort."><witStart n="447" rendition="#hakhakbeg"/><witDetail wit="#B-fort." rendition="#msifBbeg #msifBslut" n="37"/></rdg></app>Jeg gad nok vide, hvad en ung Pige<app><rdg><witEnd rendition="#hakhakslut"/></rdg></app></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="26" xml:id="n26"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA75"/><pb xml:id="ss201" edRef="#SKS" n="201"/> <app><rdg wit="#EPI-II"><witStart n="263-265" rendition="#hakbagbeg"/><witDetail wit="#EPI-II" rendition="#msifBbeg #msifBslut" n="37-43"/></rdg></app><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-92" xml:id="not6-92">Man fortæller</ref> her i <app><rdg wit="#B-fort."><witStart n="447" rendition="#hakhakbeg"/></rdg><rdg rendition="#komma" wit="#EPI-II"><placeName key="Sædding">Sæding</placeName></rdg></app><placeName>Sædding<app><rdg><witEnd rendition="#hakhakslut"/></rdg></app> Sogn</placeName>, at der ligger et Huus, hvori der har boet en Mand, der i Pestens Tid overlevede alle de Andre og begravede dem. Han grov dybe Furer i Lyngen og begravede Ligene der i lange Rækker.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="27" xml:id="n27"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA76"/>I den Aroma, som Hø altid udbreder, at staae lige uden for Porten til <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-93" xml:id="not6-93">det lille Sted</ref> i den sildige Aftenbelysning; Faarene drive hjem og afgive Forgrunden; mørke Skyer, afbrudte af de enkelte stærke Lysglimt, som Skyer har, der tyde paa Blæst, – <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-94" xml:id="not6-94">i Baggrunden høiner Heden sig</ref>, – – blot jeg maatte ret kunne huske Indtrykket af denne Aften.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="28" xml:id="n28"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#cen">†</p>

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA77"/>Som man pleier at sige: <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-95" xml:id="not6-95">nulla dies sine linea</ref>,</hi> saaledes kan jeg om denne Reise sige: <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-96" xml:id="not6-96">nulla dies sine lacryma</ref>.</hi></p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="29" xml:id="n29"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA78"/>Heden maa netop være skikket til at udvikle kraftige Aander; her ligger Alt <hi rendition="#und">nøgent</hi> og <hi rendition="#und">afsløret</hi> for Gud, og her har ikke de mange Adspredelser hjemme, de mange Krinkelkroge, hvori Bevidstheden kan skjule sig, og hvorfra Alvoren saa ofte har ondt ved at indhente de <hi rendition="#und">adspredte</hi> Tanker. Her maa Bevidstheden slutte sig bestemt og nøieregnende om sig selv. »<ref type="commentary" target="kom.xml#not6-97" xml:id="not6-97">Hvor skulde jeg henflye for Dit Aasyn</ref>« maa man vel med Sandhed sige her paa Heden.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="30" xml:id="n30"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA79"/><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-98" xml:id="not6-98">I <placeName key="Aarhus">Aarhuus</placeName></ref>, <placeName>Randers</placeName> <app><rdg wit="#B-fort."><witStart n="447" rendition="#hakhakbeg"/></rdg><rdg rendition="#komma" wit="#EPI-II">osv.</rdg></app>etc<app><rdg><witEnd rendition="#hakhakslut"/></rdg></app> staae Køerne virkelig paa et høiere Culturtrin end i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> (de vide selv Besked med at hitte hjem <choice><abbr>o. desl.</abbr><expan>og deslige</expan></choice>). Derfor omtales de ogsaa med en vis Agtelse, saaledes af min Postillon fra <placeName>Salten</placeName>; da jeg spurgte, hvad det var for Dyr, der græssede, svarede han: »Det er samtlige <placeName key="Aarhus">Aarhuus</placeName> Køer«.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="31" xml:id="n31"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA80"/><pb xml:id="ss202" edRef="#SKS" n="202"/>Det synes som om jeg ret skal opleve Modsætninger. Efter <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-99" xml:id="not6-99">i 3 Dage</ref> at have levet hos min stakkels Faster næsten som <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-100" xml:id="not6-100"><persName key="Odysseus">Ulysses</persName>' Staldbrødre hos <persName key="Kirke">Circe</persName></ref>, er det første Sted, jeg derfra kommer til, saa overfyldt med Grever og Baroner, at det var forskrækkeligt. <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-101" xml:id="not6-101">Jeg tilbragte Natten i <placeName>Them</placeName></ref> og saavel Aften som Morgen i Selskab med <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-102" xml:id="not6-102">Grev <persName key="Ahlefeldt-Laurvigen, Elias Carl Frederik">Ahlefeldt</persName></ref>, som inviterede mig til at besøge sig paa <placeName>Langeland</placeName>. <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-103" xml:id="not6-103">Nu idag</ref> er den eneste Bekjendt jeg har truffet min gamle adelige Ven <persName key="Rosenørn-Lehn, Henrik Christian">Rosenørn</persName>.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="32" xml:id="n32"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA81"/><ref type="commentary" target="kom.xml#not6-104" xml:id="not6-104">Degnen</ref> i <placeName key="Sædding">Sæding</placeName> holdt en meget serieus Afskeds-Tale til mig, hvori han forsikkrede mig, at han indsaae af min Faders Gave, at han maatte være en Ven af Oplysning, og jeg kunde holde mig overbeviist om, at <hi rendition="#und">han</hi> skulde arbeide for den i <placeName key="Sædding Sogn">Sæding Sogn</placeName>.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="33" xml:id="n33"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA82"/>Jeg saae paa Veien til <placeName key="Aarhus">Aarhuus</placeName> et saare grinagtigt Syn: to Køer, der vare bundne sammen, kom i kort Galop os forbi, den ene bissede og havde geniale Sving paa Halen, den anden var, som det lod, mere prosaisk og reent fortvivlet over, at maatte deltage i de samme Bevægelser. – Er ikke de fleste Ægteskaber saaledes indrettede?</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="34" xml:id="n34"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA83"/>Der er dog en Ligevægt i Verden. Den Ene gav Gud Glæderne, den Anden Taarerne, og Lov til en Gang imellem at udhvile sig i hans Favn; – og det Guddommelige reflecterer sig dog langt skjønnere i det taareblendte Øie, saa meget skjønnere som <hi rendition="#und">Regn</hi>buen er end den klare blaa Himmel.</p>
   </div>
  </div>

  <div type="entry" n="35" xml:id="n35"><dateline><date when="18400000"/></dateline><p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>
   <div type="mainColumn" rend="wide">

    <p rendition="#ind"><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="IIIA84"/>Hvor det lyder herligt <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-106" xml:id="not6-106">det Appel, Dragonerne blæse</ref>; det er som hørte jeg allerede Hovslaget, som huggede de ind, – hør, de seire, Seiersskriget hviner i Luften, – og dog? Hvad er alle Appeller mod naar engang Erkeengelen blæser Appel: <ref type="commentary" target="kom.xml#not6-107" xml:id="not6-107">»Vaagner op, I som sove, Herren kommer!«</ref></p>

    <p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/><app><rdg><witEnd rendition="#hakbagslut"/></rdg></app></p>
   </div>
  </div>
 </body></text>

</TEI>
