<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Frygt og Bæven</title>
     
     <title type="short">FB</title>
     
  <author>
   <name>Henrik Blicher</name><name>Joakim Garff</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 1998</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K4</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/fb/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121211">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/fb/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="fb-1" n="99,1">
      <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Fil 2,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne: »Derfor, mine kære, I, som altid har været lydige: Arbejd med frygt og bæven på jeres frelse, ikke blot som da jeg var til stede, men endnu mere nu i mit fravær«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-2" n="99,4">
      <label><hi rendition="#bol">de silentio</hi></label>
      <p>lat. fra tavsheden el. om tavsheden. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-3" n="100,1">
      <label><hi rendition="#bol">Was Tarquinius ... nicht der Bote</hi></label>
      <p>ty. »Hvad <persName key="Tarquinius Superbus">Tarquinius Superbus</persName> sagde i sin have ved hjælp af valmueblomsterne, forstod sønnen, men ikke budbringeren«. Citat fra <hi rendition="#ita"><title>Hamann's Schriften</title>,</hi> udg. af <persName key="Roth, Friedrich">F. Roth</persName>, bd. 1-8, <placeName>Berlin</placeName> 1821-43, ktl. 536-544; bd. 3, 1822, s. 190. Citatet findes også i <persName key="Maximus, Valerius">Valerius Maximus</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Sammlung merkwürdiger Reden und Thaten</title>,</hi> overs. af <persName key="Hoffmann, Friedrich">F. Hoffmann</persName>, <placeName>Stuttgart</placeName> 1829, ktl. 1296, s. 455f. Da Tarquinius Superbus' søn, <persName key="Sextus Tarquinius">Sextus Tarquinius</persName>, i sin bestræbelse på at bringe byen <placeName>Gabii</placeName> under sin fars herredømme, ved list havde fået sig selv anbragt i en magtfuld position i byen, sendte han et bud til sin far i <placeName>Rom</placeName> for at høre, hvad han videre skulle gøre. Tarquinius Superbus, der ikke stolede på budet, sagde intet, men førte ham ud i en have, hvor han med sin stok slog hovederne af de højeste valmuer. Dette fortalte budet til sønnen, som da forstod, at han skulle rydde byens mest fremtrædende mænd af vejen. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-4" n="100,3">
      <label><hi rendition="#bol">Hamann</hi></label>
      <p><persName key="Hamann, Johann Georg" n="*">Johann Georg Hamann</persName> (1730-88), ty. filosof og forfatter. Historien om <persName key="Tarquinius Superbus">Tarquinius Superbus</persName> anfører Hamann i et brev af 29. marts 1763 til <persName key="Lindner, Johann Gotthelf">J.G. Lindner</persName>. </p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="fb-5" n="101,3">
      <label><hi rendition="#bol">ein wirklicher Ausverkauf</hi></label>
      <p>ty. et virkeligt udsalg. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-6" n="101,5">
      <label><hi rendition="#bol">Marqueur <hi rendition="#ita">(...)</hi> pointerer</hi></label>
      <p>person, der noterer el. optegner noget el. fører pointregnskabet i billardspil (og desuden ofte er tjener i den restauration el. klub, hvor spillet foregår). Betegnelsen omfatter også bankøren ved hasardspil i spillehuse. At pointere er at opregne point, at holde regnskab med stillingen. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-7" n="101,6">
      <label><hi rendition="#bol">Repetent</hi></label>
      <p>en universitetsansat hjælpelærer, der gennemgår de holdte forelæsninger med de studerende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-8" n="101,7">
      <label><hi rendition="#bol">Indsidder</hi></label>
      <p>person, der altid er hjemme. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-9" n="101,8">
      <label><hi rendition="#bol">at tvivle om Alt, men gaaer videre</hi></label>
      <p>For at sikre erkendelsen gyldighed hævdede den fr. filosof, matematiker og naturforsker <persName key="Descartes, René" n="*">René Descartes</persName> (1596-1650), at der bør tvivles om alt (lat. »de omnibus dubitandum est«) – en sætning, som SK analyserer i <hi rendition="#ita">Johannes Climacus eller De omnibus dubitandum est</hi> (jf. <ref target="../JC/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:IVB1" rend="JC"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 1</ref>). Ved denne metodiske tvivl fandt Descartes, at det eneste, der ikke meningsfuldt lader sig betvivle, er, at den, der tvivler, må være til som tænkende: Jeg tænker, altså er jeg. Her og i det følgende hentydes drillende til især <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> og <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, der i overensstemmelse med <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s egen bestræbelse på at gå videre end sine filosofiske forgængere ønskede at gå videre end Hegel selv (<ptr type="commentary" target="#fb-128" n="128,18"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-10" n="101,15">
      <label><hi rendition="#bol">diætetisk</hi></label>
      <p>vedr. levemåde, især med hensyn til indtagelse af mad og drikke. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-11" n="101,16">
      <label><hi rendition="#bol">Cartesius</hi></label>
      <p>det latinske navn for <persName key="Descartes, René">Descartes</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-9" n="101,8"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-12" n="101,21">
      <label><hi rendition="#bol">Memores tamen ... § 28 og § 76</hi></label>
      <p>lat. »Som sagt må vi dog huske, at man kun må stole på dette naturlige lys, for så vidt Gud ikke selv åbenbarer noget, der strider imod det. <hi rendition="#ita">...</hi> Men frem for alt må vi som den vigtigste regel indpræge os, at vi må tro på Guds åbenbaring som det allersikreste. Og hvis fornuftens lys, så klart og åbenbart det end måtte være, skulle se ud til at vise os noget andet, så må vi kun stole på Guds myndighed, ikke på vor egen dom«. Citat fra <persName key="Descartes, René">Descartes</persName>
        <hi rendition="#ita">Principia philosophiae</hi> 1, 28, og 1, 76, jf. <hi rendition="#ita"><title>Renati Descartes opera philosophica</title>,</hi>
        <placeName>Amsterdam</placeName> 1678, ktl. 473. Denne udgave har ikke kunnet fremskaffes, men består formentlig af fire sammenbundne bind; <hi rendition="#ita">Principia philosophiae</hi> findes formentlig i bd. 2. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-13" n="102,6">
      <label><hi rendition="#bol">Han har ikke raabt Brand</hi></label>
      <p>dvs. han har ikke gjort noget væsen af det. Til vægternes opgaver hørte alarmering i tilfælde af ildebrand: »<hi rendition="#ita">Gade-Vægterne</hi> skal, under deres Bestillings Fortabelse eller anden alvorlig Straf, om de ere forsømmelige eller fraværende, saasnart de mærke Ildsvaade enten paa deres Post eller andensteds i Byen, giøre Allarm, og Folkene allesteds i Husene med Banken paa Dørene opvække, og med et sært mellem sig vedtaget Tegn og Stød i Fløiten de næste Vægtere, og disse de andre saadant tilkiendegive, derhos raabende: <hi rendition="#ita">Brand! Brand!</hi>« Forordning af 24. jan. 1761, jf. <hi rendition="#ita">Chronologisk Register over de Kongelige Forordninger og aabne Breve samt andre trykte Anordninger,</hi> udg. af <persName key="Schou, J.H.">J.H. Schou</persName>, bd. 4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1795, s. 655. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-14" n="102,10">
      <label><hi rendition="#bol">Ne quis igitur ... p. 2 og 3</hi></label>
      <p>lat. »Så ingen må tro, at jeg her vil meddele en metode, som enhver må følge for at styre sin fornuft rigtigt; for min hensigt er kun at fremstille den, jeg selv har fulgt ... Men så snart jeg havde fuldført den serie af studier (det vil sige ungdommens), efter hvilke man plejer at blive optaget blandt de lærde, så begyndte jeg at gøre mig helt andre tanker. For jeg lagde mærke til, at jeg var viklet ind i så megen tvivl og vildfarelse, at jeg konkluderede, at alle mine forsøg på at lære noget kun havde gjort mig den gavn, at jeg mere og mere havde afdækket min uvidenhed«. Citat fra <persName key="Descartes, René">Descartes</persName>
        <hi rendition="#ita">Dissertatio de methodo,</hi> jf. <hi rendition="#ita">Renati Descartes opera philosophica</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-12" n="101,21"/>); <hi rendition="#ita">Dissertatio de methodo</hi> findes formentlig i bd. 3 og citaterne på s. 2 og 3 som angivet. Den forklarende parentes er indsat af SK. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-15" n="102,21">
      <label><hi rendition="#bol">den gamle udtjente Strider</hi></label>
      <p>formentlig <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-16" n="102,22">
      <label><hi rendition="#bol">Besnærelser</hi></label>
      <p>lokkende fælder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-17" n="102,24">
      <label><hi rendition="#bol">Insinuationer</hi></label>
      <p>indsmigrelser. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-18" n="103,2">
      <label><hi rendition="#bol">stridt den gode Strid</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">2 Tim 4,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> om sig selv siger: »Jeg har stridt den gode strid, fuldført løbet og bevaret troen«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-19" n="103,15">
      <label><hi rendition="#bol">poetice et eleganter</hi></label>
      <p>lat. på poetisk og smagfuld vis. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-20" n="103,15">
      <label><hi rendition="#bol">Extra-Skriver</hi></label>
      <p>løst ansat sekretær i administrationen, hvis opgave det var at renskrive dokumenter og andre officielle papirer, når arbejdsbyrden oversteg det vanlige. Som sådan en ydmyg og underordnet position. Her gøres der en dyd af en sådan skrivers position uden for systemet. I kladden (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB80" rend="FB,ms.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 80</ref>,3) lyder stedet: »Nærværende Forf atter er ingenlunde Philosoph, han er poetice et eleganter og hele hans Existents er kun Poesie, er en Stakkels Extra-Skriver i den danske Litteratur, <hi rendition="#ita">(...)</hi> der helst lukker sin Dør og taler i Løndom«. Efter <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s anmeldelse af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> beskrev SK sin pseudonym <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> som en »Forfatter, der, som man seer af Fortalen, helst ønsker at være Extraskriver i Litteraturen, ingenlunde attraaer nogen Ansættelse i Prof. H. Büreau« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB38"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 38</ref>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-21" n="103,16">
      <label><hi rendition="#bol">skriver ... Løfter om Systemet</hi></label>
      <p>et hib til den da. filosof <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>, der indledte sin løbebane som tilhænger af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-127" n="128,18"/>). Således udgav han <hi rendition="#ita">Den speculative Logik i dens Grundtræk</hi> hæfte 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841-44, men der udkom kun de fire hæfter, og det sidste slutter midt i en sætning. SK havde tidligere ironiseret over Rasmus Nielsens forehavende i avisartiklen »Aabenbart Skriftemaal« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> nr. 904, 12. juni 1842, sp. 7245-7252: »Det er Systemet, Tidsalderen arbeider hen til. Allerede har Prof. Nielsen udgivet 21 logiske §§, der danne første Deel af en Logik, der igjen danner første Deel af en altomfattende Encyclopædi, saaledes som det er antydet paa Omslaget, uden at dog dens Størrelse videre er angivet, formodenlig for ei at forfærde, da man vel tør slutte, at den bliver uendelig stor« (sp. 7247). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-22" n="103,16">
      <label><hi rendition="#bol">forskriver sig paa ... eller til Systemet</hi></label>
      <p>hentyder til den opgave, som <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> forløftede sig på, nemlig en dansk introduktion til <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s logik (<ptr type="commentary" target="#fb-22" n="103,16"/>). At forskrive sig <hi rendition="#ita">til</hi> systemet har karakter af en djævlepagt, at forskrive sig til <persName key="Djævelen">Djævelen</persName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-23" n="103,18">
      <label><hi rendition="#bol">Evidents</hi></label>
      <p>indlysende vished, selvfølgelighed. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-24" n="103,23">
      <label><hi rendition="#bol">hiin høflige Gartnersvends i Adresseavisen</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> var organet for den københavnske avertering. Avisen bragte stort set intet redaktionelt stof, men havde under det i 1843 officielle navn <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns kongelig alene privilegerede Adressecomptoirs Efterretninger</hi> indtil 1854 monopol på annoncer og kundgørelser. Fra 1800 udkom avisen seks dage om ugen, og i 1841 var oplaget 7000 eksemplarer. Med gartnersvenden sigtes til en vignet, som <hi rendition="#ita">ikke</hi> blev brugt i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> men derimod ofte i <hi rendition="#ita">Berlingske politiske og Avertissements-Tidende</hi> i forbindelse med annoncer for gartneri og havearbejde. Vignetten forestiller en mand, som i foroverbøjet stilling og med en vandkande i hånden, vander et par buske. Vignetten indgår fx under overskriften »Ledige Tjenester« over følgende annonce i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> nr. 34, 6. feb. 1843, og nr. 39, 11. feb. 1843: »For en, helst ugift Gartner, der er dulig i sit Fag og selv tager Deel i alt forefaldende Arbeide og som tillige kan producere Beviser for Ædruelighed og god Opførsel, er Tjeneste ledig til 1ste Mai, paa Hørbygaard pr. Holbek«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-25" n="103,24">
      <label><hi rendition="#bol">Recommendationer</hi></label>
      <p>anbefalinger. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-26" n="103,30">
      <label><hi rendition="#bol">Trop ... over i §§</hi></label>
      <p>I 7. scene af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s vaudeville <hi rendition="#ita">Recensenten og Dyret</hi> (1826) vil evighedsstudenten <persName key="Trop">Trop</persName> skære sin tragedie <hi rendition="#ita">Menneskeslægtens Ødelæggelse</hi> i lige store stykker og fordele den på to bind af hensyn til den herskende smag; det sker med ordene: »Naar det ikke koster meer at redde Smagen, hvorfor skulde vi saa ikke gjøre det?« Jf. <title><hi rendition="#ita">J.L. Heibergs Samlede Skrifter</hi>. <hi rendition="#ita">Skuespil</hi></title> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833-41, ktl. 1553-1559; bd. 3, 1834, s. 221. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-27" n="104,2">
      <label><hi rendition="#bol">Interpunctions-Videnskaben</hi></label>
      <p>den filologiske videnskab om tegnsætning. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-28" n="104,5">
      <label><hi rendition="#bol">Posekigger</hi></label>
      <p>ringeagtende betegnelse for offentligt ansat toldbetjent, der havde til opgave at undersøge indkommende, toldpligtige varer fx ved en byport. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-29" n="104,6">
      <label><hi rendition="#bol">nedbeder</hi></label>
      <p>nedkalder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-30" n="104,7">
      <label><hi rendition="#bol">Omnibus</hi></label>
      <p>(<ptr type="commentary" target="#fb-162" n="134,18"/>). Her sigter SK til hegelianerne, der har aktier i tidens mondæne, filosofiske totalentreprise. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-31" n="104,7">
      <label><hi rendition="#bol">Taarn</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <rs type="bible">Luk 14,28-30</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Hvis en af jer vil bygge et tårn, sætter han sig så ikke først ned og beregner udgifterne for at se, om han har råd til at gøre det færdigt? – for at man ikke skal se ham lægge en sokkel uden at kunne fuldføre det, så alle giver sig til at håne ham og siger: Den mand begyndte at bygge, men kunne ikke fuldføre det!«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-32" n="104,8">
      <label><hi rendition="#bol">til Lykke og Velsignelse</hi></label>
      <p>almindelig hilsen til dem, der har været til alters. </p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="fb-33" n="105,2">
      <label><hi rendition="#bol">hiin skjønne Fortælling</hi></label>
      <p>Her og i det følgende citerer og parafraserer SK, undertiden ret frit, <rs type="bible">1 Mos 22,1-19</rs>: »/1/ Og det skede derefter, at Gud fristede <persName key="Abraham">Abraham</persName>, og sagde til ham: Abraham, og han sagde: see, her er jeg. /2/ Og han sagde: tag nu din Søn din eeneste, som du haver kier, <persName key="Isak">Isaak</persName>, og gak du til <placeName key="Morija">Moria</placeName> Land; og ofre ham der til et Brænd-Offer paa eet af Biergene, som jeg vil sige dig. /3/ Saa stod Abraham aarle op om Morgenen, og sadlede sit Asen, og tog to af sine Drenge med sig, og Isaak sin Søn; og han kløvede Vedden til Brænd-Offeret, og giorde sig rede, og gik til Steden, som Gud havde sagt ham. /4/ Paa den tredie Dag, da opløftede Abraham sine Øine, og saae Steden langt borte. /5/ Da sagde Abraham til sine Drenge: bliver her for eder med Asenet, og jeg og Drengen vi vil gaae derhen; og vi vil tilbede, og komme til eder igien. /6/ Og Abraham tog Vedden til Brænd-Offeret, og lagde paa Isaak sin Søn, men han tog Ilden og Kniven i sin Haand; og de gik begge tilsammen. /7/ Da talede Isaak til Abraham sin Fader, og sagde: min Fader, og han sagde: see, her er jeg, min Søn! og han sagde: see, Ilden og Vedden, men hvor er Lammet til Brænd-Offeret? /8/ Og Abraham sagde: Gud skal see sig om Lammet til Brænd-Offeret, min Søn! saa gik de begge tilsammen. /9/ Og der de kom til den Sted, som Gud havde sagt ham, da bygde Abraham der et Alter, og lavede Vedden, og han bandt Isaak sin Søn, og lagde ham paa Alteret oven paa Vedden. /10/ Og Abraham rakte sin Haand ud, og greb Kniven, for at slagte sin Søn. /11/ Da raabte HERRENS Engel af Himmelen til ham, og sagde: Abraham, Abraham! og han sagde: see, her er jeg. /12/ Og han sagde: leg ikke din Haand paa Drengen, og giør ham intet; thi nu kiender jeg, at du frygter Gud, og haver ikke sparet din Søn, din eeneste for mig. /13/ Da opløftede Abraham sine Øine, og saae, og see, en Væder bag ham hengde i Busken ved sine Horn; og Abraham gik og tog Væderen, og ofrede den til Brænd-Offer i sin Søns Sted. /14/ Saa kaldte Abraham den samme Steds Navn: HERREN skal see; hvilket siges paa denne Dag: paa HERRENS Bierg skal sees. /15/ Og HERRENS Engel raabte til Abraham anden Gang af Himmelen. /16/ Og han sagde: jeg haver soret ved mig, siger HERREN, at fordi du giorde dette Stykke, og ikke sparede din Søn, din eeneste. /17/ Derfor vil jeg storligen velsigne dig, og meget mangfoldiggiøre din Sæd, som Stiernerne paa Himmelen, og som Sand, der er hos Havets Bredde; og din Sæd skal eie sine Fienders Port. /18/ Og udi din Sæd skal alle Folk paa Jorden velsignes; fordi at du lydde min Røst. /19/ Saa gik Abraham tilbage til sine Drenge, og de giorde sig rede, og fore tilsammen til <placeName key="Beersheba">Beershaba</placeName>; thi Abraham boede i Beershaba« (GT-1740). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-34" n="105,12">
      <label><hi rendition="#bol">det forjættede Land</hi> s</label>
      <p>sigter formentlig til <rs type="bible">1 Mos 12,1-2</rs> og 17,8. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-35" n="105,13">
      <label><hi rendition="#bol">hiint gudfrygtige Ægtepar ... velsignede</hi></label>
      <p>sigter til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 18,1-15</rs>, hvor det fortælles, at Gud besøgte <persName key="Abraham">Abraham</persName> og <persName key="Sara">Sara</persName> og lovede, at den barnløse Sara skulle føde en søn, skønt både hun og Abraham var højt oppe i årene. Jf. også
        <rs type="bible">1 Mos 21,1-3</rs>, hvor det fortælles, at Gud tog sig af Sara som lovet, og at hun fødte Abraham en søn »i hans alderdom«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-36" n="106,1">
      <label><hi rendition="#bol">Exeget</hi></label>
      <p>bibelfortolker. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-37" n="107,2">
      <label><hi rendition="#bol">Og Gud fristede ... vise Dig</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 22,1-2</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-38" n="107,6">
      <label><hi rendition="#bol">Paulun</hi></label>
      <p>telt; uforstyrret opholdssted. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-39" n="107,6">
      <label><hi rendition="#bol">og Isaak med ham</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 22,1-2</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-40" n="107,7">
      <label><hi rendition="#bol">ned gjennem Dalen</hi></label>
      <p>Fortællingen i <rs type="bible">1 Mos 22</rs> omfatter ikke <persName key="Sara">Sara</persName>. SKs skildring bygger på Judits Bog og er afspejlet i en optegnelse i journalen JJ fra maj 1842: »Et ganske fuldendt Exempel paa Romantik finder jeg i det Gamle Testamente, i Judiths Bog, Cap. 10, V. 11: 'Og Judith gik ud, hun, og hendes Pige med hende; men de Mænd af Staden saae efter hende, indtil hun kom ned af Bjerget, indtil hun kom igjennem Dalen, og de ikke kunde see hende mere. Og de gik ret frem i Dalen'« (<ref target="../JJ/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIA197" rend="JJ:1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 197</ref>). SK citerer GT-1740 med små ortografiske forskelle. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-41" n="107,16">
      <label><hi rendition="#bol">han omfattede Abrahams Knæe</hi></label>
      <p>Ved at knæle og fatte om en højereståendes knæ udtrykte man i den oldgræske verden sin ydmyghed og respekt. Således nærmer den nødstedte <persName key="Odysseus">Odysseus</persName> sig prinsesse <persName key="Nausikaa">Nausikaa</persName> i 6. sang, v. 142, i <persName key="Homer">Homer</persName>s <hi rendition="#ita">Odysseen,</hi> alt imens han overvejer, om han »ydmyg den Deiliges Knæe skulde favne«, jf. <hi rendition="#ita">Homers Odyssee,</hi> overs. af <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837. <persName key="Isak">Isak</persName> bønfalder ikke <persName key="Abraham">Abraham</persName> om nåde, en sådan bøn rettede derimod <persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName> til sin far <persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-351" n="177,22"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-42" n="108,5">
      <label><hi rendition="#bol">da sværter Moderen sit Bryst</hi></label>
      <p>kilden ikke identificeret. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-43" n="109,3">
      <label><hi rendition="#bol">Skjendselen</hi></label>
      <p>skammen el. vanæren, dvs. barnløsheden. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-44" n="110,5">
      <label><hi rendition="#bol">Hagar og Sønnen ... i Ørkenen</hi></label>
      <p><persName key="Sara">Sara</persName> kunne ikke få børn og opfordrede derfor <persName key="Abraham">Abraham</persName> til at ligge med den egyptiske trælkvinde <persName key="Hagar">Hagar</persName>; hun fødte ham sønnen <persName key="Ismael">Ismael</persName>. Det begyndte Hagar at hovere over, så da Sara senere fødte <persName key="Isak">Isak</persName>, fik hun Abraham til at jage Hagar og Ismael ud i ørkenen, jf. <rs type="bible">1 Mos 21,1-21</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-45" n="111,3">
      <label><hi rendition="#bol">Elieser</hi></label>
      <p>Før <persName key="Abraham">Abraham</persName> fik <persName key="Isak">Isak</persName>, betragtede han <persName key="Eliezer">Eliezer</persName> som sin arving, jf. <rs type="bible">1 Mos 15,2</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-46" n="111,4">
      <label><hi rendition="#bol">eendrægtigen</hi></label>
      <p>med fuld indbyrdes overensstemmelse. </p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="fb-47" n="112,8">
      <label><hi rendition="#bol">som Løvet i Skoven</hi></label>
      <p>jf. <persName key="Homer">Homer</persName>
        <hi rendition="#ita">Iliaden</hi> 6. sang, v. 146-149: »Ligesom Træernes Blade, saaledes er Menneskens Slægter, / Bladene strøes af Blæsten paa Jord, men naar Skovene grønnes, / Skyde der friske paa Grenene frem ved Vaarens Igjenkomst, / Saaledes Menneskens Slægter, een fødes, en anden forsvinder«, <hi rendition="#ita">Homers Iliade,</hi> overs. af <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1836; bd. 1, s. 99. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-48" n="112,20">
      <label><hi rendition="#bol">Erindringens Genius</hi></label>
      <p>erindringens værnende ånd. – Genius: lat. en ånd, ofte fremstillet som en vinget yngling, der følger mennesket som dets beskytter og vejleder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-49" n="112,22">
      <label><hi rendition="#bol">er misundelig paa</hi></label>
      <p>våger over, passer godt på. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-50" n="113,5">
      <label><hi rendition="#bol">forklaret</hi></label>
      <p>stillet i et klarere, tildels idealiserende lys. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-51" n="113,7">
      <label><hi rendition="#bol">Misforstaaelsens Sky</hi></label>
      <p>Hos <persName key="Homer">Homer</persName> står det i gudernes magt at bringe helte uden for fare ved at indhylle dem i skyer. Fx hjælper <persName key="Afrodite">Afrodite</persName> trojaneren <persName key="Aleksandros">Aleksandros</persName> på denne måde, da grækeren <persName key="Menelaos">Menelaos</persName> er ved at gøre det af med ham i <hi rendition="#ita">Iliaden</hi> 3. sang, v. 380f.: »men bort Aphrodite ham snapped / Let, en Gudinde hun var jo, og hyllede ham tæt i en Taage; / Derpaa hun førte ham hjem«, <hi rendition="#ita">Homers Iliade,</hi> overs. af <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-47" n="112,8"/>), bd. 1, s. 52. Det er også muligt, at SK alluderer til beretningen om Jesu himmelfart i <rs type="bible">ApG 1,9</rs>, hvor det fortælles, at <persName key="Jesus">Jesus</persName> blev løftet op, mens hans disciple stod og så på, »og en sky tog ham bort fra deres øjne«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-52" n="113,19">
      <label><hi rendition="#bol">stor ved at overvinde Verden ... overvinde sig selv</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Ordsp 16,32</rs>: »En langmodig er bedre end en vældig Mand; og den, som hersker over sin Aand, end den, der indtager en Stad« (GT-1740). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-53" n="113,20">
      <label><hi rendition="#bol">den, der stred med Gud ... end Alle</hi></label>
      <p>alluderer til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 32,25-30</rs> om <persName key="Jakob">Jakob</persName>s natlige kamp med Gud, som Jakob ikke vil slippe, før han er blevet velsignet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-54" n="113,29">
      <label><hi rendition="#bol">den Kraft, hvis Styrke er Afmagt</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <rs type="bible">2 Kor 12,1-10</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> beretter om sine syner og åbenbaringer, som var så overmåde store, at der blev givet ham en torn i kødet, så han ikke skulle blive for hovmodig. Også en <persName key="Satan">Satan</persName>s engel slog ham for at modvirke det nærliggende hovmod, og da Paulus bad Herren om at måtte blive fritaget for disse lidelser, lød svaret: »Min nåde er dig nok, for min magt udøves i magtesløshed«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-55" n="113,30">
      <label><hi rendition="#bol">den Viisdom, hvis Hemmelighed er Daarskab</hi></label>
      <p>alluderer til <rs type="bible">1 Kor 3,18-19</rs>: »For denne verdens visdom er dårskab for Gud«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-56" n="113,31">
      <label><hi rendition="#bol">den Kjærlighed, der er Had til sig selv</hi></label>
      <p>måske allusion til <rs type="bible">Joh 12,25</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Den, der elsker sit liv, mister det, og den, der hader sit liv i denne verden, skal bevare det til evigt liv«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-57" n="113,33">
      <label><hi rendition="#bol">Fremmed i Forjættelsens</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Hebr 11,8-20</rs>, hvor det bl.a. hedder: »I tro adlød <persName key="Abraham">Abraham</persName> kaldet til at bryde op og drage til et sted, som han skulle få i eje, og han drog af sted uden at vide, hvor han kom hen. I tro slog han sig ned i det forjættede land som i et fremmed land og boede i telte sammen med <persName key="Isak">Isak</persName> og <persName key="Jakob">Jakob</persName>, medarvingerne til det samme løfte«. Jf. også
        <rs type="bible">1 Mos 17,8</rs> og <rs type="bible" key="1 Mos 35,27">35,27</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-58" n="114,3">
      <label><hi rendition="#bol">Guds Udvalgte</hi></label>
      <p>betegnelse for <persName key="Abraham">Abraham</persName>, som Gud udvalgte til at være folkets leder (jf. <rs type="bible">1 Mos 12,1-3</rs>), og for Kristus, om hvem rådsherrerne i <rs type="bible">Luk 23,35</rs> siger, da Kristus er blevet korsfæstet: »han haver frelst andre, han frelse sig selv, dersom han er den Christus, den Guds Udvalgte« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-59" n="114,3">
      <label><hi rendition="#bol">i hvem Herren havde Velbehag</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Matt 12,18</rs>, hvor det om Guds tjener hedder: »Se min tjener, ham har jeg udvalgt, / min elskede, i ham har jeg fundet velbehag«. Jf. også
        <rs type="bible">Matt 17,1-8</rs> om <persName key="Jesus">Jesu</persName> forklarelse – dvs. forvandling el. herliggørelse – på bjerget, hvor han befinder sig sammen med tre af sine disciple, da der kommer en lysende sky, hvorfra det lyder: »Det er min elskede søn, i ham har jeg fundet velbehag. Hør ham!«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-60" n="114,9">
      <label><hi rendition="#bol">at græde med den Grædende <hi rendition="#ita">(...)</hi> at sørge med den Sørgende</hi></label>
      <p> alluderer til <rs type="bible">Rom 12,15</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger: »Glæd jer med de glade, græd med de grædende«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-61" n="114,12">
      <label><hi rendition="#bol">i hans Sæd skulde alle Jordens Slægter velsignes</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">1 Mos 22,18</rs>: »Og udi din Sæd skal alle Folk paa Jorden velsignes« (GT-1740), jf. <rs type="bible">Gal 3,8</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-62" n="114,19">
      <label><hi rendition="#bol">skuffede</hi></label>
      <p>bedrog, vildledte. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-63" n="114,24">
      <label><hi rendition="#bol">standsede ikke Solens Gang</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Jos 10,12-13</rs>, hvor <persName key="Josva">Josva</persName> forud for israelitternes angreb på amoritterne henvender sig til Herren med ordene: »'Sol, stå stille i <placeName>Gibeon</placeName>, / og måne i <placeName>Ajjalons dal</placeName>!' / Da stod solen stille, og månen standsede, til folket fik hævn over sine fjender. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Solen blev stående midt på himlen, og den tøvede næsten en hel dag med at gå ned«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-64" n="114,33">
      <label><hi rendition="#bol">saa er det ... ikke Din Villie, at det skal skee</hi></label>
      <p>alluderer formentlig til beretningen om <persName key="Jesus">Jesus</persName> i <placeName>Getsemane</placeName>, hvor Jesus, hvis »sjæl er fortvivlet til døden«, falder ned på sit ansigt og beder: »Min fader, hvis det er muligt, så lad dette bæger gå mig forbi. Dog, ikke som jeg vil, men som du vil«, <rs type="bible">Matt 26,38-39</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-65" n="115,5">
      <label><hi rendition="#bol">Tidens Fylde</hi></label>
      <p>betegnelse for Guds indfrielse af det løfte, han havde givet <persName key="Abraham">Abraham</persName>, og som var opfyldt med <persName key="Isak">Isak</persName>s fødsel; SK har hentet selve udtrykket fra <rs type="bible">Gal 4,4</rs>: »Men da tidens fylde kom, sendte Gud sin søn«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-66" n="115,18">
      <label><hi rendition="#bol">Moses slog Klippen ... han troede ikke</hi></label>
      <p>Da israelitterne tørstede i <placeName>Sins ørken</placeName>, bebrejdede de <persName key="Moses">Moses</persName> og <persName key="Aron">Aron</persName>, at de havde ført dem bort fra det frugtbare <placeName>Egypten</placeName>. Moses og Aron gik da hen til Åbenbaringsteltets indgang, hvor Herrens herlighed viste sig for dem. Moses fik en stav, hvormed han for øjnene af sine vantro landsmænd to gange slog på en klippe; vandet strømmede da ud i så rigelig mængde, at også kvæget fik slukket tørsten, men Herren sagde til Moses og Aron: »I troede ikke på mig og agtede ikke min hellighed for øjnene af israelitterne; derfor skal I ikke komme til at føre denne forsamling til det land, jeg har givet dem«, <rs type="bible">4 Mos 20,1-12</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-67" n="115,22">
      <label><hi rendition="#bol">blive</hi></label>
      <p>blive ved med at være, forblive. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-68" n="115,23">
      <label><hi rendition="#bol">hiin snilde Magt ... kæmpet med Tiden</hi></label>
      <p>Passagen rummer formentlig flere litterære allusioner end de følgende to mulige: Den »aarvaagne Fjende, der aldrig blunder« kunne være Argos fra gr. mytologi (lat. <persName key="Argos">Argus</persName>), hvis historie er gendigtet af <persName key="Ovid">Ovid</persName> i <hi rendition="#ita">Forvandlinger (Metamorphoses)</hi> 1. sang, v. 625ff. <persName key="Juno">Juno</persName> (gr. <persName key="Hera">Hera</persName>) satte heroen Argus til at vogte flodguden <persName key="Inachos">Inachus</persName>' (gr. Inachos') datter <persName key="Io">Io</persName>, da Juno havde opdaget et elskovsforhold mellem hende og <persName key="Jupiter">Jupiter</persName> (gr. <persName key="Zeus">Zeus</persName>). Juno forvandlede Io til en ko, som Argus bandt til et træ. Han vogtede hende med hundrede øjne, som <persName key="Merkur">Merkur</persName> (gr. <persName key="Hermes">Hermes</persName>) imidlertid alle dyssede i søvn på Jupiters bud, hvorefter Jupiter dræbte Argus, og Juno forvandlede ham til en påfugl, hvis hale blev prydet med hans øjne. <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName> har genfortalt den oldnordiske myte om de umulige opgaver, den ellers uovervindelige asagud <persName key="Thor">Thor</persName> forsøgte at løse under sit besøg hos jætterne i <placeName>Jotunheim</placeName>, jf. »Thors Reise til Jothunheim. Et episk Digt i 5 Sange« i <hi rendition="#ita"><title>Nordiske Digte</title>,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1807, ktl. 1599, s. 97ff. Thor taber brydekampen med en ældgammel kvinde, som senere viser sig at være selve tiden: »Den gamle, runkne Qvinde, / Der monne dig til Spee / Skiøndt langsomt overvinde, / Som var saa sær at see; / Som ei af Frygt mon blegne, / Skiøndt vist din Kraft var stor, / Som lærte dig at segne, / Var <hi rendition="#ita">Tiden,</hi> stærke Thor!«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-69" n="115,26">
      <label><hi rendition="#bol">Og Gud fristede Abraham ... vise Dig</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 22,1-2</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-70" n="115,33">
      <label><hi rendition="#bol">Abraham loe ikke ... da Forjættelsen blev forkyndt</hi></label>
      <p>Da Herren fortæller <persName key="Abraham">Abraham</persName>, at han skal være far til en søn, står <persName key="Sara">Sara</persName> og lytter med i teltåbningen bag ham: »Og Sara loe ved sig selv og sagde: skulde jeg lade mig lyste, efter jeg er bleven gammel, og min Herre er gammel«, <rs type="bible">1 Mos 18,12</rs> (GT-1740). Abraham ler nu også selv, da han modtager forjættelsen i <rs type="bible">1 Mos 17,17</rs>: »Og Abraham faldt paa sit Ansigt, og loe; og han sagde i sit Hierte: skulde mig fødes et Barn, som er hundrede Aar gammel? og skulde Sara, som er halvfemtesindstive Aar gammel, føde?« (GT-1740). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-71" n="116,7">
      <label><hi rendition="#bol">Hiin herlige Skat</hi></label>
      <p>sigter måske til <rs type="bible">1 Mos 12,2</rs>: »Og jeg vil giøre dig til et stort Folk, og velsigne dig og giøre dit Navn stort, og vær en Velsignelse« (GT-1740). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-72" n="116,14">
      <label><hi rendition="#bol">hans Aasyn skulde straale som Herrens</hi></label>
      <p>alluderer til <persName key="Jesus">Jesu</persName> forklarelse – dvs. forvandling el. herliggørelse – på bjerget, hvor han befinder sig sammen med tre af sine disciple: »Og han blev forvandlet for øjnene af dem, hans ansigt lyste som solen«, <rs type="bible">Matt 17,2</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-73" n="116,29">
      <label><hi rendition="#bol">Troens fjerneste Mulighed ... driver sit Spil</hi></label>
      <p>alluderer formentlig til lignelsen om den rige mand og tiggeren <persName key="Lazarus">Lazarus</persName>, <rs type="bible">Luk 16,19-31</rs>. Da Lazarus var død, blev han af englene båret hen i <persName key="Abraham">Abraham</persName>s skød; også den rige mand døde, og da han vågnede i dødsriget, hvor han pintes, så han i det fjerne Abraham sidde med Lazarus i sit skød. Den rige mand bønfaldt Abraham om nåde, men Abraham afslog, fordi den rige mand allerede havde fået, hvad der tilkom ham, og sagde så: »Desuden er der lagt en dyb kløft mellem os og jer, for at de, som vil herfra over til jer, ikke skal kunne det, og de heller ikke skal komme over til os derovrefra«, <rs type="bible">Luk 16,26-27</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-74" n="116,34">
      <label><hi rendition="#bol">at han troligen opfyldte ... som Du elsker</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 22,2</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-75" n="117,1">
      <label><hi rendition="#bol">Jacob havde 12 Sønner og 1 han elskede</hi></label>
      <p>Navnene på <persName key="Jakob">Jakob</persName>s 12 sønner med forskellige kvinder fremgår af <rs type="bible">1 Mos 35,23-26</rs>, hans forkærlighed for <persName key="Josef">Josef</persName> af <rs type="bible">1 Mos 37,3</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-76" n="117,13">
      <label><hi rendition="#bol">ledende Stjerne</hi></label>
      <p>alluderer formentlig til <rs type="bible">Matt 2,9</rs>, hvor de vise mænd ved at følge en vejvisende stjerne føres til det sted, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> var blevet født. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-77" n="117,16">
      <label><hi rendition="#bol">Sodoma og Gomorra ... med sine Bønner</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">1 Mos 18,23-33</rs>, hvor <persName key="Abraham">Abraham</persName> går i forbøn for <placeName>Sodoma</placeName> og beder Gud skåne byen, hvis den blot rummer ti retfærdige; dette lover Gud, hvorefter Sodoma bliver ødelagt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-78" n="117,18">
      <label><hi rendition="#bol">Gud fristede Abraham ... her er jeg</hi></label>
      <p>SK ændrer her og i resten af afsnittet i <rs type="bible">1 Mos 22</rs>. Med tilføjelsen »hvor er Du?« inddrages således <rs type="bible">1 Mos 3,9</rs>, hvor Gud kalder på
        <persName key="Adam">Adam</persName>, der nøgen og bange har skjult sig i haven efter at have spist af den forbudte frugt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-79" n="117,21">
      <label><hi rendition="#bol">sagde Du da ikke ... falder over mig</hi></label>
      <p>Profeten <persName key="Hoseas">Hoseas</persName> truer <placeName>Israel</placeName> med Guds hævn for afguderi: »Og de Høie i Aven, som vare Israels Synd, skal ødelægges, der skal opvoxe Torne og Tidsler paa deres Altere; og de skal sige til Biergene: skiuler os! og til Høiene: falder over os!«
        <rs type="bible">Hos 10,8</rs> (GT-1740). Da <persName key="Jesus">Jesus</persName> føres til <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName>, siger han til de grædende kvinder, der følger ham: »I <placeName>Jerusalem</placeName>s Døttre! græder ikke over mig, men græder over Eder selv, og over Eders Børn. Thi see, de Dage komme, paa hvilke man skal sige: salige ere de ufrugtsommelige, og de Liv, som ikke fødte, og de Bryster, som ikke gave Die. Da skulle de begynde at sige til Biergene: falder over os! og til Høiene: skiuler os!«
        <rs type="bible">Luk 23,28-30</rs> (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-80" n="117,27">
      <label><hi rendition="#bol">Abraham stod aarle op om Morgenen</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 22,1-3</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-81" n="117,31">
      <label><hi rendition="#bol">taget Tausheds Løfte af ham</hi></label>
      <p>afkrævet ham tavshedsløfte. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-82" n="117,31">
      <label><hi rendition="#bol">Han kløvede Brændet</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 22,3</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-83" n="117,31">
      <label><hi rendition="#bol">han bandt Isaak</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 22,9</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-84" n="117,32">
      <label><hi rendition="#bol">han drog Kniven</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 22,10</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-85" n="118,10">
      <label><hi rendition="#bol">holdt hans Høire opløftet ... afmægtig ned</hi></label>
      <p>alluderer til <rs type="bible">2 Mos 17,8-13</rs>: Under israelitternes slag med amalekitterne stod <persName key="Moses">Moses</persName> på toppen af en høj med Guds stav udstrakt i sin hånd; derved fik israelitterne overtaget, men så snart Moses lod hånden synke, rykkede amalekitterne frem. Da Moses blev træt, støttede <persName key="Aron">Aron</persName> og <persName key="Hur">Hur</persName> hans hænder fra hver sin side helt frem til solnedgang, hvor amalekitterne var besejret. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-86" n="118,11">
      <label><hi rendition="#bol">Hvo styrkede Abrahams Sjæl</hi></label>
      <p>alluderer formentlig til beretningen om <persName key="Jesus">Jesus</persName> i <placeName>Getsemane</placeName>, hvor en engel efter Jesu bøn til sin himmelske fader viser sig for at styrke Jesus, der er grebet af angst ved tanken om sin forestående død, jf. <rs type="bible">Luk 22,44</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-87" n="118,26">
      <label><hi rendition="#bol">Ararat, hvor Arken landede</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">1 Mos 8,4</rs>, hvor <persName key="Noa">Noa</persName>s ark får grund under kølen på <placeName>Ararat</placeName>s bjerge. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-88" n="118,33">
      <label><hi rendition="#bol">tilbords ... som Du hisset gjør det i alle Evigheder</hi></label>
      <p>alluderer til <persName key="Jesus">Jesu</persName> ord om at »sidde tilbords med <persName key="Abraham">Abraham</persName> og <persName key="Isak">Isaak</persName> og <persName key="Jakob">Jakob</persName> i Himmeriges Rige«, <rs type="bible">Matt 8,11</rs> (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-89" n="118,33">
      <label><hi rendition="#bol">Paulun</hi></label>
      <p>telt; uforstyrret opholdssted. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-90" n="119,4">
      <label><hi rendition="#bol">salig i Dit Skjød</hi></label>
      <p>Da den fattige <persName key="Lazarus">Lazarus</persName> døde, bar englene ham hen til <persName key="Abraham">Abraham</persName>s skød, jf. <rs type="bible">Luk 16,19-31</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-73" n="116,29"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-91" n="119,6">
      <label><hi rendition="#bol">Slægtens anden Fader</hi></label>
      <p>spiller modsætningsvis på <persName key="Adam">Adam</persName> som slægtens første fader. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-92" n="119,9">
      <label><hi rendition="#bol">det guddommelige Vanvid ... af Hedninger</hi></label>
      <p>formentlig allusion til <persName key="Platon">Platon</persName>s <hi rendition="#ita">Faidros</hi>, hvori der findes en længere diskussion af dette begreb, jf. <hi rendition="#ita">Faidros</hi> 244a - 245c, 256a-e og 265b, jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1992 [1932-41]; bd. 6, s. 35f., s. 51 og s. 63f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-93" n="119,13">
      <label><hi rendition="#bol">100 Aar ... mod Forventning</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Mos 21,5</rs>: »<persName key="Abraham">Abraham</persName> var hundrede år, da han fik sin søn <persName key="Isak">Isak</persName>«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-94" n="119,15">
      <label><hi rendition="#bol">130 Aar</hi></label>
      <p><persName key="Abraham">Abraham</persName> var 100 år, da <persName key="Isak">Isak</persName> blev født, så Isaks alder er altså her anslået til 30. </p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="fb-95" n="121,1">
      <label><hi rendition="#bol">Problemata</hi></label>
      <p>af gr. problemer. </p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="fb-96" n="123,1">
      <label><hi rendition="#bol">Expectoration</hi></label>
      <p>egl. ophosten, udspytten, det ophostede fra brystet (lat. pectus). I billedlig forstand at udøse sit hjerte, at tage bladet fra munden. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-97" n="123,3">
      <label><hi rendition="#bol">kun den, der arbeider, faaer Brødet</hi></label>
      <p>»Thi og der vi vare hos Eder, bøde vi Eder, at, dersom Nogen ikke vil arbeide, han bør ikke heller æde. Vi høre nemlig, at Nogle omgaaes uskikkeligen iblandt Eder, og arbeide ikke, men tage sig unyttig Handel for. Saadanne byde og formane vi ved vor Herre Jesum Christum, at de arbeide i Stilhed, og æde deres eget Brød«, <rs type="bible">2 Thess 3,10-12</rs> (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-98" n="123,9">
      <label><hi rendition="#bol">den, der har Ringen ... end fik dem</hi></label>
      <p>sigter til eventyret om <persName key="Aladdin">Aladdin</persName>s ring i <hi rendition="#ita">Tusind og én nat;</hi> når Aladdin gnider på den ring, han har fået af den afrikanske troldmand, kommer ringens ånd til syne og stiller sig selv og alle ringens ånder til hans rådighed og er rede til at lystre hans befalinger. Jf. »Geschichte Aladdins oder die Wunderlampe« (531. til 558. nat) i <hi rendition="#ita"><title>Tausend und eine Nacht. Arabische Erzählungen</title>,</hi> overs. af <persName key="Weil, Gustav">G. Weil</persName>, bd. 1, udg. af <persName key="Lewald, August">A. Lewald</persName>, <placeName>Stuttgart</placeName> 1838, bd. 2-4, <placeName>Pforzheim</placeName> 1839-41, ktl. 1414-1417; bd. 3, 1841, s. 163-313, fx s. 184f., hvor ringens ånd viser sig første gang og hjælper Aladdin ud af den gravhule, han er blevet sendt ned i for at hente den vidunderlige lampe. Det oldpersiske eventyr ligger til grund for <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName>s lystspil <hi rendition="#ita"><title>Aladdin, eller Den forunderlige Lampe</title></hi> i <hi rendition="#ita"><title>Adam Oehlenschlägers Poetiske Skrifter</title></hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1805, ktl. 1597-1598; bd. 2, s. 75-436. Hos Oehlenschläger kommer Aladdin i slutningen af 1. akt, s. 133f., til at støde den ring, troldmanden <persName key="Noureddin">Noureddin</persName> har sat på hans finger, mod klippen, og straks kommer ringens ånd til syne og siger: »Herre! hvad vil du mig? / See! jeg maa lyde dig. / Ringen er i din Haand, / Du byder Ringens Aand. / Ey er det mig, som maa / Ene tilrede staae. / Alle de Slaver, som / Hylde dens Helligdom, / Knæle til dyben Jord, / Lystre dit Magtens Ord«. Optrinet gentager sig med de samme ord om natten ved åen i 4. akt, s. 316ff., mens Aladdin i 5. akt forsætligt påkalder ringens ånd, s. 336ff. Imidlertid handler stykket først og fremmest om erhvervelsen af en lampe, som huser en ånd med større beføjelser end ringens ånd. Hvor ringens ånd kan flytte brugeren hurtigt over store afstande og give besked om fortid og fremtid (»Jeg bringer dig, min Ven! hvorhen du vil, / Jeg siger dig hvad du vil vide«, s. 320), kan lampens ånd desuden fremtrylle alverdens rigdomme. Noureddin er derfor overbevist om at have alt, da han omsider har lampen: »Nu har jeg den! Nu har jeg den! Jeg har den! / Her har jeg den, her, i min høyre Haand!« s. 272. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-99" n="123,12">
      <label><hi rendition="#bol">her regner det ikke ... baade over Gode og Onde</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Matt 5,45</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger, at Gud »lader sin sol stå op over onde og gode og lader det regne over retfærdige og uretfærdige«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-100" n="123,15">
      <label><hi rendition="#bol">kun den ... i Underverdenen, frelser den Elskede</hi></label>
      <p>I en gr. myte stiger <persName key="Orfeus">Orfeus</persName> ned i <placeName>Underverdenen</placeName>, da hans elskede <persName key="Eurydike">Eurydike</persName> dør; det lykkes ham ved sin sang og sit spil at fortrylle dødsgudinden <persName key="Persefone">Persefone</persName> og at få Eurydike med op til jorden igen på den betingelse, at han ikke ser sig tilbage undervejs. Da Orfeus ved Underverdenens port ikke kan lade være at vende sig om for at betragte Eurydike, forsvinder hun igen ned i Underverdenen. I <persName key="Platon">Platon</persName>s version af myten, som SK refererer til, bedrager guderne Orfeus med et skyggebillede, da de anser ham for fej, fordi han ikke er villig til at ofre sit liv for at blive forenet med sin elskede, men forestiller sig, at han kan stige <hi rendition="#ita">levende</hi> ned i Underverdenen og hente hende, jf. Platon <hi rendition="#ita">Symposion</hi> 179d (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-92" n="119,9"/>) bd. 3, s. 98). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-101" n="123,19">
      <label><hi rendition="#bol">kjelen <hi rendition="#ita">(...)</hi> Citharspiller</hi></label>
      <p>I oversættelsen af <hi rendition="#ita"><title>Symposion</title></hi> betegnes <persName key="Orfeus">Orfeus</persName> som en »kjælen Citharspiller«, <hi rendition="#ita"><title>Udvalgte Dialoger af Platon</title>,</hi> overs. af <persName key="Heise, Carl Johan">C.J. Heise</persName>, bd. 1-8, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830-56 (bd. 1-3, 1830-38, ktl. 1164-1166); bd. 2, 1831, s. 17f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-102" n="123,20">
      <label><hi rendition="#bol">have Abraham til Fader</hi></label>
      <p><persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName> siger til de farisæere og saddukæere, der er kommet for at blive døbt af ham: »Så bær da den frugt, som omvendelsen kræver, og tro ikke, at I kan sige ved jer selv: Vi har <persName key="Abraham">Abraham</persName> til fader. For jeg siger jer: Gud kan opvække børn til Abraham af stenene dér«, <rs type="bible">Matt 3,8-9</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-103" n="123,21">
      <label><hi rendition="#bol">Ahner</hi></label>
      <p>stamfædre, kendte forfædre (opr. af adelig byrd). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-104" n="123,22">
      <label><hi rendition="#bol">Israels Jomfruer <hi rendition="#ita">(...)</hi> føder Vind</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Es 26,18</rs>: »Vi havde veer ligesom gravide, men vi fødte vind«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-105" n="123,25">
      <label><hi rendition="#bol">Ligegyldighedens Lov ... Verden sukker</hi></label>
      <p>alluderer til <rs type="bible">Rom 8,20-22</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger: »Skabningen blev jo underlagt tomheden <hi rendition="#ita">(...)</hi> med det håb, at også skabningen selv vil blive befriet fra trældommen under forgængeligheden og nå til den frihed, som Guds børn får i herligheden. Vi ved, at hele skabningen endnu sukker og vånder sig sammen«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-106" n="124,1">
      <label><hi rendition="#bol">omkommer af Hunger ... Alt forvandler sig til Guld</hi></label>
      <p>Den gr. sagnkonge <persName key="Midas">Midas</persName> skal have fået det ønske opfyldt af <persName key="Dionysos af Syrakus">Dionysos</persName>, at alt, hvad han rørte ved, ville forvandle sig til guld. Da også den føde, han ville indtage, blev til guld, og han til sidst var ved at dø af tørst og sult, anråbte han Dionysos om at tage gaven tilbage. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-107" n="124,4">
      <label><hi rendition="#bol">Miltiades's Triumpher</hi></label>
      <p>Højdepunktet blandt den athenske hærfører <persName key="Miltiades">Miltiades</persName>' (d. 489 f.Kr.) triumfer var sejren over perserhæren ved <placeName>Marathon</placeName> 490 f.Kr. Efter sit dygtige forsvar af <placeName>Athen</placeName>, erobrede Miltiades flere øer i <placeName key="Ægæerhavet">Det ægæiske Hav</placeName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-108" n="124,4">
      <label><hi rendition="#bol">kun Een, der blev søvnløs over dem</hi></label>
      <p>»<persName key="Themistokles">Themistokles</persName> skal med en rasende Heftighed have tragtet efter Ære, og denne hans Ærgjærrighed skal have opvakt hos ham en umaadelig Attraa efter at udføre store Bedrifter. Efterat Grækerne havde leveret Perserne Slaget ved <placeName>Marathon</placeName>, og man overalt ophøiede <persName key="Miltiades">Miltiades</persName> for hans kloge Anførsel, fandt man Themistokles, skjønt endnu ganske ung, meget grandskende, fordybet hos sig selv, ja vaagende hele Nætter igjennem; og da han nu endog unddrog sig fra de sædvanlige Sammenkomster, og nogle spurgte ham om Aarsagen hertil og yttrede deres Forundring over denne med ham foregaaede Forandring, svarede han: <hi rendition="#ita">Miltiades's Trofee tillader mig ikke at sove</hi>«, »Themistokles« i <hi rendition="#ita"><title>Plutark's Levnetsbeskrivelser</title>,</hi> overs. af <persName key="Tetens, Stephan">S. Tetens</persName>, bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1800-11, ktl. 1197-1200; bd. 2, 1803, s. 7. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-109" n="124,9">
      <label><hi rendition="#bol">arbeide og være besværet</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Matt 11,28</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Kommer hid til mig Alle, som arbeide og ere besværede! og jeg vil give Eder Hvile« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-110" n="124,12">
      <label><hi rendition="#bol">at han elskede Gud saaledes ... ham det Bedste</hi></label>
      <p>alluderer formentlig til <rs type="bible">Joh 3,16</rs>: »For således elskede Gud verden, at han gav sin enbårne søn, for at enhver, som tror på ham, ikke skal fortabes, men have evigt liv«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-111" n="124,15">
      <label><hi rendition="#bol">Meditationen</hi></label>
      <p>eftertanken, nøje overvejelse af en bestemt genstand for tanken. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-112" n="124,17">
      <label><hi rendition="#bol">Dersom hiin rige Yngling ... de Fattige</hi></label>
      <p>sigter til beretningen om <persName key="Jesus">Jesus</persName> og den rige unge mand, <rs type="bible">Matt 19,16-22</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-113" n="124,33">
      <label><hi rendition="#bol">Transpiration</hi></label>
      <p>uddunstning, sved. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-114" n="125,4">
      <label><hi rendition="#bol">Overflødighed</hi></label>
      <p>rigdom på, overflod af. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-115" n="125,19">
      <label><hi rendition="#bol">Cherub med luende Glavind</hi></label>
      <p>Da Gud Herren jog mennesket ud af <placeName key="Edens Have">Edens have</placeName>, anbragte han keruberne, der med lynende flammesværd vogtede vejen tilbage til livets træ, jf. <rs type="bible">1 Mos 3,24</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-116" n="125,20">
      <label><hi rendition="#bol">hiint gamle Ord ... prædiker</hi></label>
      <p>Udtrykket kendes i omtrentlig form som: 'Det går ikke altid så hårdt til, som præsten prædiker', jf. nr. 7520 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879; bd. 2, s. 135. Undertiden tilføjes: '<hi rendition="#ita">(...)</hi> og degnen synger'. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-117" n="125,23">
      <label><hi rendition="#bol">Daarekiste</hi> n</label>
      <p>sindssygeanstalt, galehus. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-118" n="126,15">
      <label><hi rendition="#bol">Nul og Nichts</hi></label>
      <p>af ty. 'Null und Nichts'; ingenting, noget uden betydning. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-119" n="126,35">
      <label><hi rendition="#bol">extravagerer</hi></label>
      <p>går til yderligheder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-120" n="127,3">
      <label><hi rendition="#bol">Bevægelse</hi></label>
      <p>stemning eller rørelse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-121" n="127,8">
      <label><hi rendition="#bol">et tveægget Sværd ... og frelser</hi></label>
      <p>alluderer måske til <rs type="bible">Hebr 4,12</rs>: »For Guds ord er levende og virksomt og skarpere end noget tveægget sværd; det trænger igennem, så det skiller sjæl fra ånd og marv fra ben og er dommer over hjertets tanker og meninger«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-122" n="127,25">
      <label><hi rendition="#bol">Station</hi></label>
      <p>Den bibelske fortælling (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>) om <persName key="Abraham">Abraham</persName>s rejse til <placeName>Morija</placeName> er ikke opdelt i stationer; det er derimod if. traditionen den i Abrahams historie foregrebne beretning om <persName key="Jesus">Jesu</persName> vandring (på 'via dolorosa', lat. smertens vej) mod <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName>. De mange ophold i historien giver fortælleren pauser til overvejelse og udlægning. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-123" n="128,5">
      <label><hi rendition="#bol">forskylde</hi></label>
      <p>være årsag til. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-124" n="128,7">
      <label><hi rendition="#bol">holde i Skjøderne paa ham</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Matt 9,20-22</rs>, hvor en kvinde, der i tolv år har lidt af blødninger, nærmer sig <persName key="Jesus">Jesus</persName> bagfra og rører ved kvasten på hans kappe i håbet om at blive helbredt. Jesus vender sig om og siger til hende: »Vær frimodig, datter, din tro har frelst dig«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-125" n="128,15">
      <label><hi rendition="#bol">Philosophien gaaer videre</hi></label>
      <p>(<ptr type="commentary" target="#fb-128" n="128,18"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-126" n="128,16">
      <label><hi rendition="#bol">sidder sminket ved Vinduet</hi></label>
      <p>byder sig til som en prostitueret. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-127" n="128,18">
      <label><hi rendition="#bol">Hegel</hi></label>
      <p><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich" n="*">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> (1770-1831), ty. filosof, 1801-05 privatdocent (ekstraordinær prof.) i <placeName>Jena</placeName>, 1816-18 prof. i <placeName>Heidelberg</placeName> og fra 1818 til sin død prof. i <placeName>Berlin</placeName>. Han påbegyndte o. 1800 et selvstændigt filosofisk forfatterskab, hvis kernepunkt var tanken om, at det centrale i tilværelsen (det absolutte) er ånd, og at det absolutte er af dialektisk art, dvs. er i en stadig fremadskridende udvikling. Med dette udgangspunkt var det hans bestræbelse ved en særlig metode at samle de filosofiske synspunkter i et stort system, omfattende såvel den materielle som den åndelige verden. I det følgende henvises til den udgave, SK selv benyttede, nemlig <hi rendition="#ita">Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Werke</hi>. <hi rendition="#ita">Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45 (forkortet <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-128" n="128,18">
      <label><hi rendition="#bol">At gaae ud over Hegel</hi></label>
      <p>Efter <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s død i 1831 opstod en række bestræbelser på at ville 'gå ud over' eller 'videre end' Hegel, jf. fx <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s anmeldelse af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">Indlednings-Foredrag til det i November 1834 begyndte logiske Cursus paa den kongelige militaire Høiskole,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1835, i <hi rendition="#ita">Maanedsskrift for Litteratur</hi> bd. 16, Kbh. 1836, s. 515ff., hvor Martensen hævder, at Heiberg er »kommen ud over« Hegels filosofi; og <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>s anmeldelse af tidsskriftet <hi rendition="#ita">Perseus,</hi> udg. af J.L. Heiberg, nr. 1, Kbh. 1837 (<ptr type="commentary" target="#fb-438" n="198,30"/>), i <hi rendition="#ita">Maanedsskrift for Litteratur</hi> bd. 19, Kbh. 1838, s. 291f., hvor Sibbern udtrykker sin anerkendelse af, at Heiberg »kan baade bevæge sig nogenlunde frit i de hegelske Anskuelser, saa og begynde at gaae ud over Hegel«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-129" n="128,34">
      <label><hi rendition="#bol">jam tua res agitur</hi></label>
      <p>lat. »nu føres din sag«, dvs. her er også du involveret, nu angår det også dig, jf. <persName key="Horats">Horats</persName>' <hi rendition="#ita"><title>Breve</title></hi> 1. bog, nr. 18, 84, hvor udtrykket er forbundet med ordene »paries quum proximus ardet«, dvs. »når naboens hus brænder«, <hi rendition="#ita"><title>Q. Horatii Flacci opera</title></hi>, stereotyp udgave, <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1248, s. 254. Hvor SK skriver 'jam', har Horats 'nam', dvs. 'thi'. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-130" n="129,12">
      <label><hi rendition="#bol">Schäfer-Historier</hi></label>
      <p>dvs. fortællinger om forelskede og forviklede hyrder og hyrdinder, der udfolder sig i en konventionel, ideal landskabstype – undertiden benævnt det arkadiske landskab – som omfattede bløde græstæpper, fuglekvidren, rislen af bække, lette luftninger osv. Hyrdedigtningen begyndte som højlitterær genre i antikken (<persName key="Theokrit">Theokrit</persName>, <persName key="Vergil">Vergil</persName>) og var produktiv langt frem i 1700-tallet, men på SKs tid var den trivialiseret og sentimentaliseret til kliché (<ptr type="commentary" target="#fb-401" n="192,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-131" n="129,12">
      <label><hi rendition="#bol">Jeg har seet det under Øinene</hi></label>
      <p>jeg har konfronteret mig med det. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-132" n="129,17">
      <label><hi rendition="#bol">Gud er Kjærlighed</hi></label>
      <p><rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-133" n="129,18">
      <label><hi rendition="#bol">oprindelig lyrisk Gyldighed</hi></label>
      <p>dvs. spontan, stemningsbetinget overbevisningskraft. Lyrikken regnedes af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> for den første af de litterære storgenrer og forudsætningen for de følgende. Således hedder det i afhandlingen »Lyrisk Poesie« i <hi rendition="#ita"><title>Intelligensblade</title>,</hi> udg. af J.L. Heiberg, nr. 26-27, 15. april 1843, ktl. U 56, s. 29: »det Lyriske er det umiddelbart Poetiske, som idelig maa være tilstede, selv i de Digtarter, hvor det er ophævet. Den, som er uden Lyrik, er slet ikke Digter«. Jf. <hi rendition="#ita">Intelligensblade,</hi> udg. af J.L. Heiberg, bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842-44; bd. 3, 1843, s. 29. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-134" n="129,22">
      <label><hi rendition="#bol">incommensurabel</hi></label>
      <p>usammenlignelig, uforenelig. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-135" n="129,23">
      <label><hi rendition="#bol">klynke og klage</hi></label>
      <p>alluderer måske til <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>s salme nr. 104 i <hi rendition="#ita"><title>Sang-Værk til den danske Kirke</title></hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837-41, ktl. 201; bd. 1, s. 271, med versene: »Klynke og klage, / Nætter og Dage, / Maa hvem der vaagner paa Afgrundens Rand«. Jf. DDS, nr. 460. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-136" n="129,24">
      <label><hi rendition="#bol">lumsk</hi></label>
      <p>udspekuleret, snedig. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-137" n="129,28">
      <label><hi rendition="#bol">holder dens jomfruelige Flamme ... klar</hi></label>
      <p>Vestalinderne i oldtidens <placeName>Rom</placeName> blev udvalgt som jomfruer og forpligtede sig til kyskhed. De skulle vedligeholde den evige ild på gudinden <persName key="Vesta">Vesta</persName>s alter. Vesta var gudinde for den hjemlige orden og stabilitet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-138" n="129,30">
      <label><hi rendition="#bol">viet til venstre Haand</hi></label>
      <p>indgået illegitim forbindelse, have status af elsker. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-139" n="130,4">
      <label><hi rendition="#bol">i Qualitet af</hi></label>
      <p>i egenskab af. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-140" n="130,33">
      <label><hi rendition="#bol">proprio motu et propriis auspiciis</hi></label>
      <p>lat. af egen drift og på egne vegne. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-141" n="131,17">
      <label><hi rendition="#bol">knibe saa yderligt op mod Vinden</hi></label>
      <p>egl. et maritimt udtryk for at presse et skib så tæt op mod vinden som muligt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-142" n="131,20">
      <label><hi rendition="#bol">Vexel-Mægler</hi></label>
      <p>vekselerer, person, der omsætter valuta og handler med værdipapirer. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-143" n="131,23">
      <label><hi rendition="#bol">Vidunder</hi></label>
      <p>under, mirakel. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-144" n="131,26">
      <label><hi rendition="#bol">det Mærkværdigste</hi></label>
      <p>det mest bemærkelsesværdige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-145" n="131,26">
      <label><hi rendition="#bol">Elevation</hi></label>
      <p>højnelse, ophøjelse. Militært betegner elevation den vinkel, som et projektil eller en kanonkugle danner i forhold til horisonten; i den katolske kirke taler man om elevation som udtryk for, at hostien (nadverbrødet) løftes op under dets indvielse; i ballet er elevation en dansers evne til med lethed at springe og udføre trin i luften. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-146" n="131,28">
      <label><hi rendition="#bol">Tramplin-Spring</hi></label>
      <p>akrobatisk spring vha. et skråtliggende, stærkt fjedrende springbræt. Spring og linedans hørte til det omrejsende markedsgøgl. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-147" n="131,31">
      <label><hi rendition="#bol">det Vidunderlige</hi></label>
      <p>det underfulde, det mirakuløse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-148" n="131,35">
      <label><hi rendition="#bol">syv Gange <hi rendition="#ita">(...)</hi> halvfjersindstive Gange</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Matt 18,21-22</rs>, hvor <persName key="Peter">Peter</persName> spørger <persName key="Jesus">Jesus</persName>, om det er tilstrækkeligt at tilgive sin broder syv gange, når denne har forsyndet sig imod ham. »Jesus sagde til ham: jeg siger dig, ikke indtil syv Gange, men indtil halvfierdesindstyve Gange syv Gange« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-149" n="132,5">
      <label><hi rendition="#bol">reflekterer paa</hi></label>
      <p>forholder sig til. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-150" n="132,21">
      <label><hi rendition="#bol">gjøre Vand til Viin</hi></label>
      <p>sigter til fortællingen i <rs type="bible">Joh 2,1-10</rs> om brylluppet i <placeName>Kana</placeName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-151" n="132,26">
      <label><hi rendition="#bol">Menneskets guddommelige Herkomst</hi></label>
      <p>alluderer formentlig til <rs type="bible">1 Mos 1,27</rs>, hvor det hedder: »Gud skabte mennesket i sit billede; i Guds billede skabte han det, som mand og kvinde skabte han dem«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-152" n="132,28">
      <label><hi rendition="#bol">at den, der staaer, saae til, at han ikke faldt</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">1 Kor 10,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> ved en række forfærdende eksempler foreholder menigheden følgerne af afgudsdyrkelse og utugt: »Derfor skal den, som tror, at han står, se til, at han ikke falder«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-153" n="132,36">
      <label><hi rendition="#bol">Vaderne</hi></label>
      <p>vadefuglene (i modsætning til svømmefuglene). Følgende overvejelse blev strøget under udarbejdelsen af <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven:</hi>
        »Havde <persName key="Abraham">Abraham</persName> tvivlet og altsaa været klog, da havde han maaskee tiet stille, gaaet ud og offret sig selv paa <placeName key="Morija">Moria</placeName> Bjerget, og det var jo høimodigt og dog var Abraham en Tvivler. men da havde han ikke været ude paa Strømmen men vadet, ikke opgivet msklig Beregning, men været høimodig efter msklig Beregning« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB72" rend="FB,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 72</ref>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-154" n="133,10">
      <label><hi rendition="#bol">Troens Klenodie</hi></label>
      <p>den skat, som troen er. Der alluderes til den da. salmedigter og biskop <persName key="Brorson, Hans Adolph">H.A. Brorson</persName>s salmebog <hi rendition="#ita"><title>Troens rare Klenodie</title></hi> (1739)<hi rendition="#ita">,</hi> som SK ejede i <persName key="Hagen, Laurits Christian">L.C. Hagen</persName>s udgave, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1834, ktl. 199. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-155" n="133,10">
      <label><hi rendition="#bol">skuffe</hi></label>
      <p>bedrage. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-156" n="133,18">
      <label><hi rendition="#bol">Stupor</hi></label>
      <p>sløv forbavselse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-157" n="133,31">
      <label><hi rendition="#bol">Rodemester</hi></label>
      <p>kommunal embedsmand, der havde forskellige opsynshverv og bl.a. stod for skatteopkrævningen. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-158" n="133,33">
      <label><hi rendition="#bol">Brøks-Telegraphering</hi></label>
      <p>glimtvis kommunikation, tegngivning i brøkdele (af et sekund). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-159" n="134,4">
      <label><hi rendition="#bol">Fresberg</hi></label>
      <p><placeName>Frederiksberg</placeName>. Stavemåden gengiver den københavnske udtale. Indtil demarkationslinien i 1852 blev flyttet inden for søerne i <placeName>København</placeName>, var Frederiksberg et idyllisk og landligt område med spredt bebyggelse, 2304 indbyggere i 1840. <placeName>Frederiksberg Have</placeName> med de omkringliggende restauranter var et yndet udflugtsmål. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-160" n="134,11">
      <label><hi rendition="#bol">det italienske Bogholderi</hi></label>
      <p>også kaldet dobbelt bogholderi, det almindeligt brugte system for bogholderi, hvorefter hver forandring med formuen bogføres to gange – som en debetpost (penge, der bruges, eller tilgodehavender) og som en kreditpost (indtægter eller penge, der skyldes). Når hver postering foretages to gange, kan man kontrollere regnskabets rigtighed, fordi summen af krediteringer skal være lig summen af debiteringer ved afslutningen af en given periode. Systemet blev grundlagt af den italienske munk <persName key="Sepolchro, Bacciolo da Borgo di Santa">Bacciolo da Borgo di Santa Sepolchro</persName> i 1504. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-161" n="134,13">
      <label><hi rendition="#bol">Incommensurable</hi></label>
      <p>(<ptr type="commentary" target="#fb-165" n="134,21"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-162" n="134,18">
      <label><hi rendition="#bol">de nye Omnibusser</hi></label>
      <p>De første hestetrukne omnibusser (omnibus, lat. for alle) kørte i <placeName>København</placeName> o. 1840. De vakte stor opsigt ved deres farvestrålende bemaling og pragtfulde navne: Solen, Den røde Dame, Løven, Ørnen, Nordstjernen osv. Den første rute gik fra <placeName>Amagertorv</placeName> (<ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 3, BC3</hi></ref>) til <placeName>Frederiksberg</placeName>, men snart blev der også sat omnibusser i gang til <placeName>Lyngby</placeName>, <placeName>Charlottenlund</placeName> og <placeName>Jægersborg Dyrehave</placeName>. If. <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-24" n="103,23"/>), 6. maj 1843, afgik »Omnibus Fortuna« fra <placeName>Store Strandstræde</placeName> 91 mod <placeName>Klampenborg</placeName> (og <placeName>Dyrehaven</placeName>) kl. 9 søndag formiddag. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-163" n="134,18">
      <label><hi rendition="#bol">Strandveien</hi></label>
      <p>kystvejen langs <placeName>Øresund</placeName> fra <placeName>København</placeName> til <placeName>Helsingør</placeName>; vejen fører forbi <placeName>Jægersborg Dyrehave</placeName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-164" n="134,19">
      <label><hi rendition="#bol">Kræmmersjæl ... ikke Digter</hi></label>
      <p>Uendelighedens ridder er umiddelbart ikke til at skelne fra enhver anden borgerlig købmand på søndagsudflugt til <placeName>Dyrehaven</placeName>. Ejheller er han digter som <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName>, der skildrede det folkelige liv på forlystelsesstedet <placeName>Dyrehavsbakken</placeName> i »Sanct Hansaften-Spil« i <hi rendition="#ita">Digte,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1803. Oehlenschlägers læsedrama gjorde Dyrehavsbakken til en central lokalitet i da. litteratur; fx er flere af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s vaudeviller henlagt til Dyrehavsbakken. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-165" n="134,21">
      <label><hi rendition="#bol">Incommensurabilitet</hi></label>
      <p> det, som ikke kan måles med samme enhed, det usammenlignelige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-166" n="134,25">
      <label><hi rendition="#bol">Østerport</hi></label>
      <p>den første port, man mødte på en spadseretur fra <placeName>Dyrehaven</placeName> til <placeName>København</placeName> (<ref target="../kort/Kbh_G1.htm" type="map" n="Kbh"><hi rendition="#ita">se kort 3, G2</hi></ref>). Efter at militæret havde opgivet at opretholde hovedstaden som en fæstning, blev <placeName>Østerport</placeName> revet ned i 1858. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-167" n="134,27">
      <label><hi rendition="#bol">4 Sk</hi> .</label>
      <p>En daler underinddeltes i 6 mark og en mark igen i 16 skilling; på 1 rigsdaler gik 96 skilling, og 4 skilling er således småpenge. I <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita"><title>Ulysses von Ithacia</title></hi> (1725) 2. akt, 3. scene, giver hærføreren <persName key="Holophernes">Holophernes</persName> ordre til, at soldaterne under marchen skal slå takten på deres patrontaske. Han tilføjer: »thi, naar det ikke tages i Agt, vil jeg ikke give 4 Skilling for Resten«. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Den Danske Skue-Plads</title></hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1758 eller 1788 [1731-54], ktl. 1566-1567; bd. 3. Bindene er uden årstal og sidetal. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-168" n="134,30">
      <label><hi rendition="#bol">hans Appetit er stærkere end Esaus</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">1 Mos 25,29-34</rs>, hvor den sultne og udmattede <persName key="Esau">Esau</persName> sælger sin førstefødselsret til <persName key="Jakob">Jakob</persName> for en portion linser. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-169" n="135,7">
      <label><hi rendition="#bol">Spekhøker</hi> en</label>
      <p>handelsmand, der i det små sælger flæsk, smør samt andre fedevarer og levnedsmidler. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-170" n="135,7">
      <label><hi rendition="#bol">lader 5 være lige</hi></label>
      <p>er overbærende, lader stå til. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-171" n="135,9">
      <label><hi rendition="#bol">kjøber han hvert Øieblik ... til den dyreste Priis</hi></label>
      <p>alluderer til <rs type="bible">Ef 5,15-16</rs>: »Seer derfor til, at I omgaaes varligen, ikke som Uvise, men som Vise; og kiøber den beleilige Tiid, fordi Dagene ere onde« (NT-1819). Jf. <rs type="bible">Kol 4,5</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-172" n="135,20">
      <label><hi rendition="#bol">ny Skabning</hi></label>
      <p>alluderer til <rs type="bible">2 Kor 5,17</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger: »Er nogen i Kristus, er han en ny skabning. Det gamle er forbi, se, noget nyt er blevet til!«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-173" n="135,26">
      <label><hi rendition="#bol">en Dandser ... staaer i Stillingen</hi></label>
      <p>I en optegnelse fra marts-april 1843 i journalen JJ skriver SK: »Det er en Fortjeneste, som <persName key="Bournonville, Antoine August">Bournonville</persName> har i sin Fremstilling af <persName key="Mefistofeles">Mephistopheles</persName>, det Spring, med hvilket han altid træder frem og springer sig ind i en plastisk Stilling. Dette Spring er et Moment, som bør paaagtes i Opfattelsen af det Dæmoniske. Det Dæmoniske er nemlig det Pludselige« (<ref target="../JJ/txt.xml#n104" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA94" rend="JJ:104"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 94</ref>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-174" n="135,31">
      <label><hi rendition="#bol">Elevation</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-144" n="131,26"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-175" n="135,36">
      <label><hi rendition="#bol">kunstigste</hi></label>
      <p>dygtigste. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-176" n="136,5">
      <label><hi rendition="#bol">det Sublime i det Pedestre</hi></label>
      <p>egl. det svævende i det gående, dvs. det ophøjede i det prosaiske. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-177" n="136,18">
      <label><hi rendition="#bol">Gjæk</hi></label>
      <p>nar, tosse, tåbe. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-178" n="136,23">
      <label><hi rendition="#bol">Ligament</hi></label>
      <p>sene, ledbånd. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-179" n="136,26">
      <label><hi rendition="#bol">Giftbægeret</hi></label>
      <p>måske hentydning til <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, som selv måtte eksekvere sin dødsdom ved at drikke skarntydesaft. Det foregik if. <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Faidon</hi> blandt venner og i en stemning af fattet munterhed, jf. <hi rendition="#ita">Faidon</hi> 117b-c (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-92" n="119,9"/>) bd. 3, s. 163ff.). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-180" n="137,3">
      <label><hi rendition="#bol">slagvante Duer</hi></label>
      <p>duer, som er vant til at søge tilbage til dueslaget. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-181" n="137,24">
      <label><hi rendition="#bol">Mediation</hi> en</label>
      <p>ophævelse af modsætninger, svarende til <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s (<ptr type="commentary" target="#fb-127" n="128,18"/>) begreb om 'Vermittlung', 'formidling', der angiver foreningen af to hinanden modstridende kategorier. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-182" n="137,24">
      <label><hi rendition="#bol">Chimaire</hi></label>
      <p>fabeluhyre sammensat af en løve, en ged og en drage; fantasifoster, blændværk. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-183" n="137,26">
      <label><hi rendition="#bol">den bekjendte socratiske Distinction ... ikke forstaaer</hi></label>
      <p>jf. <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi> 21d, hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> siger, at han har »det lille Forspring i Visdom, at jeg ikke bilder mig ind at besidde en Visdom, som jeg i Virkeligheden ikke har« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-92" n="119,9"/>) bd. 1, s. 270). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-184" n="137,34">
      <label><hi rendition="#bol">ein seliger Sprung in die Ewigkeit</hi></label>
      <p>ty. »et saligt spring ud i evigheden«. Verset er ikke identificeret, men udtrykket kendes i omtrentlig form: Den eng. filosof <persName key="Hobbes, Thomas">Thomas Hobbes</persName>' sidste ord skal have været: »Jeg er ved at foretage min sidste rejse – et spring ind i mørket« (»a leap in the dark«). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-185" n="138,3">
      <label><hi rendition="#bol">synker man ... i Mudret</hi></label>
      <p>Under felttoget mod tyrkerne lykkedes det den fantasifulde baron <persName key="Münchhausen, Karl Friedrich Hieronymus von">von Münchhausen</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-424" n="197,5"/>) at redde sig selv og sin hest: »En anden Gang vilde jeg sætte over et <persName key="Morad">Morad</persName>s, der i Begyndelsen ikke forekom mig saa bredt, som jeg siden fandt det at være, da jeg var midt i Springet. Svævende i Luften vendte jeg derfor om igjen til det Sted, hvor jeg var kommen fra, for at tage en stærkere Fart. Alligevel sprang jeg igjen anden Gang for kort, og faldt midt i Moradset til Halsen. Endskjøndt det ikke var langt fra Landet, saa havde jeg dog ufeilbarligen maattet tilsætte Livet, hvis jeg ikke havde faaet det heldige Indfald, at tage mig ved Haartoppen, og ved min egen Arms Styrke frelste jeg saaledes baade mig selv og Hesten, som jeg holdt ved Knæerne, fra at omkomme, idet jeg trak os begge op af Pølen«, <hi rendition="#ita">Baron von Münchhausens vidunderlige Reiser,</hi> s. 27. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-186" n="138,10">
      <label><hi rendition="#bol">Sommerfuglen ... kan blive en Fisk</hi></label>
      <p>Jf. <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Faidon</hi> 81c - 82, hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> forestiller sig, at sjælene af de mennesker, der hengav sig til »Fraadseri, Vellyst og Drukkenskab« efter døden vil binde sig til »Eslers eller lignende Dyrearters Legemer«, mens sjælene af dem, der foretrak »Uretfærdighed, Herskesyge og Rov gaae over i de forskjellige Arter af Ulve, Høge og Glenter«. Men sjælene af dem, »som have øvet den almindelige og borgerlige Dyd, hvilken man kalder Besindighed og Retfærdighed, som kun opstaaer ved Vane og Øvelse uden Philosophie og Fornuft«, vil sandsynligvis »igjen gaae over i en saadan selskabelig og tam Art, som maaskee Bier, Vesper [hvepse] eller Myrer, eller ogsaa igjen over i denne menneskelige Art, og blive atter til skikkelige Mænd«. Jf. <hi rendition="#ita">Udvalgte Dialoger af Platon,</hi> overs. af <persName key="Heise, Carl Johan">C.J. Heise</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-101" n="123,19"/>), bd. 1, s. 51f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-187" n="139,20">
      <label><hi rendition="#bol">Ballotation</hi></label>
      <p>valg el. afgørelse ved lodkastning med sorte og hvide kugler. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-188" n="139,24">
      <label><hi rendition="#bol">forvundet sin Qvide ... sin Herres Side</hi></label>
      <p>Folkevisen »Ridder Stig og Findal«, nr. 5 i cyklen »Runernes Magt«, slutter med versene: »Nu haver Jomfru <persName key="Rigitslille">Rigitslille</persName> forvunden sin Qvide, / Hun sover hver Nat ved Ridder Stig Hvides Side«, <hi rendition="#ita"><title>Udvalgte Danske Viser fra Middelalderen; efter A.S. Vedels og P. Syvs trykte Udgaver og efter haandskrevne Samlinger</title>,</hi> udg. af <persName key="Abrahamson, Werner Hans Frederik">W. Abrahamson</persName>, <persName key="Nyerup, Rasmus">R. Nyerup</persName> og <persName key="Rahbek, Knud Lyne">K.L. Rahbek</persName><hi rendition="#ita">,</hi> bd. 1-5, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812-14, ktl. 1477-1481; bd. 1, s. 301. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-189" n="139,26">
      <label><hi rendition="#bol">harmonia præstabilita</hi></label>
      <p>lat. præetableret el. forudbestemt harmoni. En udbredt filosofisk term præget af den ty. filosof og naturvidenskabsmand <persName key="Leibniz, Gottfried Wilhelm">Gottfried Wilhelm Leibniz</persName>, som formulerer »die Lehre von der vorherbestimmten Harmonie« i § 59-62 i første del af »Des Versuchs Von der Güte Gottes, von der Freyheit des Menschen, und vom Ursprunge des Bösen« i <hi rendition="#ita"><title>Theodicee</title>,</hi> udg. af <persName key="Gottsched, Johann Christoph">J.C. Gottsched</persName>, 5. udg., <placeName>Hannover</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1763 [1710], ktl. 619, s. 169-176, hvor der i en udgiveranmærkning henvises til den ty. teolog og videnskabsmand <persName key="Bülfinger, G.B.">G.B. Bülfinger</persName>s traktat <hi rendition="#ita">De Harmonia præstabilita</hi>. If. læren om den forudbestemte harmoni har guddommen, da han skabte det egentligt værende – monaderne, dvs. de simple substanser – nedlagt i dem det samlede verdensforløb, som de vil blive en del af. Når fx to bevidstheder eller sjælemonader synes at kommunikere med hinanden, foregår der ingen gensidig påvirkning mellem dem, men guddommen har på forhånd ordnet det således, at den rækkefølge, hvori de to monader bliver bevidst om deres indre tilstand, er samordnet. Guddommen har således foregrebet alt. Aktualiseringen eller virkeliggørelsen af det, der potentielt ligger i hver enkelt monade, forstås her som en gentagelse af noget tidligere (det potentielle) og som en erindring om det – når sagen ses fra guddommens synspunkt. SK havde i 1842-43 nøje studeret Leibniz <hi rendition="#ita">Theodicée</hi> i J.C. Gottscheds ty. overs. (jf. <ref target="../Not13/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="pap:IVC9" rend="Not13:6"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV C 9</ref>, C 12 og C 29ff.). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-190" n="140,5">
      <label><hi rendition="#bol">hiin Skjorte ... Jern og Staal</hi></label>
      <p>jf. »Erzsi die Spinnerin« i <hi rendition="#ita"><title>Magyarische Sagen, Mährchen und Erzählungen</title>,</hi> udg. af <persName key="Mailáth, Johann Graf">Johann Grafen Mailáth</persName>, bd. 1-2, <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1837 (jf. ktl. 1411, <placeName>Brünn</placeName> 1825); bd. 2, s. 18. En ung pige bliver bortført af en grum korsfarer og beordres i sit fangenskab til at spinde en skjorte, som gør ham usårlig: »wenn sie ihn unter Thränen spinnt, die Leinwand unter Thränen webt, unter Thränen bleicht, ein Hemde draus unter Thränen näht, schützt mich dieß besser als alles Eisen, es ist undurchdringlich«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-191" n="140,18">
      <label><hi rendition="#bol">dira necessitas</hi></label>
      <p>lat. »grusom nødvendighed«, citat fra <persName key="Horats">Horats</persName>' <hi rendition="#ita">Oder</hi> 3, 24, 6. Egentlig sigtes der til skæbnegudindernes (lat. dirae) ubarmhjertige afgørelser, jf. <hi rendition="#ita">Q. Horatii Flacci opera</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-129" n="128,34"/>), s. 94. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-192" n="140,25">
      <label><hi rendition="#bol">Positioner <hi rendition="#ita">(...)</hi> Françaiser</hi></label>
      <p>Positioner er grundstillinger i ballet. En française er en selskabsdans af munter karakter i 6/8 takt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-193" n="141,6">
      <label><hi rendition="#bol">for Gud er Alting muligt</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Matt 19,26</rs>, sml. <rs type="bible">1 Mos 18,14</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-194" n="141,7">
      <label><hi rendition="#bol">Differentser</hi></label>
      <p>forskelle, modsigelser. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-195" n="141,12">
      <label><hi rendition="#bol">det er</hi> ved at resignere</label>
      <p>det vil sige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-196" n="141,31">
      <label><hi rendition="#bol">Thaumaturg</hi></label>
      <p>hedensk mirakelmager. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-197" n="141,32">
      <label><hi rendition="#bol">bringe Stene selv til at græde</hi></label>
      <p>Den legendariske sanger <persName key="Orfeus">Orfeus</persName> fra <placeName>Thrakien</placeName> kunne med sang og citarspil bevæge sten, træer, floder og umælende dyr. Da han blev slået ihjel af rasende kvinder, græd de allesammen, jf. <persName key="Ovid">Ovid</persName> <hi rendition="#ita">Forvandlinger (Metamorphoses)</hi> 11. sang. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-198" n="141,34">
      <label><hi rendition="#bol">løbe til Herodes som til Pilatus</hi></label>
      <p>spiller på talemåden: 'at løbe fra <persName key="Herodes Antipas">Herodes</persName> til <persName key="Pilatus, Pontius">Pilatus</persName>', jf. <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-116" n="125,20"/>); bd. 1, s. 665. Talemåden har sin baggrund i <rs type="bible">Luk 23</rs>, hvor det fortælles, hvordan <persName key="Jesus">Jesus</persName> føres til Pilatus, af denne til Herodes og så til Pilatus igen. Ingen af dem ser sig i stand til at dømme ham, og talemåden udtrykker således vanskelige eller aldeles forgæves bestræbelser på at få noget gennemført. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-199" n="142,1">
      <label><hi rendition="#bol">see <hi rendition="#ita">(...)</hi> under Øine</hi></label>
      <p>konfrontere sig med. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-200" n="142,16">
      <label><hi rendition="#bol">sælge den ud for godt Kjøb</hi></label>
      <p>sælge den (for) billigt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-201" n="142,34">
      <label><hi rendition="#bol">Censor</hi></label>
      <p>I oldtidens <placeName>Rom</placeName> varetog to embedsmænd, censorer, folketælling og skatteopkrævning; de skulle desuden føre opsyn med den offentlige moral. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-202" n="143,3">
      <label><hi rendition="#bol">Tro som et Sennepskorn ... flytte Bjerge</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">Matt 17,20</rs>: »dersom I have Tro som et Sennepskorn, da kunne I sige til dette Bierg: flyt dig herfra derhen, saa skal det flytte sig; og Eder skal Intet være umueligt« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-203" n="143,10">
      <label><hi rendition="#bol">hiin rige Yngling ... bortgivet Alt</hi></label>
      <p>sigter til fortællingen i <rs type="bible">Matt 19,16-22</rs> om den rige unge mand, der opsøgte <persName key="Jesus">Jesus</persName> for at høre, hvad han skulle gøre for at få et evigt liv. Jesus siger, at han skal holde budene, men det forsikrer den unge mand, at han allerede har gjort. Da siger Jesus til ham: »Vil du være fuldkommen, så gå hen og sælg, hvad du ejer, og giv det til de fattige, så vil du have en skat i himlen. Og kom så og følg mig!« Da den unge mand hører dette, går han bedrøvet bort, for han var meget rig. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-204" n="143,12">
      <label><hi rendition="#bol">Hvid</hi></label>
      <p>middelalderlig sølvmønt til en værdi af 1/3 skilling, dvs. ikke meget, ikke en rød øre. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-205" n="143,18">
      <label><hi rendition="#bol">hiin rædsomme Dæmon</hi></label>
      <p>vanviddet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-206" n="143,19">
      <label><hi rendition="#bol">Knokkelmanden, der forskrækker Menneskene</hi></label>
      <p>Den personificerede død afbildes som et levende skelet, undertiden med en le; fx i <title><hi rendition="#ita">Det menneskelige Livs Flugt, eller Døde-Dands, hvorudi tydelige Forestillinger og Underviisningsvers vises, hvorledes Døden uden Personsanseelse dandser af med Enhver, endog ofte uformodentlig, fra Verden til Evigheden; afbildet ved lærerige Stykker, og Samtaler imellem Døden og Personerne.</hi>
        <hi rendition="#ita">Besørget til sine Landsmænds Nytte og Fornøjelse</hi></title>, af <persName key="Borup, T.L.">T.L. Borup</persName>, 3. oplag, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1814, ktl. 1466. Døden omtales s. 23 som »Forskrækkelsernes Gast«, dvs. spøgelse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-207" n="143,20">
      <label><hi rendition="#bol">Narredragt</hi> en</label>
      <p>stærkt afstikkende klædedragt, som typisk var udstyret med bjælder og overdimensioneret kravetøj. En hue med æselører eller hanekam og en slags parodisk scepter fuldendte narrens udrustning. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-208" n="143,24">
      <label><hi rendition="#bol">den Himmel, fra hvilken al god Gave kommer</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">Jak 1,17</rs>: »Al god Gave og al fuldkommen Gave er ovenfra, og kommer ned fra Lysenes Fader, hos hvilken er ikke Forandring eller Skygge af Omskiftelse« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-209" n="143,29">
      <label><hi rendition="#bol">en ussel Sølvpenge</hi></label>
      <p>alluderer til <rs type="bible">Matt 26,15</rs>, hvor <persName key="Judas">Judas</persName> bliver betalt 30 sølvpenge for at forråde <persName key="Jesus">Jesus</persName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-210" n="144,14">
      <label><hi rendition="#bol">Stamherre</hi></label>
      <p>den søn i en familie (som regel den ældste), der skal arve stamgodset, stamhuset. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-211" n="144,14">
      <label><hi rendition="#bol">en Fremmed og Udlænding</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-57" n="113,33"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-212" n="144,20">
      <label><hi rendition="#bol">see Sværdet svæve</hi></label>
      <p>udtryk for overhængende fare; allusion til den situation, som <persName key="Damokles">Damokles</persName> så sig anbragt i, da han blev storslået beværtet hos sin fyrste, tyrannen <persName key="Dionysos af Syrakus">Dionysos</persName> af <placeName>Syrakus</placeName>: Over hans hoved havde fyrsten ladet et skarptslebet sværd ophænge i ét hestehår for dermed at minde ham om den fare, der altid truer den største jordiske herlighed. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-213" n="144,27">
      <label><hi rendition="#bol">Daub ... besynderlige Tanker</hi></label>
      <p><persName key="Daub, Carl" n="*">Karl Daub</persName> (1765-1836), ty. teolog; der sigtes til en udtalelse af Daub i en samtale med <persName key="Rosenkranz, Johann Karl Friedrich">Karl Rosenkranz</persName> gengivet i dennes <hi rendition="#ita"><title>Erinnerungen an Karl Daub</title>,</hi>
        <placeName>Berlin</placeName> 1837, ktl. 743. Da Rosenkranz beklager sig over, at han skal tilbage til <placeName>Preussen</placeName> og gøre militærtjeneste, bemærker Daub: »Alles Praktische, beschied er mich, hat eine Seite der concreten Erfüllung. Und glauben Sie mir nur, so als Schildwacht, zur Nachtzeit auf einsamen Posten, etwa an einem Pulvermagazin, hat man Gedanken, die außerdem ganz <hi rendition="#ita">unmöglich</hi> sind. Also grämen Sie sich darum nicht« (s. 24f.). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-214" n="145,7">
      <label><hi rendition="#bol">kjøre med 4 Heste</hi></label>
      <p>At have mere end en eller to heste spændt for sin vogn var forbeholdt rigmænd og fyrster. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-215" n="146,1">
      <label><hi rendition="#bol">bevinget Hest</hi></label>
      <p><persName key="Pegasus">Pegasus</persName> i gr. mytologi, der opstod af den dræbte <persName key="Medusa">Medusa</persName>s blod. Ved Pegasus' hovslag sprudlede der vand fra <placeName>Hippokrene</placeName> (hestekilden) på bjerget <placeName>Helikon</placeName> i <placeName>Bøotien</placeName>. Dette vand inspirerede digtere. I afsvækket betydning er det at sadle eller ride på Pegasus at digte el. bruge digterisk fantasi. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-216" n="146,17">
      <label><hi rendition="#bol">Blodcongestion</hi></label>
      <p>stærk tilstrømning af blod til hovedet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-217" n="146,28">
      <label><hi rendition="#bol">forsøges</hi></label>
      <p>prøves. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-218" n="146,36">
      <label><hi rendition="#bol">halvfjerde Dag</hi></label>
      <p>tre og en halv dag. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-219" n="147,6">
      <label><hi rendition="#bol">Godtkjøbs-Udgave</hi></label>
      <p>billigudgave. </p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="fb-220" n="148,2">
      <label><hi rendition="#bol">teleologisk Suspension</hi></label>
      <p>formålsbestemt og/eller midlertidig ophævelse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-222" n="148,6">
      <label><hi rendition="#bol">τελος</hi></label>
      <p>gr. (télos) mål, formål. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-223" n="148,24">
      <label><hi rendition="#bol">da har Hegel Ret ... eller ligger i Anfægtelse</hi></label>
      <p><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-127" n="128,18"/>) udvikler i <hi rendition="#ita"><title>Grundlinien der Philosophie des Rechts oder Naturrecht und Staatswissenschaft im Grundrisse</title>,</hi> udg. af <persName key="Gans, Eduard">E. Gans</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1833 [1821], ktl. 551, de tre sfærer af 'den objektive ånd', hvorefter værket er opdelt i tre dele: 'den abstrakte ret', 'moralitet' og 'sædelighed'. Den anden del falder i tre afsnit, hvoraf det sidste (§ 129-141) omhandler 'det gode og samvittigheden', jf. <hi rendition="#ita">Hegel's</hi>
        <hi rendition="#ita">Werke</hi> bd. 8, s. 171-207 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 7, s. 187-225). I § 140 udvikles de moralske former af det onde forstået som en stigende grad af subjektivitet. Efter <hi rendition="#ita">hykleri</hi> følger <hi rendition="#ita">probabilismen</hi>, dvs. et standpunkt, som stiller sig tilfreds med det sandsynlige, fordi visheden anses for uopnåelig eller umulig; derpå følger <hi rendition="#ita">jesuitismen</hi> forstået som det princip, at målet helliger midlet; dernæst <hi rendition="#ita">overbevisningen</hi>, hvor den individuelle samvittighed påberåbes; endelig følger <hi rendition="#ita">ironien</hi> som subjektivitetens og det ondes højeste form. Hverken den objektive lov ('den abstrakte ret') eller den subjektive moralitet kan i sig selv gøre krav på virkelighed, hvorfor de må forenes (forsones) i en højere enhed, og denne enhed er sædeligheden. I sædeligheden har den objektive ret fået virkelighed og substans, mens den subjektive vilkårlighed har mistet sit råderum. I værkets tredje del udfolder Hegel sædeligheden i dens tre trin: familien, det borgerlige samfund og staten, som er det sædeliges absolutte substans. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-224" n="149,2">
      <label><hi rendition="#bol">ophæve</hi> s</label>
      <p>Udtrykket 'ophæve', der er det modsatte af at 'sætte' (ponere), stammer fra det ty. 'aufheben'. Det optræder hyppigt i den da. hegelianisme, fx skriver <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>: »Det som <hi rendition="#ita">ophæves,</hi> er ikke tilintetgjort. At tilintetgjøre Noget, vilde være at sætte det paa det samme Punct, hvori det var, inden det blev til; men det, som er ophævet, <hi rendition="#ita">har dog været</hi>. At ophæve er derfor snarere at <hi rendition="#ita">opbevare</hi>«, <hi rendition="#ita">Ledetraad ved Forelæsningerne over Philosophiens Philosophie eller den speculative Logik ved den kongelige militaire Høiskole,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1831-32, § 15, anmærkning 2, s. 7. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-225" n="149,4">
      <label><hi rendition="#bol">Hvad Hegel derimod ... som en Morder</hi></label>
      <p>For så vidt <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> i sin retsfilosofi under synspunktet 'moralitet' betragter troen som et ensidigt, subjektivt standpunkt, der skal ophæves i og dømmes ud fra det almene, det sædelige, ville det have været konsekvent, hvis han havde fremdraget <persName key="Abraham">Abraham</persName>, troens fader, som eksempel på det fordømmelige. Hegel taler dog ikke her om troen ('Glaube'), men om samvittighed ('Gewissen') eller bredere om vished ('Gewißheit'), idet han tilføjer, at den religiøse samvittighed ('das religiöse Gewisse') ikke henhører under moraliteten (jf. § 137). Abraham omtales ikke i denne forbindelse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-226" n="149,32">
      <label><hi rendition="#bol">Boileau</hi></label>
      <p><persName key="Boileau-Despréaux, Nicolas" n="*">Nicolas Boileau-Despréaux</persName> (1636-1711), fr. digter og kritiker. Hans kritiske virksomhed udmøntede sig i hovedværket <hi rendition="#ita">L'art poétique</hi> (1674). Værkets 1100 alexandrinske vers var Boileaus indlæg til forsvar for de antikke forbilleder i 1600-tallets strid mellem 'les anciens' og 'les modernes'. Poetikken foreskrev planmæssig og velordnet poetisk fremstilling og klarhed i tanke og tale. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-227" n="149,33">
      <label><hi rendition="#bol">un sot trouve toujours un plus sot, qui l'admire</hi></label>
      <p>fr. »en tåbe finder altid en endnu større tåbe, der beundrer ham«. Ordene danner afslutningen på første sang af <hi rendition="#ita">L'art poétique.</hi></p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-228" n="149,35">
      <label><hi rendition="#bol">subordineret</hi></label>
      <p>underordnet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-229" n="150,4">
      <label><hi rendition="#bol">Mediation</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-181" n="137,24"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-230" n="150,8">
      <label><hi rendition="#bol">in mente</hi></label>
      <p>lat. i tankerne, i erindringen. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-231" n="150,13">
      <label><hi rendition="#bol">Bygning</hi></label>
      <p>personlighed, karakter. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-232" n="150,23">
      <label><hi rendition="#bol">en senere</hi></label>
      <p>formentlig <persName key="Jesus">Jesus</persName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-233" n="151,5">
      <label><hi rendition="#bol">Gradationer</hi></label>
      <p>trinvise stigninger (op eller ned), mellemliggende positioner. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-234" n="151,10">
      <label><hi rendition="#bol">et Foretagende ... en ung Pige som Offer</hi></label>
      <p>Der sigtes til <persName key="Euripides">Euripides</persName>' tragedie <hi rendition="#ita">Ifigenia i Aulis</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-235" n="151,16"/>). Da den græske flåde er forsamlet i <placeName>Aulis</placeName> i <placeName>Bøotien</placeName> (<ptr type="commentary" target="#fb-249" n="154,27"/>) for at sejle mod <placeName>Troja</placeName>, forhindrer gudinden <persName key="Artemis">Artemis</persName> afrejsen ved at sørge for modvind, fordi grækernes leder, kong <persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName>, har fortørnet hende. Spåmanden <persName key="Kalchas">Kalchas</persName> har åbenbaret, at gudinden kræver kongens datter <persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName> som offer. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-235" n="151,16">
      <label><hi rendition="#bol">den ringe Mand, der tør græde ... handle kongeligt</hi></label>
      <p>Som grækernes leder er det <persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName>s opgave at træffe beslutninger på folkets vegne. Han beklager sin skæbne med følgende ord: »Hvor heldigt dog at være født til ringe Stand, / Saa har man Lov at græde, Lov at sige frit / Hvad der paa Hjertet ligger, men en fornem Mand / Har ei den Trøst«, <hi rendition="#ita"><title>Iphigeneia i Aulis</title></hi> i <hi rendition="#ita"><title>Euripides</title>,</hi> overs. af <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1840, ktl. 1115, v. 448-451. Der henvises her og i det følgende udelukkende til bogens verstælling. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-236" n="151,17">
      <label><hi rendition="#bol">3 Medvidere i Folket</hi></label>
      <p>Ved stykkets begyndelse kender kun tre mennesker til <persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName>s plan om at ofre sin datter. End ikke dronning <persName key="Klytaimnestra">Klytaimnestra</persName>, hans hustru, kender sagens rette sammenhæng; hun tror, at hendes datter skal giftes. »Kun tre Achaier kjende Sagens Sammenhæng, / Min Broder, <persName key="Kalchas">Kalchas</persName> og <persName key="Laërtes">Laertes</persName>' snilde Søn«, dvs. <persName key="Menelaos">Menelaos</persName>, Kalchas og <persName key="Odysseus">Odysseus</persName>, <hi rendition="#ita">Iphigeneia i Aulis,</hi> jf. <persName key="Wilster, Christian">Wilster</persName>s oversættelse (<ptr type="commentary" target="#fb-235" n="151,16"/>), v. 106-107. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-237" n="151,21">
      <label><hi rendition="#bol">v. 687</hi></label>
      <p><persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName> hemmeligholder sin beslutning til det sidste. <persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName> forestiller sig, at hun skal giftes. Inden hun går ind til forberedelserne, betragter Agamemnon sin datter og udbryder: »O Barm! o fagre Kinder! lysegule Haar!«
        <hi rendition="#ita">Iphigeneia i Aulis</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-235" n="151,16"/>) v. 687. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-238" n="151,22">
      <label><hi rendition="#bol">Helten skal løfte Kniven</hi></label>
      <p>Da <persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName> skal ofres, er det spåmanden <persName key="Kalchas">Kalchas</persName>, der faktisk fører offerkniven. Han betragtes dog i sammenhængen som assisterende: Den egentlige helt er faderen selv, kong <persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName>. Da Kalchas løfter kniven, sker der imidlertid et mirakel: Ifigenia forsvinder, og i hendes sted har <persName key="Artemis">Artemis</persName> anbragt en hind. Tilskuerne tror, at Ifigenia er blevet optaget blandt guderne, men Artemis har gjort hende til præstinde i sit tempel i <placeName>Tauris</placeName>. Således fortælles det i <persName key="Euripides">Euripides</persName>' fortsættelse <hi rendition="#ita">Ifigenia i Tauris,</hi> jf. <hi rendition="#ita">Euripides,</hi> overs. af <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-235" n="151,16"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-239" n="151,27">
      <label><hi rendition="#bol">Naar den kjække Dommer ... jomfruelige Ungdom</hi></label>
      <p><persName key="Jefta">Jefta</persName> lover Gud, at han, dersom Gud vil hjælpe ham til sejr over ammonitterne, vil ofre det første menneske, som kommer ham i møde, når han vender hjem. Han sejrer stort i slaget, og det første menneske, der møder ham, er hans datter, som ofres efter to måneders sørgetid i bjergene. Det blev skik, at israelitiske kvinder fire dage hvert år gik ud og sang klagesange over Jeftas datter, jf. <rs type="bible">Dom 11,30-40</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-240" n="151,35">
      <label><hi rendition="#bol">Staten betroer Faderen Dommersværdet ... Brutus</hi></label>
      <p>Den rom. sagnhelt og første konsul i <placeName>Rom</placeName>, <persName key="Brutus, Lucius Junius">Lucius Junius Brutus</persName>, blev nødsaget til at henrette sine sønner, <persName key="Titus Junius Brutus">Titus</persName> og <persName key="Tiberius Junius Brutus">Tiberius</persName>, da de havde deltaget i en sammensværgelse, som skulle bringe Roms fordrevne konge tilbage: »Efterat det kongelige Gods var givet til Plyndring, bleve Forræderne dømte fra Livet og Straffen iværksat – desto mærkeligere derved, at Konsulembedet paalagde Faderen at lade Straffen exeqvere paa sine Sønner, saa at den, der end ikke som Tilskuer burde være tilstæde – just den satte Skiæbnen til Fuldbyrder af Dødsstraffen. Bundne til en Pæl stode der disse Ynglinge af første Rang. Men uden at ændse de øvrige, som om de vare ubekiendte Personer, hvilede Alles Øine allene paa Konsulens Børn. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Konsulerne træde frem paa deres Plads, og Liktorerne afskikkes for at fuldbyrde Straffen. De afklæde Forbryderne, pidske og halshugge dem. Under denne hele Scene var Faderens Aasyn og Miner Maalet for Alles Øine, men Patriotismen seirede – midt under Bloddommens Fuldbyrdelse – over Faderhiertets Følelser«, <hi rendition="#ita">Forsøg til en Oversættelse af T. Livius's Romerske Historie,</hi> overs. af <persName key="Møller, Rasmus">R. Møller</persName>, bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1800-18; bd. 1, s. 176f. <persName key="Maximus, Valerius">Valerius Maximus</persName> gengiver historien ganske kortfattet i <hi rendition="#ita"><title>Sammlung merkwürdiger Reden und Thaten</title>,</hi> overs. af <persName key="Hoffmann, Friedrich">F. Hoffmann</persName>, <placeName>Stuttgart</placeName> 1829, ktl. 1296, s. 354, under overskriften »Aelterliche Strenge« og sammenfatter faderens bevæggrunde således: »Er vergaß, daß er Vater sey, um als Konsul handeln zu können; lieber wollte er kinderlos werden, als sich zurückziehen, wo der Staat eine Genugthuung erheischte«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-241" n="152,11">
      <label><hi rendition="#bol">Lictorer</hi> ne</label>
      <p>gammelromerske retsbetjente, der gik foran de højere øvrighedspersoner, når de viste sig offentligt. Som tegn på
        øvrighedspersonernes magt over liv og død bar liktorerne et knippe af stokke med en fremstikkende økse. Liktorerne fungerede tillige som bødler (<ptr type="commentary" target="#fb-240" n="151,35"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-242" n="152,30">
      <label><hi rendition="#bol">Sædelighedens Idee</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-223" n="148,24"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-243" n="153,3">
      <label><hi rendition="#bol">Statens Idee</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-223" n="148,24"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-244" n="153,7">
      <label><hi rendition="#bol">sædelige Dyd <hi rendition="#ita">(...)</hi> personlig Dyd</hi></label>
      <p>En sædelig dyd har til formål at gavne almenvellet, mens en personlig dyd alene udøves for den enkeltes egen skyld. Ved at ofre <persName key="Isak">Isak</persName> gavner <persName key="Abraham">Abraham</persName> ikke samfundet, men handler inden for sit eget, personlige gudsforhold. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-245" n="153,11">
      <label><hi rendition="#bol">krypt ... skjult saa at sige i Isaaks Lænd</hi></label>
      <p>Det almene kommer først til udtryk i de senere generationer, som <persName key="Isak">Isak</persName> er stamfader til, deraf det krypte, det skjulte. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-246" n="153,22">
      <label><hi rendition="#bol">Pligten ... Guds Villie</hi></label>
      <p>jf. <hi rendition="#ita"><title>Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</title>,</hi> udg. af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">Chr. Bastholm</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1824, ktl. 183, 6. kap., »Om Pligterne«, hvor der i § 1 tales om »at giøre Guds Villie i alle Ting«, og hvor det i § 2 hedder: »Hvad som helst Gud har befalet os at iagttage, er vor Pligt«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-247" n="154,24">
      <label><hi rendition="#bol">horror religiosus</hi></label>
      <p>lat. hellig rædsel. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-248" n="154,25">
      <label><hi rendition="#bol">Israel nærmede sig Sinai-Bjerget</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">2 Mos 19,12-13</rs>, hvor Herren forud for overdragelsen af de ti bud til <persName key="Moses">Moses</persName> fortæller ham, hvorledes han skal holde sit folk borte fra bjerget, som er dødbringende for enhver, der blot så meget som rører ved det. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-249" n="154,27">
      <label><hi rendition="#bol">Aulis's Sletter</hi></label>
      <p>Flådebyen <placeName>Aulis</placeName> ligger i <placeName>Bøotien</placeName> i det mellemste <placeName>Grækenland</placeName>. Det flade kystlandskab omkring byen er rammen om <persName key="Euripides">Euripides</persName>' <hi rendition="#ita">Ifigenia i Aulis</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-235" n="151,16"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-250" n="154,32">
      <label><hi rendition="#bol">Ordets Blad</hi></label>
      <p>Sproget sammenlignes med <persName key="Adam">Adam</persName> og <persName key="Eva">Eva</persName>s figenblade, som skjulte deres nøgenhed efter syndefaldet, jf. <rs type="bible">1 Mos 3,7</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-251" n="154,33">
      <label><hi rendition="#bol">Shakespeare</hi></label>
      <p><persName key="Shakespeare, William" n="*">William Shakespeare</persName> (1564-1616), eng. dramatiker og lyriker. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-252" n="155,3">
      <label><hi rendition="#bol">ikke en Apostel, han uddriver kun Djævle ved Djævelens Magt</hi></label>
      <p> <persName key="Jesus">Jesus</persName> udvælger tolv apostle, som han giver magt til at uddrive dæmoner. De skriftkloge mener, at Jesus selv er besat og udbryder: »han haver <persName key="Beelzebub">Beelzebul</persName>, og ved den øverste Dievel uddriver han Dievle«, <rs type="bible">Mark 3,14-15</rs>.22-23 (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-253" n="155,23">
      <label><hi rendition="#bol">en Sætning af Pythagoras ... lige Tal</hi></label>
      <p>Den gr. matematiker og filosof <persName key="Pythagoras" n="*">Pythagoras</persName> (o. 570-497 f.Kr.) anså de ulige tal for mere fuldkomne end de lige, idet lige tal kan deles i halvdele af ulige tal, mens ulige tal aldrig kan deles i lige halvdele. Det ulige tal er derfor i en vis forstand udeleligt, vil man dele det, bliver der altid noget udeleligt tilovers; et ulige tal må følgelig anses for mere fuldkomment end et lige tal. Jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Geschichte der Philosophie</title></hi> bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1798-1819, ktl. 815-826; bd. 1, s. 105-110; jf. tillige <ref target="../JJ/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA55-57" rend="JJ:66"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 55-57</ref>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-254" n="155,26">
      <label><hi rendition="#bol">σϰανδαλον</hi></label>
      <p>gr. (skándalon) forargelse, anstød. Ordet optræder adskillige gange i NT, fx <rs type="bible">1 Kor 1,23</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger: »vi prædiker Kristus som korsfæstet, en forargelse for jøder og en dårskab for hedninger«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-255" n="155,34">
      <label><hi rendition="#bol">Docenter</hi> ne</label>
      <p>medhjælpende undervisere ved universitetet; personer, der taler vidt og bredt og i en belærende tone. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-256" n="156,7">
      <label><hi rendition="#bol">erectioris ingenii</hi></label>
      <p>lat. af højere tænkemåde. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-257" n="156,29">
      <label><hi rendition="#bol">Judas ... 30 Secler</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-209" n="143,29"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-258" n="157,4">
      <label><hi rendition="#bol">nedrig Maade</hi></label>
      <p>ufin, gemen måde. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-259" n="157,18">
      <label><hi rendition="#bol">Gangkone</hi></label>
      <p>rengøringskone eller kone, der går byærinder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-260" n="157,20">
      <label><hi rendition="#bol">blive forsøgte</hi></label>
      <p>blive prøvet, blive udsat for en prøvelse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-261" n="157,25">
      <label><hi rendition="#bol">hiin benaadede <hi rendition="#ita">(...)</hi> blandt Qvinder</hi></label>
      <p>sigter til englen <persName key="Gabriel">Gabriel</persName>s hilsen til <persName key="Maria">Maria</persName>: »hil være dig, du Benaadede! Herren er med dig, du Velsignede iblandt Qvinderne«, <rs type="bible">Luk 1,28</rs> (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-262" n="158,1">
      <label><hi rendition="#bol">Recensenter</hi> s</label>
      <p>anmeldere, kritikere. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-263" n="158,2">
      <label><hi rendition="#bol">vidunderligt</hi></label>
      <p>på underfuld måde, nemlig ved Helligåndens mellemkomst. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-264" n="158,2">
      <label><hi rendition="#bol">paa Qvinders Viis</hi></label>
      <p>bibelsk udtryk for menstruation, jf. <rs type="bible">1 Mos 18,11</rs> og 31,35. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-265" n="158,6">
      <label><hi rendition="#bol">Engelen kom kun til Maria</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">Luk 1,28-38</rs>; ifølge <rs type="bible">Matt 1,20-21</rs> var englen nu også så betænksom at henvende sig til den bekymrede <persName key="Josef, Marias mand">Josef</persName> i en drøm med ordene: »Josef, <persName key="David">David</persName>s søn, vær ikke bange for at tage <persName key="Maria">Maria</persName> til dig som hustru; for det barn, hun venter, er undfanget ved Helligånden«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-266" n="158,8">
      <label><hi rendition="#bol">den, hvem Gud velsigner, forbander han i samme Aandedrag</hi></label>
      <p> allusion til beretningen om <persName key="Jakob">Jakob</persName>s natlige kamp med Gud for at blive velsignet; det blev han, men under kampen fik han et slag på hofteskålen, og om morgenen viste det sig, at han var blevet halt, jf. <rs type="bible">1 Mos 32,25-32</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-267" n="158,11">
      <label><hi rendition="#bol">leflende</hi></label>
      <p>letfærdigt, koketterende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-268" n="158,13">
      <label><hi rendition="#bol">see jeg er en Herrens Tjenerinde</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Luk 1,38</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-269" n="158,26">
      <label><hi rendition="#bol">græd ikke over mig, men græd over Dig selv</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-79" n="117,21"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-270" n="159,20">
      <label><hi rendition="#bol">Lessing ... vedbliver han <hi rendition="#ita">(...)</hi> Cfr. Sämtlich. W. 30. B. p. 223</hi></label>
      <p> <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim" n="*">Gotthold Ephraim Lessing</persName> (1729-81), ty. dramatiker, kritiker og filosof. Der citeres i det følgende fra »Ein und achtzigster Brief« af »Auszüge aus Lessing's Antheil an den Litteraturbriefen« i <hi rendition="#ita"><title>Gotthold Ephraim Lessing's sämmtliche Schriften</title></hi> bd. 1-32, <placeName>Berlin</placeName> 1825-28, ktl. 1747-1762 (forkortet <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi>); bd. 30, 1828, s. 223f. Det 81. brev indledes med generelle betragtninger over tragediens status i <placeName>Frankrig</placeName> og i særdeleshed <placeName>Tyskland</placeName>. Det bringer Lessing ind på
        <persName key="Weiße, Christian Felix">C.F. Weiße</persName>s netop udkomne tragedie <hi rendition="#ita">Eduard der Dritte</hi> (1759) og videre til en historisk anekdote om <persName key="Edvard II">Edvard II</persName>. Den femtenårige <persName key="Edvard III">Edvard</persName> (III) blev eng. konge i 1327 på baggrund af en sammensværgelse mellem hans mor, <persName key="Isabella of France">Isabella</persName>, og dennes elsker <persName key="Mortimer">Mortimer</persName>. Den gamle konge, Edvard II, blev afsat og kastet i fængsel. Som eksempel på en komisk ytring i en tragisk situation anfører Lessing historien om, hvordan kongen, der var frataget alle rettigheder og blev tvunget til at barbere sig i koldt vand fra en mudderpøl, grædende skal have udtalt, at hans fangevogtere måtte gøre med ham, hvad de ville, blot de ikke fratog ham det varme vand til barberingen. At en tilsvarende tragikomik kan komme til udtryk i ethvert socialt lag, belyser Lessing med en historie om en bondekone, en historie, som han låner fra <persName key="Diderot, Denis">Denis Diderot</persName>s <hi rendition="#ita">Entretiens sur le Fils Naturel</hi> (1757): En bondekone havde sine forældre boende i en nærliggende landsby. Hun sendte sin mand på besøg, men manden blev slået ihjel af en svoger. Fortælleren indfinder sig da i forældrenes hus og ser bondekonen klamre sig fortvivlet til den døde mands fødder, mens hun grædende siger: Ak! havde jeg da troet, da jeg sendte dig herhen, at disse fødder skulle bære dig i døden? Herefter følger citatet. Bortset fra den fremhævede passage er der kun ubetydelige afvigelser fra Lessing. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-271" n="159,25">
      <label><hi rendition="#bol">Auch das war Witz ... gesagt haben</hi></label>
      <p>ty. »Også dette var vid, og til og med en bondekones vid; men omstændighederne gjorde det uundgåeligt. Og følgelig skal man heller ikke søge undskyldningen for de vittige udtryk for smerte og bedrøvelse i den omstændighed, at den person, der bruger dem, er en fornem, velopdragen, forstandig og i øvrigt vittig person; <hi rendition="#ita">thi lidenskaberne gør alle mennesker lige igen:</hi> men i den omstændighed, at ethvert menneske uden forskel efter al sandsynlighed ville sige det samme under de samme omstændigheder. Bondekonens tanke kunne og måtte en dronning have haft: ligesom det, kongen siger dér, også kunne være og uden tvivl ville være blevet sagt af en bonde«. </p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="fb-272" n="160,23">
      <label><hi rendition="#bol">den Kjærlighed, hvilken Rousseau ... sin Næste</hi></label>
      <p><persName key="Rousseau, Jean-Jacques" n="*">Jean-Jacques Rousseau</persName> (1712-78), fr. filosof og forfatter. Rousseau omtaler den mistænkelige form for næstekærlighed i sit epokegørende opdragelsesskrift <hi rendition="#ita"><title>Émile ou de l'Éducation</title></hi> bd. 1-4, <placeName>Constant</placeName> 1792 [1762], ktl. 939-940; <hi rendition="#ita"><title>Emil eller om Opdragelsen</title>,</hi> overs. af <persName key="Werfel, J.">J. Werfel</persName>, bd. 1-3 (i seks dele), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1796-99, ktl. 941-943; bd. 1, s. 28: »Lid ikke paa de Cosmopoliter, som i deres Bøger i stor Frastand søge de Pligter, de i Nærheden ikke selv værdige at opfylde. Philosopher gives der, som elske Tartarerne for at være befriede fra at elske deres Naboer«. Rousseau omtaler ikke det sydøstafrikanske folkeslag af bantu-stammen, kafferne, men derimod det centralasiatiske folkeslag af mongolsk race, tatarene. (Navnet tartarer skyldes et middelalderligt ordspil, hvorefter folket skulle stamme fra <placeName key="Tartaros">Tartarus</placeName>, det gr. helvede.) </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-273" n="161,1">
      <label><hi rendition="#bol">Incommensurabelt</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-165" n="134,21"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-274" n="161,6">
      <label><hi rendition="#bol">I den hegelske ... bestemt ved das Innere</hi></label>
      <p>If. <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-127" n="128,18"/>) skal 'das Innere' ('det indre') gøres til 'das Äussere' ('det ydre'). Denne proces er 'die Entäusserung' ('yderliggørelsen'). <hi rendition="#ita">Barnet</hi> er kun optaget af sit eget indre, dvs. sine egne umiddelbare følelser og behov. <hi rendition="#ita">Manden</hi> forstår, at han tjener sine egne interesser bedst ved at stræbe efter at være til gavn for samfundet og opfylde dets normer, hvorved hans egne ('indre') interesser er blevet ydre, dvs. identiske med de almene interesser. Jf. fx Hegel <hi rendition="#ita"><title>Encyclopädie der philosophischen Wissenschaften im Grundrisse</title>,</hi> udg. af <persName key="Henning, L. von">L. v. Henning</persName>, bd. 1-3, <placeName>Berlin</placeName> 1840-45 [1817], ktl. 561-563 (forkortet <hi rendition="#ita">Encyclopädie</hi>); bd. 1, »Die Logik«
        § 140, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-127" n="128,18"/>) bd. 6, s. 275-281 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 8, s. 313-319). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-275" n="161,12">
      <label><hi rendition="#bol">i det Foregaaende</hi></label>
      <p>jf. <ref target="../FB/txt.xml#ss155" type="publishedWritings" n="155"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 155</ref>,23f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-276" n="161,21">
      <label><hi rendition="#bol">Den nyere Philosophi ... det Umiddelbare</hi></label>
      <p>Formentlig sigtes der især til <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s filosofi og den udformning, som denne fik hos de mange hegelske filosoffer og teologer. Efter Hegels spekulative, dialektiske metode vil (begrebs)udviklingen af ethvert vidensområde tage sit udgangspunkt i det umiddelbare for derefter at påvise den modsigelse, som dette er underlagt. Denne modsigelse må nødvendigvis hæves, hvilket sker ved, at den bliver bevidstgjort i et højere standpunkt, og så fremdeles, indtil den absolutte viden har hævet og indoptaget enhver modsigelse (<ptr type="commentary" target="#fb-223" n="148,24"/>). Den 'første umiddelbarhed' er således den, der ophæves i en højere viden, men hvis ikke viden skal stå højere end troen, må troen if. SK opfattes som en 'anden umiddelbarhed', der kommer efter selv den højeste viden. Troen som den 'anden umiddelbarhed' må således falde uden for den filosofiske begrebsudvikling. Det er dog et åbent spørgsmål, hvorvidt Hegel har opfattet troen i den betydning, som SK tillægger ham. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-277" n="161,25">
      <label><hi rendition="#bol">vapeurs</hi></label>
      <p>fr. dampe; kvalme og oppustethed i kombination med forstemthed og melankoli. Tidligere modesygdom hos kvinder; griller. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-278" n="161,28">
      <label><hi rendition="#bol">nec opinate</hi></label>
      <p>lat. uventet; uformodet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-279" n="161,33">
      <label><hi rendition="#bol">Hans Uvidenhed</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-183" n="137,26"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-280" n="162,19">
      <label><hi rendition="#bol">mediere</hi></label>
      <p>ophæve, forsone (<ptr type="commentary" target="#fb-181" n="137,24"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-281" n="162,24">
      <label><hi rendition="#bol">realiter</hi></label>
      <p>lat. i virkeligheden, objektivt set. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-282" n="163,13">
      <label><hi rendition="#bol">Casus</hi></label>
      <p>(gram.) forholdsfald; hændelser. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-283" n="163,32">
      <label><hi rendition="#bol">Luc. XIV, 26</hi></label>
      <p><rs type="bible">Luk 14,26</rs>. SK synes selv at have oversat passagen fra den gr. grundtekst. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-284" n="163,36">
      <label><hi rendition="#bol">en haard Tale ... paa den</hi></label>
      <p>Da <persName key="Jesus">Jesus</persName> i synagogen i <placeName>Kapernaum</placeName> havde talt om nødvendigheden af at spise Menneskesønnens kød og drikke hans blod, sagde nogle af hans disciple til hinanden: »Det er hård tale; hvem kan holde ud at høre på det?«
        <rs type="bible">Joh 6,60</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-285" n="164,3">
      <label><hi rendition="#bol">i et eller andet exegetisk Hjælpemiddel</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Bretschneider, Karl Gottlieb">C.G. Bretschneider</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Lexicon manuale graeco-latinum in libros Novi Testamenti</title></hi> bd. 1-2, 2. udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1829 [1824], ktl. 73-74; bd. 2, s. 87. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-286" n="164,4">
      <label><hi rendition="#bol">μισειν</hi></label>
      <p>gr. (miseîn) at hade. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-287" n="164,5">
      <label><hi rendition="#bol">per μειωσιν</hi></label>
      <p>lat. og gr. (meíōsin) »ved svækkelse«, dvs. af betydningen. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-288" n="164,5">
      <label><hi rendition="#bol">minus diligo, posthabeo, non colo, nihili facio</hi></label>
      <p>lat. »elsker mindre, tilsidesætter, ærer ikke, regner for intet«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-289" n="164,7">
      <label><hi rendition="#bol">det næstfølgende Vers ... lee ad ham</hi></label>
      <p><rs type="bible">Luk 14,28</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-290" n="164,14">
      <label><hi rendition="#bol">Exeget</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-36" n="106,1"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-291" n="164,17">
      <label><hi rendition="#bol">ϰατ&gt; αναλογιαν</hi></label>
      <p>gr. (kat' analogían) efter analogi. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-292" n="164,19">
      <label><hi rendition="#bol">Erbarmeligste</hi></label>
      <p>ynkeligste. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-293" n="165,8">
      <label><hi rendition="#bol">En Mand fordrer ... og Moder</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <rs type="bible">Matt 19,4-6</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> om ægteskabet siger, at Gud fra begyndelsen har skabt mennesket som mand og kvinde og siger: »Derfor skal en mand forlade sin far og mor og binde sig til sin hustru, og de to skal blive ét kød«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-294" n="165,29">
      <label><hi rendition="#bol">Kain</hi></label>
      <p>henviser til <rs type="bible">1 Mos 4,3-16</rs>, hvor det om <persName key="Kain">Kain</persName> fortælles, at han dræbte sin bror <persName key="Abel">Abel</persName>, fordi Gud tog imod dennes offergave, men ikke ville vide af Kains. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-295" n="166,3">
      <label><hi rendition="#bol">Stedet hos Lucas</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-283" n="163,32"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-296" n="166,18">
      <label><hi rendition="#bol">gerere sig</hi></label>
      <p>opføre sig. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-297" n="166,29">
      <label><hi rendition="#bol">Concession</hi></label>
      <p>indrømmelse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-298" n="166,32">
      <label><hi rendition="#bol">indgetogent</hi></label>
      <p>tilbagetrukket, indesluttet, stille og beskedent. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-299" n="166,32">
      <label><hi rendition="#bol">Jomfrubuur</hi></label>
      <p>det særlige hus eller værelse, hvor man især i middelalderen lod ugifte, unge kvinder opholde sig og arbejde. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-300" n="167,19">
      <label><hi rendition="#bol">Blivested</hi></label>
      <p>varigt opholdssted. Muligvis allusion til <persName key="Brorson, Hans Adolph">H.A. Brorson</persName>s salme fra <hi rendition="#ita">Troens rare Klenodie</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-154" n="133,10"/>) med begyndelseslinien »Giv dig, min kiere Siel, til Roe«. Den 9. strofe lyder i sin helhed: »Bort Verden, jeg dig ey vil see, / Din Lyst den føder evig Vee, / Du skal mig ikke giøre blind, / Til Himlen ene staaer mit Sind, / Den Himmel, hvor mit Blive-Sted / Til evig Tiid mig er bered«, s. 188. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-301" n="168,6">
      <label><hi rendition="#bol">70 Aar</hi></label>
      <p><persName key="Johannes de silentio">Johannes de silentio</persName> antager, at <persName key="Abraham">Abraham</persName> blev gift i en alder af 30 og <persName key="Isak">Isak</persName> født, da Abraham var 100. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-302" n="168,10">
      <label><hi rendition="#bol">tage Hagar til Medhustrue</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-44" n="110,5"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-303" n="168,15">
      <label><hi rendition="#bol">Hvilebogstav</hi></label>
      <p>På hebraisk havde man oprindelig ingen vokalbogstaver. For at undgå den flertydighed, der lå i et system bestående udelukkende af konsonanter, indførtes tre standardiserede vokalbogstaver. Begrænsningen i dette system blev i 6.-9. årh. afhjulpet med indførelsen af en lang række vokaltegn. De gamle vokalbogstaver var da overflødiggjort, men blev fastholdt i skriftsproget. Om de vokalbogstaver, som på den måde er blevet overflødige, siger man, at de <hi rendition="#ita">hviler</hi>
        – deres udtale er bestemt af vokaltegnet. Hvilebogstaverne (lat. litterae quiescibiles) er altså ikke de bogstaver, som vokalerne hviler i, men en betegnelse for de overflødiggjorte vokalbogstaver. Det er dem, der hviler, dvs. er inaktive til fordel for vokaltegnene. Jf. <persName key="Lindberg, Jacob Christian">J.C. Lindberg</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Hovedreglerne af den hebraiske Grammatik</title>,</hi> 2. oplag, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1835 [1822], ktl. 989, s. 9. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-304" n="168,17">
      <label><hi rendition="#bol">Cunctator</hi></label>
      <p>Den rom. diktator <persName key="Maximus, Fabius">Fabius Maximus</persName> sejrede 217 f.Kr. over Hannibals tropper ved en henholdende strategi, som gav ham tilnavnet <persName key="Hannibal" sameAs="Cunctator">Cunctator</persName>, dvs. Nøleren. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-305" n="168,20">
      <label><hi rendition="#bol">130 Aar</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-94" n="119,15"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-306" n="168,26">
      <label><hi rendition="#bol">publici juris</hi></label>
      <p>lat. offentliggjort ejendom, offentligt anliggende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-307" n="168,34">
      <label><hi rendition="#bol">Herrens Ven</hi></label>
      <p>alluderer til udtryk i <rs type="bible">Es 41,8</rs> og <rs type="bible">Jak 2,23</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-308" n="169,19">
      <label><hi rendition="#bol">lade hver Dag have sin Sorg</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Matt 6,34</rs>: »Hver dag har nok i sin plage«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-309" n="170,9">
      <label><hi rendition="#bol">vielleicht <hi rendition="#ita">(...)</hi> das Außerordentliche</hi></label>
      <p>ty. måske <hi rendition="#ita">(...)</hi> det overordentlige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-310" n="170,10">
      <label><hi rendition="#bol">Hospitalslem</hi></label>
      <p>beboer på stiftelse for fattige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-311" n="170,21">
      <label><hi rendition="#bol">secterisk</hi></label>
      <p>med tilknytning til en gruppe mennesker med særstandpunkter; gruppedannende. Betegnelsen gælder ofte mindre trossamfund, som skiller sig ud fra hovedkirken. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-312" n="170,24">
      <label><hi rendition="#bol">Mester Jackel</hi></label>
      <p><persName key="Mester Jakel" n="*">Mester Jakel</persName> (diminutiv af Jakob) er den bonde- og narrefigur, som har lagt navn til Mester Jakel komedierne. De blev spillet med små, håndførte marionetdukker på
        <placeName>Dyrehavsbakken</placeName> og hørte til den tids populære forlystelser. Jakelkomedien ligner tilsvarende dukketeater i andre lande, men stammer i sin danske version fra <persName key="Qvist, Jørgen" n="*">Jørgen Qvist</persName> (d. 1811), som opførte sine forestillinger på Dyrehavsbakken. <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName>s »Sanct Hansaften-Spil« (<ptr type="commentary" target="#fb-164" n="134,19"/>) kan betragtes som en skønlitterær henvisning til det folkelige forlæg. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-313" n="170,24">
      <label><hi rendition="#bol">Privattheater</hi></label>
      <p>Et privatteater ejes og drives af skuespillere, som oftest dilettanter; publikum er en lukket kreds. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-314" n="170,26">
      <label><hi rendition="#bol">Stokkemændene i Gulddaasen</hi></label>
      <p>Stokkemænd er den juridiske betegnelse for de fire (tidligere otte) retsvidner, som havde til opgave at overvåge og stå inde for retshandlinger. Der sigtes til de to upålidelige vidner i 2. akt, 10.-14. scene, af <persName key="Olufsen, Christian Friis Rottbøll">Chr. Olufsen</persName>s lystspil <hi rendition="#ita">Gulddaasen</hi> (1793), <persName key="Rasmus Skytte">Rasmus Skytte</persName> og <persName key="Hans Hiulmand">Hans Hiulmand</persName>, som har ladet sig købe til at vidne mod den uskyldige hr. <persName key="Landsvig">Landsvig</persName>. De tvivlsomme vidner præsenteres med ordene: »Med et Par saadanne Karle kan man jage Retfærdigheden ind i et Musehul«, <hi rendition="#ita">Gulddaasen. Et Lystspil i fem Optog,</hi> udg. af <persName key="Rørdam, E.">E. Rørdam</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1899, s. 40f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-315" n="170,28">
      <label><hi rendition="#bol">Connexioner</hi></label>
      <p>forbindelser, indflydelsesrige bekendtskaber. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-316" n="170,29">
      <label><hi rendition="#bol">Skrælling</hi></label>
      <p>svagelig, evt. fej person. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-317" n="171,4">
      <label><hi rendition="#bol">storme Himlen</hi></label>
      <p>ligesom titanerne i gr. mytologi, der tabte kampen om overherredømmet til de olympiske guder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-318" n="171,34">
      <label><hi rendition="#bol">Luc. XIV</hi></label>
      <p>jf. <ref target="../FB/txt.xml#ss163" type="publishedWritings" n="163"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 163</ref>,32-164,26. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-319" n="171,35">
      <label><hi rendition="#bol">de tilsvarende Steder</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">5 Mos 13,6-10</rs>; 33,9; <rs type="bible">Matt 10,37</rs>; 19,29. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-320" n="171,35">
      <label><hi rendition="#bol">de lignende</hi></label>
      <p>SK har i renskriften (jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB96" rend="FB,ms.5.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 96</ref>,6) først skrevet: »de lignende (f.E. 1 Cor. 7. 11.)«. </p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="fb-321" n="172,16">
      <label><hi rendition="#bol">Den hegelske Philosophi <hi rendition="#ita">(...)</hi> tale om Troen</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-276" n="161,21"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-322" n="173,4">
      <label><hi rendition="#bol">det Interessante</hi></label>
      <p>I da. sammenhæng blev 'det interessante' aktualiseret af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, som i sin anmeldelse af <persName key="Oehlenschläger, Adam">Oehlenschläger</persName>s skuespil <hi rendition="#ita">Dina</hi> i <hi rendition="#ita">Intelligensblade,</hi> udg. af J.L. Heiberg, nr. 16 og 17, den 15. nov. 1842, skrev om den antikke tragedie: »den kjendte med eet Ord ikke det <hi rendition="#ita">Interessante,</hi> som er et modernt Begreb, for hvilket de gamle Sprog ei engang have noget tilsvarende Udtryk. Denne Omstændighed betegner paa eengang det Store, det Colossale ved den antike Tragedie og tillige dens Indskrænkning; thi heraf følger, at saa meget som hiin Digtart fordrer Characteer-<hi rendition="#ita">Skildringer,</hi> saa lidet kan den i Grunden tilstede Characteer-<hi rendition="#ita">Udviklinger;</hi> her er nemlig, saa at sige, Intet at udvikle, lige saa lidt som i en Marmorstatue; Alt er fra Begyndelsen af plastisk bestemt i alle sine Omrids, ja endog forudbestemt«, <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-133" n="129,18"/>) bd. 2, 1843, s. 80. Senere i anmeldelsen hedder det: »Af det Anførte vil man see, at den Categorie, som især finder Anvendelse paa 'Dina', er <hi rendition="#ita">det Interessante,</hi> en særdeles populær Betegnelse, som Alle forstaae, selv De, der ikke forstaae nogen anden æsthetisk Begrebsbestemmelse. Allerede ovenfor har jeg leilighedsviis bemærket, at det Interessante er et Begreb, som tilhører den nyere Kunst. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Mange Dannede, især saadanne, for hvilke <persName key="Scott, Sir Walter">Walter Scott</persName>, <persName key="Bulwer, Henry Lytton Earle">Bulwer</persName>, <persName key="Scribe, Augustin Eugène">Scribe</persName> og <persName key="Hugo, Victor">Victor Hugo</persName> frembyde den høiest mulige poetiske Nydelse, blive næsten vrede, naar man spørger dem, om de have moret sig ved denne eller hiin udmærkede Forestilling i Theatret. '<hi rendition="#ita">Moret</hi> mig?' svare de med Foragt: 'Nei, det var en Forestilling, som i høieste Grad <hi rendition="#ita">interesserede</hi> mig.' De vide ikke, at det Morsomme, ligesom paa den anden Side det Sublime, det Opløftende, refererer sig til en umiddelbar Sindsstemning, og derfor langt mere betegner Kunstens Resultat, end det Interessante, hvori der endnu er indeholdt saa Meget af Reflexionen«, s. 95. Som æstetisk term blev 'det interessante' indført af <persName key="Schlegel, Friedrich">Friedrich Schlegel</persName> i »Ueber das Studium der griechischen Poesie« (1795-96), jf. <title><hi rendition="#ita">Schlegel's</hi>
        <hi rendition="#ita">sämmtliche Werke</hi></title> bd. 1-10, <placeName>Wien</placeName> 1822-25, ktl. 1816-1825; bd. 5, 1823, s. 5-332. Om den nyere poesi hedder det s. 11, at den i modsætning til den græske »macht nicht einmal Ansprüche auf objektive Allgemeinheit; welches doch die erste Bedingung des reinen und unbedingten künstlerischen Werths ist, und ihr Ideal und Ziel ist das Interessante d.h. das subjektiv Anziehende und dichterisch Wirkende«. Betegnelsen omfatter de kunstneriske virkemidler, som typisk behagede publikum i kraft af, at de var pirrende, opsigtsvækkende, disharmoniske og umiddelbart spændende, men mishagede dele af kritikken, der betragtede dem som ikke-skønne og derfor uden adkomst til kunsten. Det 'interessante' er således både knyttet til kunstnerens appel til publikum med stadigt mere spektakulære midler og til det element af (selv)refleksion, som ansås for en uomgængelig bestanddel af et moderne menneske. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-323" n="173,5">
      <label><hi rendition="#bol">fornemlig</hi></label>
      <p>især, særlig. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-324" n="173,5">
      <label><hi rendition="#bol">in discrimine rerum</hi></label>
      <p>lat. på et afgørende punkt; under store forandringer. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-325" n="173,7">
      <label><hi rendition="#bol">pro virili</hi></label>
      <p>lat. efter bedste evne. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-326" n="173,11">
      <label><hi rendition="#bol">Kunstflid</hi></label>
      <p>flid, som anvendes under udøvelsen af et håndværk eller en kunst – særligt med henblik på at fremstille noget smukt eller dekorativt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-327" n="173,20">
      <label><hi rendition="#bol">Confinium</hi></label>
      <p>grænseområde. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-328" n="173,23">
      <label><hi rendition="#bol">Concupiscents</hi></label>
      <p>begær. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-329" n="173,25">
      <label><hi rendition="#bol">Systemet</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-20" n="103,15"/> og <ptr type="commentary" target="#fb-127" n="128,18"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-330" n="173,30">
      <label><hi rendition="#bol">Aristoteles siger ... δυο μεν
        ουν ... (cfr. cap. 11)</hi></label>
      <p> <persName key="Aristoteles" n="*">Aristoteles</persName> (384-322 f.Kr.), gr. filosof, logiker og naturforsker, elev af <persName key="Platon">Platon</persName>, senere lærer for <persName key="Alexander den Store">Alexander den Store</persName>. Han grundlagde 335 den peripatetiske skole i <placeName>Lykeion</placeName> og forlod 324 <placeName>Athen</placeName> for ikke at blive anklaget ligesom <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>. Det gr. citat (1452b 9) kan oversættes: »to af mytens dele, nemlig omslag [peripéteia] og genkendelse [anagnōrisis], er afgørende for disse begivenheder«. Aristoteles' skrift om digtekunst kaldes ofte og i det følgende <hi rendition="#ita">Poetikken</hi> efter det græske <hi rendition="#ita">Πεϱι
        Ποιητιϰης</hi>. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Aristoteles graece</title>,</hi> udg. af <persName key="Bekker, Immanuel">I. Bekker</persName>, bd. 1-2, <placeName>Berlin</placeName> 1831, ktl. 1074-1075; bd. 2, s. 1452, og <hi rendition="#ita"><title>Aristoteles Dichtkunst</title>,</hi> overs. af <persName key="Curtius, Michael Conrad">M.C. Curtius</persName>, <placeName>Hannover</placeName> 1753, ktl. 1094, s. 24. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-331" n="173,32">
      <label><hi rendition="#bol">αναγνωϱισις</hi></label>
      <p>gr. (anagnōrisis) genkendelse, erkendelse af en ukendt sammenhæng. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-332" n="173,33">
      <label><hi rendition="#bol">Overalt ... Skjulthed</hi></label>
      <p>Her parafraseres en passage fra kap. 11 i <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' <hi rendition="#ita">Poetik</hi> (1452a 29ff.): »Men genkendelse er, som ordet selv angiver, en forandring fra uvidenhed (om personer eller forhold) til erkendelse og viden«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-333" n="173,34">
      <label><hi rendition="#bol">eo ipso</hi></label>
      <p>lat. netop derved; dermed tillige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-334" n="173,35">
      <label><hi rendition="#bol">det Relaxerende</hi></label>
      <p>det befriende, det, som udløser en spænding. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-335" n="174,2">
      <label><hi rendition="#bol">πεϱιπετεια</hi></label>
      <p>gr. (peripéteia) pludseligt omslag, forandring til det modsatte. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-336" n="174,2">
      <label><hi rendition="#bol">carambolere</hi></label>
      <p>falder sammen, er forenet i samme moment. <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-330" n="173,30"/>) fremhæver i 11. kap. af <hi rendition="#ita">Poetikken</hi> (1452a 32ff.) <persName key="Sofokles">Sofokles</persName>' <hi rendition="#ita">Kong Ødipus</hi> som et eksemplarisk sammenfald af »omslag« og »genkendelse« og underordner dette de situationer, hvor tragediens personer blot genkender hinanden. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-337" n="174,2">
      <label><hi rendition="#bol">den enkelte og den dobbelte Gjenkjendelse</hi></label>
      <p><persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' eksempel på en dobbelt genkendelse i 11. kap. af <hi rendition="#ita">Poetikken</hi> (1452b 3ff.) er søskendeparret <persName key="Orestes">Orestes</persName> og <persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName> i <persName key="Euripides">Euripides</persName>' <hi rendition="#ita">Ifigenia i Tauris.</hi> Ved den enkelte genkendelse forstås det forhold, at en person bliver klar over, hvem den anden er. Genkendelsen bliver dobbelt, når den omfatter begge parter, som da genkender hinanden. Orestes er ved sin ankomst til <placeName>Tauris</placeName> bekendt med, at offerpræstinden hos gudinden <persName key="Artemis">Artemis</persName> er hans søster Ifigenia; hun er skeptisk, men overbevises om sin brors identitet og udbryder (v. 816-817 i <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName>s oversættelse (<ptr type="commentary" target="#fb-238" n="151,22"/>)): »Du dyrebare! ja tilvisse dyrebar! / Jeg har min Orestes, min eneste Broder er her«. Spørgsmålet om genkendelsens forskellige arter er yderligere kommenteret s. 166 i <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName>' tyske oversættelse af <hi rendition="#ita">Poetikken</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-330" n="173,30"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-338" n="174,8">
      <label><hi rendition="#bol">Fatum</hi></label>
      <p>skæbne. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-339" n="174,13">
      <label><hi rendition="#bol">En Søn myrder sin Fader ... hans Fader</hi></label>
      <p><persName key="Ødipus">Ødipus</persName> dræber sin far uden at kende ham og ægter siden sin mor uden at vide, hvem hun er, i <persName key="Sofokles">Sofokles</persName>' tragedie <hi rendition="#ita">Kong Ødipus.</hi> Jf. <hi rendition="#ita"><title>Sophokles Tragoedien</title></hi>, overs. af <persName key="Donner, Johann Jakob Christian">J.J.C. Donner</persName>, <placeName>Heidelberg</placeName> 1839, ktl. 1202; <hi rendition="#ita"><title>Sophoclis Tragoediae</title>,</hi> udg. af <persName key="Weise, Christian Heinrich">C.H. Weise</persName>, bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1841, ktl. 1201. Men begivenhedernes gang er bestemt af guderne og varslet af oraklet. I <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' <hi rendition="#ita">Poetik</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-330" n="173,30"/>) kap. 14 (1453b 29ff.) tjener Ødipus som eksempel på, at den handlende udfører en frygtelig gerning uden at vide besked om, hvad der gør den frygtelig, og først senere bliver klar over, hvilken elsket person eller ven, der har været genstand for hans handling. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-340" n="174,14">
      <label><hi rendition="#bol">En Søster vil offre sin Broder ... det at vide</hi></label>
      <p><persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName>, der gør tjeneste som præstinde hos gudinden <persName key="Artemis">Artemis</persName>, står i begreb med at dræbe sin bror <persName key="Orestes">Orestes</persName>, men genkender ham i sidste øjeblik i <persName key="Euripides">Euripides</persName>' tragedie <hi rendition="#ita">Ifigenia i Tauris</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-238" n="151,22"/>). <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> inddeler i kap. 14 af <hi rendition="#ita">Poetikken</hi> (1453b 1 - 1454a 15) forskellige tragedier efter personernes grad af indsigt i deres egne handlinger: Ifigenias næsten fuldbyrdede brodermord (<ptr type="commentary" target="#fb-337" n="174,2"/>) fremhæves som eksempel på, at en planlagt grusomhed kan være storartet tragisk stof, selvom den aldrig udføres. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-341" n="174,16">
      <label><hi rendition="#bol">Det nyere Drama</hi></label>
      <p>I »Det antike Tragiskes Reflex i det moderne Tragiske« i <ref target="../EE1/txt.xml#ss137" type="publishedWritings" n="137"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 137</ref>-162, føres en indgående diskussion af forholdet mellem antik tragedie og moderne drama. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-342" n="174,24">
      <label><hi rendition="#bol">den undfanger ... over Hovedet paa den</hi></label>
      <p>Agerhønens ynglevaner er beskrevet af <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-330" n="173,30"/>) i dennes naturhistorie, men SKs kilde er <persName key="Cardanus, Hieronymus">Hieronymus Cardanus</persName>' <hi rendition="#ita"><title>De rerum varietate libri XVII</title>,</hi>
        <placeName>Basel</placeName> 1581, ktl. 137, s. 375; jf. <ref target="../JJ/txt.xml#n47" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA36" rend="JJ:47"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 36</ref>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-343" n="175,1">
      <label><hi rendition="#bol">Nu kommer Humlen</hi></label>
      <p>nu kommer det afgørende; talemåde (ofte med tilføjelsen: 'sagde <persName key="Brask, Per">Per Brask</persName>, han gjorde i maltet'), jf. <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld,</hi> samlede af <persName key="Fenger, Johannes Ferdinand">J.F. Fenger</persName>, i <hi rendition="#ita">For Litteratur og Kritik</hi> bd. 4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1848. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-344" n="175,27">
      <label><hi rendition="#bol">Assistentshusforvalter</hi></label>
      <p>leder af <placeName>Assistenshuset</placeName>, det offentlige lånekontor i <placeName>København</placeName> (oprettet 1688) eller en tilsvarende institution, som havde til opgave mod pant og rente at yde lån til fattige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-345" n="176,30">
      <label><hi rendition="#bol">Euripides's Iphigenia i Aulis</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-234" n="151,10"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-346" n="177,1">
      <label><hi rendition="#bol">Klytaimnestra</hi> s</label>
      <p><persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName>s hustru (<ptr type="commentary" target="#fb-236" n="151,17"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-347" n="177,2">
      <label><hi rendition="#bol">en gammel Tjener</hi></label>
      <p>Ikke <persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName> selv, men en gammel slave åbenbarer på eget initiativ sagens rette sammenhæng for <persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName>s mor: »Myrdes skal din Datter, myrdes af sin Faders egen Haand«, <hi rendition="#ita">Iphigeneia i Aulis</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-235" n="151,16"/>) v. 861ff. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-348" n="177,9">
      <label><hi rendition="#bol">elskelige Søn, i hvem den haver Velbehagelighed</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Mark 1,11</rs>, hvor ånden i en dues skikkelse daler ned over <persName key="Jesus">Jesus</persName>, der netop er blevet døbt af <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName>, alt imens der fra himlene lyder en stemme: »du er min Søn den elskelige, i hvilken jeg haver Behagelighed« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-349" n="177,18">
      <label><hi rendition="#bol">argumentum ad hominem</hi></label>
      <p>lat. 'argument til manden', dvs. argument, som tager sigte på modstanderens person i stedet for på den sag, der diskuteres. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-350" n="177,21">
      <label><hi rendition="#bol">Jephtahs Datter</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-239" n="151,27"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-351" n="177,22">
      <label><hi rendition="#bol">Faderens Fødder ... cfr. v. 1224</hi></label>
      <p>Til slut konfronteres familien; <persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName>s bøn om nåde efterfølger moderens: »Min Fader! o besad jeg <persName key="Orfeus">Orpheus</persName>' Tryllerøst, / Ved Sang at lokke Klipper til at følge mig, / Og ved min Tale smelte hvem jeg vilde selv, / Da tyede jeg til denne Hjelp; men al min Kunst / Er Taarer kun; dem vil, dem kan jeg offre dig. / Istedenfor en Oliegreen, om dine Knæe / Jeg snoer mig selv, hvem denne Qvinde har dig født«, <hi rendition="#ita">Iphigeneia i Aulis</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-235" n="151,16"/>) v. 1220f. En olivengren udtrykker ønsket om nåde. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-352" n="177,31">
      <label><hi rendition="#bol">Da Amor forlader Psyche ... Hemmeligheden</hi></label>
      <p>Sagnet om <persName key="Amor">Amor</persName> og <persName key="Psyke">Psyke</persName> blev gendigtet af den rom. forfatter <persName key="Apuleius, Lucius" n="*">Lucius Apuleius</persName> (f. o. 125), der indlagde det i sit hovedværk, den satiriske roman <hi rendition="#ita">Metamorphoses.</hi> Her fortælles det bl.a., hvorledes Amor forelskede sig i den underskønne Psyke, men kun besøgte hende om natten og forbød hende at se ham. Da han en nat trækker sig tilbage, pålægger han hende atter tavshed og føjer til: »Thi inden kort Tid vil vor Familie blive forøget, og Du vil føde en Søn, som Du bærer under Dit Hjerte, og som vil blive udødelig, hvis Du bevarer vor Hemmelighed, men dødelig, dersom Du røber den«, <hi rendition="#ita"><title>Æslet eller Forvandlingen, en Fortælling i 13 Bøger af Apuleius fra Madaura</title>,</hi> overs. af <persName key="Schaldemose, F.">Fr. Schaldemose</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842, s. 146f. SK ejede flere udgaver, såvel latinske som tyske, af Apuleius' gendigtning af sagnet om Amor og Psyke, jf. ktl. 1215-1217. Under udarbejdelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> benyttede han <hi rendition="#ita"><title>Amor und Psyche</title>,</hi> overs. af <persName key="Kehrein, Joseph">J. Kehrein</persName>, <placeName key="Gießen">Giessen</placeName> 1834, ktl. 1216, og afskrev de citerede linier, jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IIIB179" rend="EE1,ms.16.3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III B 179</ref>,42. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-353" n="178,7">
      <label><hi rendition="#bol">Disciplin</hi></label>
      <p>svøbe, pisk. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-354" n="178,10">
      <label><hi rendition="#bol">Aristoteles fortæller i hans Politik ... hente Bruden</hi></label>
      <p>Den fremhævede passage fra 5. bog, kap. 4, i <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' (<ptr type="commentary" target="#fb-330" n="173,30"/>) <hi rendition="#ita">Politik</hi> (1303b 37 - 1304a 4) er en oversættelse af: »Der Bräutigam nämlich, dem die Auguria ein Unglück bey seiner Verehlichung geweissaget hatten, änderte, als er kam seine Braut abzuholen, plözlich seinen Entschluß, und gieng ohne sie davon«, <hi rendition="#ita"><title>Die Politik des Aristoteles</title>,</hi> overs. af <persName key="Garve, Christian">Chr. Garve</persName>, udg. af <persName key="Fülleborn, Georg Gustav">G.G. Fülleborn</persName>, <placeName>Breslau</placeName> 1799, ktl. 1088-1089, s. 407f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-355" n="178,11">
      <label><hi rendition="#bol">Delphi</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-364" n="179,26"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-356" n="178,12">
      <label><hi rendition="#bol">Augurer</hi> ne</label>
      <p>spåmænd i oldtidens <placeName>Rom</placeName>, som af fuglenes skrig, flugt og maveindhold forklarede gudernes vilje og fremtidige begivenheder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-357" n="178,18">
      <label><hi rendition="#bol">Lessing ... hamburgische Dramaturgie</hi></label>
      <p><persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">G.E. Lessing</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-270" n="159,20"/>) beskæftiger sig i de to første stykker af <hi rendition="#ita">Hamburgische Dramaturgie</hi> (1767), hans indflydelsesrige samling af teaterkritikker og teaterrefleksioner, med tanken om »das christliche Trauerspiel« på baggrund af en ty. bearbejdning af <persName key="Tasso, Torquato">Torquato Tasso</persName>s <hi rendition="#ita">Olindo e Sophronia.</hi> Jf. <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-270" n="159,20"/>) bd. 24, 1827, s. 11ff. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-358" n="178,23">
      <label><hi rendition="#bol">Theologia viatorum</hi></label>
      <p>lat. 'vandrernes teologi', i modsætning til 'theologia beatorum', 'de saliges teologi', jf. <persName key="Bretschneider, Karl Gottlieb">K.G. Bretschneider</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Handbuch der Dogmatik</title></hi> bd. 1-2, 4. udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1838 [1813], ktl. 437-438; § 4 »Eintheilung der Theologie«, bd. 1, s. 12, note 14, hvor det hedder: »Unbrauchbar und falsch sind die alten Eintheilungen der Theologie in theol. viatorum, d.i. der Menschen in diesem Leben, und theol. comprehensorum, d.i. der Menschen in der Ewigheit«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-359" n="178,27">
      <label><hi rendition="#bol">Prompthed</hi></label>
      <p>hurtighed kombineret med præcision. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-360" n="178,28">
      <label><hi rendition="#bol">Autopsi</hi></label>
      <p>(undersøgelse ved) selvsyn, egne iagttagelser. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-361" n="179,5">
      <label><hi rendition="#bol">Ægteskabet stiftes i Himlen</hi></label>
      <p>alluderer formentlig til ritualet for brudevielse, hvorefter præsten under håndspålæggelse siger til brudeparret: »saa forkynder jeg Eder rette Ægte-Folk at være baade for Gud og Menneskene, i Navnet Gud Faders, Gud Søns, og Gud den Hellig Aands! Amen. Hvad Gud den almægtige har sammenføiet, skal intet Menneske adskille«, <hi rendition="#ita"><title>Forordnet Alter-Bog for Danmark</title>,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830, ktl. 381, s. 258. I <hi rendition="#ita">Danmarks og Norges Kirke-Ritual</hi> fra 1685, som endnu var gældende på SKs tid, udtrykkes det direkte, at »den hellige Ægteskabs-Stand« er indstiftet af Gud; jf. også bønnen efter brudevielse: »O almægtige, evige Gud, allerkiæreste Fader! du som selv har saa beskikket det, at Mand og Qvinde skulle være eet Liv, og har stadfæstet denne samme Tilhobeføielse med din guddommelige Velsignelse!«
        <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog for Danmark,</hi> s. 241. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-362" n="179,8">
      <label><hi rendition="#bol">denne hellige Alliance</hi></label>
      <p>spiller på Den hellige Alliance, der blev indgået 1815 mellem <placeName>Rusland</placeName>, <placeName>Preussen</placeName> og <placeName>Østrig</placeName>, og som siden blev tiltrådt af andre europæiske nationer, deriblandt <placeName>Danmark</placeName> 1816. Alliancen, der var en del af de internationale aftaler, som regulerede <placeName>Europa</placeName>s forhold efter <persName key="Napoleon Bonaparte">Napoleon</persName>s fald, blev til på initiativ af Ruslands religiøst interesserede kejser <persName key="Aleksander I">Aleksander I</persName>. Alliancen blev indgået i »Den Hellige Udelelige Treenigheds Navn«, deraf betegnelsen. Den blev opløst 1830. SK anvender her betegnelsen billedligt om ægteskabet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-363" n="179,9">
      <label><hi rendition="#bol">der adskiller hvad Himlen selv jo dog har forenet</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <rs type="bible">Matt 19,4-6</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Derfor skal en mand forlade sin far og mor og binde sig til sin hustru, og de to skal blive ét kød«. Og Jesus tilføjer: »Hvad Gud altså har sammenføjet, må et menneske ikke adskille«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-364" n="179,26">
      <label><hi rendition="#bol">Den historiske Katastrophe ... Tempelrøver</hi></label>
      <p>dvs. de konkrete omstændigheder, som førte til de politiske uroligheder i <placeName>Delfi</placeName>. SK oversætter fra <hi rendition="#ita">Die Politik des Aristoteles</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-354" n="178,10"/>), s. 408: »Die Verwandten der Braut, welche verspottet zu seyn glaubten, schafften heimlich, um sich zu rächen, eines von den Kleinodien aus dem Schatze des Tempels unter seine Geräthschaften, als er eben im Tempel opferte; und brachten es denn dahin, daß er als Tempelräuber zum Tode verurtheilt wurde«. Der spilles på dobbeltbetydningen af ordet katastrofe: omvæltning el. forandring (til det værre) og den afgørende vending i et drama, hvorigennem intrigen løses. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-365" n="181,10">
      <label><hi rendition="#bol">Axel og Valborg ... adskiller</hi></label>
      <p><persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName>s tragedie <hi rendition="#ita"><title>Axel og Valborg</title></hi> (1810) foregår i middelalderens <placeName>Norge</placeName>. Kong <persName key="Hakon">Hakon</persName> tragter efter <persName key="Valborg">Valborg</persName>, som imidlertid elsker <persName key="Axel">Axel</persName> lige så højt, som Axel elsker Valborg. Tragedien opstår, fordi parret er nært beslægtede og dåbssøskende, men til disse kendsgerninger forholder parterne sig forskelligt. Således lykkes det Axel at få pavens velsignelse til den incestuøse forbindelse, han i sin ungdom har sværget troskab. Kongens rænkefulde rådgiver kan imidlertid sin kirkelige jura, og i domkirken i <placeName>Nidaros</placeName> fuldbyrder han kirkens afvisning af den forbudte kærlighed: »Som Kongens Sværd, i Geistlighedens Haand, / Her overskærer denne Dug, saaledes / Adskiller Himlen evig Axel Thordsøn / Fra Valborg Immers Datter«, <hi rendition="#ita"><title>Oehlenschlägers Tragødier</title></hi> bd. 1-9, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841-44, ktl. 1601-1605; bd. 5, 1842, s. 58. Det er således snarere himlens selvbestaltede repræsentant end himlen selv, der adskiller de elskende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-366" n="181,14">
      <label><hi rendition="#bol">en romantisk Forbindelse</hi></label>
      <p>i denne sammenhæng et udenomsægteskabeligt, uforpligtende forhold. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-367" n="181,27">
      <label><hi rendition="#bol">Søsteren det er Idealet ... Laban</hi></label>
      <p>sigter til fortællingen i <rs type="bible">1 Mos 29,15-30</rs> om den lumske <persName key="Laban">Laban</persName>, der narrede <persName key="Jakob">Jakob</persName> til at gifte sig med <persName key="Lea">Lea</persName>, skønt han elskede den yngre og smukkere <persName key="Rakel">Rakel</persName>, som han havde arbejdet syv år for at få. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-368" n="182,3">
      <label><hi rendition="#bol">Difficile</hi></label>
      <p>indviklede, svære. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-369" n="182,13">
      <label><hi rendition="#bol">in casu</hi></label>
      <p>lat. i det foreliggende tilfælde. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-370" n="182,24">
      <label><hi rendition="#bol">publici juris</hi></label>
      <p>lat. offentlig ejendom, offentligt anliggende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-371" n="182,24">
      <label><hi rendition="#bol">Privatissimum</hi></label>
      <p>lat. et rent privat anliggende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-372" n="182,25">
      <label><hi rendition="#bol">en Augurs Udsagn ... Beslutning</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-354" n="178,10"/> og <ptr type="commentary" target="#fb-356" n="178,12"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-373" n="182,31">
      <label><hi rendition="#bol">engere</hi></label>
      <p>snævrere. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-374" n="183,7">
      <label><hi rendition="#bol">dilemmatisk</hi></label>
      <p>som er stillet i et dilemma. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-375" n="183,19">
      <label><hi rendition="#bol">Dronning Elisabeth ... derpaa døde hun</hi></label>
      <p><persName key="Elizabeth I" n="*">Elizabeth I</persName> (1558-1603), eng. dronning. <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">G.E. Lessing</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-270" n="159,20"/>) beskæftiger sig i stk. 22 og 23 af <hi rendition="#ita">Hamburgische Dramaturgie</hi> (1767) med forholdet mellem fakta og fiktion i det historiske drama og citerer <persName key="Corneille, Thomas">Corneille</persName>s tragedie <hi rendition="#ita">Der Graf von Essex</hi> (1678), en historisk redegørelse for forholdet mellem dronning Elisabeth og Jarlen af <persName key="Essex">Essex</persName>: Af politiske hensyn nødsagedes Elisabeth til at lade sin elskede jarl henrette, hvad faktisk fandt sted i 1601. År senere afslører grevinden af <placeName>Nottingham</placeName> på dødslejet, hvortil hun har ladet Elisabeth hente, at hun var den egentlige årsag til, at en benådning ikke kom i stand. Jarlen af Essex forsøgte nemlig via en hofdame, <persName key="Scroop, Lady">Lady Scroop</persName>, fra fængslet at sende dronning Elisabeth en ring, som efter aftale udtrykte hans ønske om benådning. Ved et uheld havnede ringen hos grevinden af Nottingham, og da greven af Nottingham var Jarlen af Essex' svorne fjende, forbød han sin hustru at lade ringen nå sit rette mål og udvirke en benådning. Efter at have hørt denne tilståelse skal dronningen have udtalt: »Gott mag Euch vergeben; ich kann es nimmermehr!« Og beretningen om hendes reaktion fortsætter: »Sie verließ das Zimmer in großer Entzetzung und von dem Augenblicke an sanken ihre Lebensgeister ganzlich. Sie nahm kein Speise noch Trank zu sich; sie verweigerte sich alle Arzneien; sie kam in kein Bette; sie blieb zehn Tage und zehn Nächte auf einem Polster, ohne ein Wort zu sprechen, in Gedanken sitzen; einen Finger im Munde, mit offnen, auf die Erde geschlagnen Augen; bis sie endlich, von innerlicher Angst der Seelen und von so langem Fasten ganz entkräftet, den Geiste aufgab«. Jf. <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-270" n="159,20"/>) bd. 24, 1827, s. 163f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-376" n="183,24">
      <label><hi rendition="#bol">ni fallor</hi></label>
      <p>lat. om jeg ikke husker fejl. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-377" n="183,30">
      <label><hi rendition="#bol">Sagnet om Agnete og Havmanden</hi></label>
      <p>Folkevisemotivet, som kendes fra »<persName key="Agnete">Agnete</persName> og Havmanden« i <hi rendition="#ita">Udvalgte Danske Viser fra Middelalderen</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-188" n="139,24"/>) bd. 1, s. 313, var blevet genstand for nyere behandling af <persName key="Baggesen, Jens Immanuel">Jens Baggesen</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-414" n="195,9"/>) og <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>. De første tre strofer fra <hi rendition="#ita">Udvalgte Danske Viser</hi> lyder: »Agnete stander paa Højelofts Bro, / Strax kom der en Havmand fra Bunden op. / Haa, haa, haa! / Strax kom der en Havmand fra Bunden op. // Og hør Du, Agnete! hvad jeg siger Dig: / 'Vil Du være Allerkjæreste min?' / Haa, haa, haa! / Vil du være o. s. v. // 'O ja saamænd det vil jeg saa, / Naar Du tager mig med paa Havsens Bund.' / Haa, haa, haa! / Naar Du tager mig o. s. v.« Baggesens gendigtning i »Agnete fra Holmegaard« (1808), jf. <hi rendition="#ita"><title>Jens Baggesens danske Værker</title>,</hi> udg. af forfatterens sønner og <persName key="Boye, Casper Johannes">C.J. Boye</persName>, bd. 1-12, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1827-32, ktl. 1509-1520; bd. 2, 1828, s. 348-358, er psykologisk mere raffineret, end SK giver indtryk af: »<hi rendition="#ita">Agnete</hi> var uskyldig, / Var elsket, var tro; / Men stedse var hun eensom, / Hun aldrig havde Ro – / Aldrig Ro – / Hun frydede vel Andre; / Men aldrig var hun fro. // Agnete hun stirred' / I Bølgen den blaae – / Og see! da kom en Havmand / Fra Bunden at staae – / Op at staae – / Men stedse Agnete / Paa Bølgerne hun saae«. En enkelt strofe af Baggesens gendigtning indgik i SKs breve til <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> Olsen, jf. <ref target="../b127/txt.xml#n138" type="lettersAndDedications" n="ba:26" rend="Brev 138"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 56</ref>. H.C. Andersens gendigtning i dramatisk form, <hi rendition="#ita">Agnete og Havmanden</hi> (1834), blev en fiasko og kun spillet to gange på
        <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>, nemlig 20. april og 2. maj 1843. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-378" n="184,26">
      <label><hi rendition="#bol">som det jo læres i Sagnet</hi></label>
      <p>At et uhyre kan frelses ved en uskyldig piges mellemkomst er et velkendt eventyrmotiv, men det indgår ikke i »<persName key="Agnete">Agnete</persName> og Havmanden«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-379" n="185,5">
      <label><hi rendition="#bol">det Interessante</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-322" n="173,4"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-380" n="185,13">
      <label><hi rendition="#bol">Præexistents</hi></label>
      <p>forudværen; en tilstand, som går forud for eller danner begyndelsen på eksistensen. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-381" n="186,32">
      <label><hi rendition="#bol">skuffe</hi></label>
      <p>bedrage. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-382" n="187,34">
      <label><hi rendition="#bol">pecus</hi></label>
      <p>lat. sløvt dyr; fæ. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-383" n="188,11">
      <label><hi rendition="#bol">conditio sine qua non</hi></label>
      <p>lat. 'betingelse uden hvilken ikke'; ufravigelig el. nødvendig betingelse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-384" n="188,16">
      <label><hi rendition="#bol">eo ipso</hi></label>
      <p>lat. netop derfor; dermed tillige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-385" n="188,16">
      <label><hi rendition="#bol">Philosophien lærer ... er det Umiddelbare</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-276" n="161,21"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-386" n="189,20">
      <label><hi rendition="#bol">Gnavspil</hi></label>
      <p>særlig da. form for spil, også kaldet Vekselspil eller Kis-Kis. Fra en pose trækker de spillende efter tur brikker med forskellige figurer (gøg, dragon, kat, hest, hus, potte, ugle og nar) og tal (12 til 0), som efter bestemte regler kan udspille hinanden. Jf. <hi rendition="#ita">Politiske Spille-Regler for de tilladelige og meest brugelige Spil i Vertshuusene,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1774, s. 25-28. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-387" n="189,22">
      <label><hi rendition="#bol">Tvivlen om Sjælens Udødelighed ... udbredt</hi></label>
      <p>Der hentydes til den debat, der begyndte i <placeName>Tyskland</placeName> med <persName key="Feuerbach, Ludwig">Ludwig Feuerbach</persName>s venstrehegelianske skrift <hi rendition="#ita">Gedanken über Tod und Unsterblichkeit</hi> (1830), hvori Feuerbach nægtede den individuelle udødelighed. SK kendte til de diskussioner, som herved blev fremkaldt, bl.a. fra <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>s kritiske afhandling »Tanker over Mueligheden af Beviser for Menneskets Udødelighed, med Hensyn til den nyeste derhen hørende Literatur« i <hi rendition="#ita">Maanedsskrift for Litteratur</hi> bd. 17, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837, s. 1-72 og 422-453. »Vi forudsætte det nemlig her som en afgjort Kjendsgjerning, at udtrykkelig Benægtelse af Udødeligheden nutildags er meer almindelig end til nogen foregaaende Tid i de christelige Aarhundreder«, s. 6. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Efterladte Skrifter af Poul M. Møller</title></hi> bd. 1-3, Kbh. 1839-43, ktl. 1574-1576 (forkortet <hi rendition="#ita">Efterladte Skrifter</hi>); bd. 2, udg. af <persName key="Winther, Christian">Chr. Winther</persName>, 1842, s. 163f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-388" n="190,12">
      <label><hi rendition="#bol">generatio æquivoca</hi></label>
      <p>lat. selvdannelse, organiske væseners direkte opståen af uorganisk materiale. Jf. fx <persName key="Thomas Aquinas" sameAs="Aquinas, Thomas ">Thomas Aquinas</persName>
        <hi rendition="#ita">Summa contra gentiles</hi> 4, 10, 3, hvor eksemplet er, at dyr avles ud fra råddenskab ved solens hjælp. Antagelsen af 'generatio æquivoca' var helt almindelig blandt naturforskere, indtil den i 1860'erne blev endeligt gendrevet af <persName key="Pasteur, Louis">Louis Pasteur</persName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-389" n="190,27">
      <label><hi rendition="#bol">Clairvoyance</hi></label>
      <p>fr. klarsynethed, synskhed. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-390" n="190,32">
      <label><hi rendition="#bol">γνωϑι σαυτον</hi></label>
      <p>gr. (gnōthi sautón) kend dig selv! Indskrift på
        <placeName>Grækenland</placeName>s fornemste <placeName key="Apollontemplet">Apollontempel</placeName> (orakeltemplet) i <placeName>Delfi</placeName>. Ordene er bl.a. blevet tillagt den joniske filosof <persName key="Thales fra Milet" n="*">Thales fra Milet</persName> (o. 624 - o. 545 f.Kr.) og den spartanske lovgiver <persName key="Chilon" n="*">Chilon</persName> (d. 580 f.Kr.). Jf. 1. bog, kap. 1, i <hi rendition="#ita"><title>Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger</title></hi>, overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812, ktl. 1110-1111 (forkortet <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi>): »Af ham [Thales] er hiint: 'Kjend dig selv,' hvilket Antisthen i Skriftet om Filosofernes Følgeorden siger at være af Femonoe, men at Chilon har brugt det, som sit eget«, bd. 1, s. 16. Sætningen blev i øvrigt af <persName key="Ovid">Ovid</persName> tillagt <persName key="Pythagoras">Pythagoras</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-253" n="155,23"/>), og af <persName key="Plutark">Plutark</persName> <persName key="Æsop">Æsop</persName>, jf. <persName key="Moréri, Louis">L. Moréri</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Le Grand Dictionnaire historique, ou le mélange curieux de l'histoire sacrée et profane</title></hi> bd. 1-6, <placeName>Basel</placeName> 1731-32, ktl. 1965-1969; bd. 6, s. 230. Om sætningens relation til <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, jf. <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> i <ref target="../BI/txt.xml#ss224" type="publishedWritings" n="224"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 224</ref>f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-391" n="190,34">
      <label><hi rendition="#bol">Pythagoras</hi></label>
      <p><persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName> beretter i sin <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-253" n="155,23"/>) bd. 1, s. 94, hvordan <persName key="Pythagoras">Pythagoras</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-253" n="155,23"/>) vejledte sine disciple i selvfordybelsens kunst. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-392" n="190,34">
      <label><hi rendition="#bol">Socrates</hi></label>
      <p>I dialogen <hi rendition="#ita">Faidros</hi> 229b går <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> i rette med den unge <persName key="Faidros">Faidros</persName>, der fortaber sig i spekulationer om den ydre verdens beskaffenhed; Sokrates indvender, at til sådanne spekulationer »vil man behøve en Masse Tid, da man vil komme til at tumle med en Opgave, hvor der hverken er Ende eller Begyndelse. Dertil har jeg absolut ikke Tid. Og Grunden, min kære Ven, er den, at jeg endnu ikke er naaet til at kende mig selv, hvad Indskriften i <placeName>Delfi</placeName> jo siger man skal. Naar jeg nu stadig er uvidende om dette, kan du nok forstaa, jeg finder det latterligt at spekulere paa uvedkommende Ting. Derfor lader jeg nu saadanne Ting staa ved deres Værd, <hi rendition="#ita">(...)</hi> undersøger ikke saadan noget, men mig selv, for at klare, om jeg er et Uhyre, der er mere uberegneligt og hidsigt end selve den ildsprudende <persName key="Tyfon">Tyfon</persName>, eller om jeg er et mere fredeligt og usammensat Væsen med Andel i det guddommelige og fri for alt det tyfoniske« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-92" n="119,9"/>) bd. 6, s. 16f.). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-393" n="191,9">
      <label><hi rendition="#bol">Erscheinung</hi></label>
      <p>ty. tilsynekomst, fremtoning. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-394" n="191,14">
      <label><hi rendition="#bol">Tobiæ Bog</hi></label>
      <p><rs type="bible">Tob 6-8</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-395" n="191,18">
      <label><hi rendition="#bol">Fregne</hi></label>
      <p>skæmmende plet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-396" n="191,21">
      <label><hi rendition="#bol">7 Gange gik reject til Attestats</hi></label>
      <p>dumpede syv gange til (teologisk) embedseksamen. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-397" n="191,23">
      <label><hi rendition="#bol">Høimod</hi></label>
      <p>ædelmodighed, tapperhed. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-398" n="191,24">
      <label><hi rendition="#bol">6, 15</hi></label>
      <p><rs type="bible">Tob 6,15</rs>. GT-1740 (6,14). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-399" n="191,27">
      <label><hi rendition="#bol">Prioritets Obligation</hi></label>
      <p>obligation, som yder fortrinsret med henblik på indfrielse af et tilgodehavende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-400" n="191,27">
      <label><hi rendition="#bol">Vollmachtbrief zum Glücke</hi></label>
      <p>ty. »fuldmagtsbrev til lykken«. Citat fra <persName key="Schiller, Friedrich">Fr. Schiller</persName>s digt »Resignation« med førstelinien: »Auch ich war in <placeName>Arkadien</placeName> geboren«, <hi rendition="#ita"><title>Schillers sämmtliche Werke</title>,</hi>
        <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1838, bd. 1-12, ktl. 1804-1815; bd. 1, s. 95. Strofe tre, hvori citatet indgår, lyder i sin helhed: »Da steh' ich schon auf deiner finstern Brücke, / Furchtbare Ewigkeit! / Empfange meinen Vollmachtbrief zum Glücke! / Ich bring' ihn unerbrochen dir zurücke, / Ich weiß nichts von Glückseligkeit«. <persName key="Schaldemose, F.">Fr. Schaldemose</persName> oversatte strofen: »O Evighed, Du er paa Rædsler rig, / Og mørk er Banen, som jeg skal betræde! / Det Gavebrev paa Fryd, man rakde mig, / Det lægger jeg uaabnet ned for Dig; / Paa Jorden kjendte jeg til ingen Glæde!«
        <hi rendition="#ita">Digte af Friedrich v. Schiller</hi>, udg. af Fr. Schaldemose, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842, s. 137. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-401" n="192,2">
      <label><hi rendition="#bol">πάντως γὰϱ
        οὐδεις ῎Εϱωτα
        ἔφυγεν ἤ
        φευξεται ... cfr. Longi Pastoralia</hi></label>
      <p>gr. »for der er bestemt ingen, der har undgået <persName key="Eros">Eros</persName>, og ingen vil kunne undgå ham, så længe der er skønhed til og øjne, som ser«, <persName key="Longos">Longos</persName> »<persName key="Daphnis">Daphnis</persName> og Chloë«, indledningen § 4, i hans <hi rendition="#ita"><title>Pastoralia;</title></hi> jf. <hi rendition="#ita"><title>Longi Pastoralia graece &amp; latine</title>,</hi> udg. af <persName key="Seiler, Ernestus Eduardus">E.E. Seiler</persName>, <placeName>Leipzig</placeName> 1843, ktl. 1128, s. 4. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-402" n="192,16">
      <label><hi rendition="#bol">Hjertet af Fisken og Leveren</hi></label>
      <p><persName key="Tobias">Tobias</persName> har i <placeName>Tigris</placeName> fanget en fisk, hvis hjerte, lever og galde en engel råder ham til at gemme; dersom man nemlig lægger hjerte og lever på glødende kul og holder det hen foran en dæmonbesat, vil dæmonen straks forsvinde (jf. <rs type="bible">Tob 6,1-8</rs>, GT-1740 (6,1-7)). Da Tobias første gang skal i seng med <persName key="Sara, Raguels datter">Sara</persName>, gør han, som englen har sagt, og i det øjeblik dæmonen mærker lugten, flygter den bort til <placeName>Øvreegypten</placeName>, hvor englen lægger den i lænker (jf. <rs type="bible">Tob 8,2-3</rs>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-403" n="192,17">
      <label><hi rendition="#bol">Emmer</hi></label>
      <p>glødende trækul. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-404" n="192,26">
      <label><hi rendition="#bol">8, 4</hi></label>
      <p><rs type="bible">Tob 8,4</rs>: »Men da de begge vare indlukte tilhobe, opstod <persName key="Tobias">Tobias</persName> af Sengen, og sagde: staae op, Syster! og vi vil bede, at HErren vil forbarme sig over os« (GT-1740). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-405" n="192,33">
      <label><hi rendition="#bol">cfr. 8, 13</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Tob 8,13</rs>: »Send een af Pigerne hen, og lad hende see, om han lever; men hvis ikke, at jeg da kan begrave ham, og ingen skal vide det«, GT-1740 (8,12). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-406" n="192,35">
      <label><hi rendition="#bol">Ærtekjelling</hi></label>
      <p>kvindagtig, veg og eftergivende mand. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-407" n="193,2">
      <label><hi rendition="#bol">bedre at give end at modtage</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">ApG 20,35</rs>: »Det er saligere at give end at få«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-408" n="193,21">
      <label><hi rendition="#bol">en sød Lugt i dens Næse</hi></label>
      <p>måske allusion til <rs type="bible">5 Mos 33,10</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-409" n="193,35">
      <label><hi rendition="#bol">Blaubart</hi></label>
      <p>ty. <persName key="Blåskæg">Blåskæg</persName>. Eventyrfiguren ridder Blåskæg kendes fra <persName key="Perrault, Charles">Charles Perrault</persName>s populære samling <hi rendition="#ita">Les contes de ma mère l'Oye</hi> (1697), jf. <hi rendition="#ita">Min Gaasemoders Fortællinger</hi> (da. overs. 1820 og senere). Blåskæg var overordentlig velhavende, men skæmmedes af sit store blå skæg. Efter at han var blevet enkemand flere gange, giftede han sig med en ganske ung pige. Kort efter brylluppet rejste han bort og overlod sin hustru nøglen til et hemmeligt værelse, som han forbød hende at betræde. I hans fravær vovede hun sig alligevel derind og fandt nogle sønderhuggede lig. Det var Blåskægs tidligere hustruer, som han havde myrdet. Da han inden længe vendte hjem, opdagede han sin hustrus ulydighed og ville dræbe hende. Han forhindredes dog i sidste øjeblik af hendes brødre, der afvæbnede og dræbte ham. Eventyret om Blåskæg har været genstand for adskillige kunstneriske behandlinger; når SK her bruger ridderens tyske navn, kan det skyldes, at den mest umiddelbare reference var <persName key="Tieck, Johann Ludwig">Ludwig Tieck</persName>s gendigtning i dramatisk form, som var blevet oversat til dansk i 1839, »Ridder Blaaskiæg. Et Eventyr« i <hi rendition="#ita">Digtninger af Ludwig Tieck,</hi> overs. af <persName key="Oehlenschläger, Adam">A. Oehlenschläger</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1839; bd. 1, s. 1-64. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-410" n="194,5">
      <label><hi rendition="#bol">Heros</hi></label>
      <p>helt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-411" n="194,7">
      <label><hi rendition="#bol">Gloster (siden Richard den Tredie)</hi></label>
      <p>Den eng. kong <persName key="Richard III">Richard III</persName> (1452-85) var hertug af <placeName>Gloucester</placeName>, før han kronedes i 1483. <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">G.E. Lessing</persName> kontrasterede i <hi rendition="#ita">Laokoon: oder über die Grenzen der Malerei und Poesie</hi> (1766) kap. 23 to karakterer fra <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s forfatterskab, <persName key="Edmund">Edmund</persName>, greven af Gloucesters uægte søn fra <hi rendition="#ita">King Lear,</hi> og Richard III fra skuespillet af samme navn, »der sich durch die abscheulichsten Verbrechen den Weg zum Throne bahnte, den er unter dem Namen, Richard der Dritte bestieg«, <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-270" n="159,20"/>) bd. 1, s. 341ff. Lessing citerer (lidt mere end) de nedenfor oversatte linier på engelsk. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-412" n="194,12">
      <label><hi rendition="#bol">Ich, roh geprägt ... vorbei</hi></label>
      <p>Der citeres med enkelte afvigelser fra 1. akt, 1. scene, af <hi rendition="#ita"><title>König Richard der Dritte</title></hi> i <hi rendition="#ita"><title>Shakspeare's dramatische Werke</title>, </hi> overs. af <persName key="Schlegel, August Wilhelm von">A.W. von Schlegel</persName> og <persName key="Tieck, Johann Ludwig">L. Tieck</persName>, bd. 1-12, <placeName>Berlin</placeName> 1839-41, ktl. 1883-1888; bd. 3, 1840, s. 235f. Her lyder de første fire vers af citatet: »Ich, roh geprägt, entblößt von Liebes-Majestät / Vor leicht sich dreh'nden Nymphen mich zu brüsten; / Ich, um dieß schöne Ebenmaaß verkürzt, / Von der Natur um Bildung falsch betrogen«. De sidste vers er gengivet uden ændringer. I den da. oversættelse, SK havde, lyder stedet: »jeg, hæslig myntet, mangler Elskovs Ynde / til strunk at kneise for en Nymphe kaad. / Af Mandens Billed er jeg en Forkortning; / Bedragerisk den hyklende Natur / beskrev mit Ansigtstræk. Jeg ud i Verden / fortidlig sparket blev af Moders Liv, / halv færdig knap, saa lam, saa ufuldendt, at Hunde bieffe naar jeg hos dem tøver«, <hi rendition="#ita"><title>William Shakspeare's Tragiske Værker</title>,</hi> overs. af <persName key="Foersom, Peter">P. Foersom</persName> og <persName key="Wulff, Peter Frederik">P.F. Wulff</persName>, bd. 1-9 [bd. 8-9 har titlen <hi rendition="#ita"><title>Dramatiske Værker</title></hi>], <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1807-25, ktl. 1889-1896; bd. 6, 1818, s. 176. Hvert skuespil er pagineret forfra. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-413" n="194,34">
      <label><hi rendition="#bol">Cumberlands Jøden ... dømme ham</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Jøden</hi> af den eng. dramatiker <persName key="Cumberland, Richard">Richard Cumberland</persName> (1732-1811) blev oversat til da. i 1796 og opført på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> i perioden 1795-1835. Jøden <persName key="Scheva">Scheva</persName> anses af alle for en gnier og ågerkarl; men han er godgørende i det skjulte og har den tilfredsstillelse at kunne føle sig bedre end andre, fordi han ved, at deres dom over ham er uretfærdig. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-414" n="195,9">
      <label><hi rendition="#bol">hvad Baggesen siger ... blive vi det Alle</hi></label>
      <p>I digtet »Kirkegaarden i Sobradise« (1791) hedder det: »Vor Stads fornemste Digter <hi rendition="#ita">Killevalle,</hi> / Som giorde Epopeer, / Tragedier og meer / Paa Fransk og Tydsk Maneer, / Er bleven jordet her; / Blir han udødelig, saa blive vi det Alle!«
        <hi rendition="#ita">Jens Baggesens danske Værker</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-377" n="183,30"/>) bd. 1, s. 282. – Baggesen: <persName key="Baggesen, Jens Immanuel" n="*">Jens Immanuel Baggesen</persName> (1764-1826), da. digter, fra 1790 prof., 1796-1803 tillige viceprovst på
        <placeName>Regensen</placeName>, fra 1798 meddirektør for <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>, 1811-14 prof. i da. sprog og litteratur ved universitetet i <placeName>Kiel</placeName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-415" n="195,13">
      <label><hi rendition="#bol">nullum unquam ... sine aliqua dementia</hi></label>
      <p>lat. »der har aldrig været noget stort geni uden en vis grad af vanvid«. Frit efter <persName key="Seneca, Lucius Annaeus">Seneca</persName>
        <hi rendition="#ita">De tranquillitate animi</hi> 17, 10. Jf <hi rendition="#ita"><title>L. Annaei Senecae opera</title></hi> bd. 1-5, <placeName>Leipzig</placeName> 1832, ktl. 1275-1279; bd. 4, s. 102, hvor udtalelsen slutter: »sine mixtura dementiae«, dvs. uden en tilsætning af vanvid. SK citerede udtalelsen i foråret 1843 og kommenterede den således: »Nullum exstitit magnum ingenium sine aliqua dementia dette er det verdslige Udtryk for den religieuse Sætning: den Gud velsigner i religieus Forstand ham forbander han eo ipso i verdslig. Saa maa det være, det første har sin Grund i Tilværelsens Grændse, det andet i Tilværelsens Dupplicitet« (<ref target="../JJ/txt.xml#n151" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA148" rend="JJ:151"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 148</ref>). – Dementia: lat. vanvid. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-416" n="195,35">
      <label><hi rendition="#bol">Sagnet om Faust</hi></label>
      <p>Før <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName> aktualiserede <persName key="Faust">Faust</persName>-figuren i <hi rendition="#ita">Faust. Eine Tragödie</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-419" n="196,6"/>), var den kendt gennem en række folkebøger. SKs beskæftigelse med figurens forudsætninger er afspejlet i hans bibliotek, som fx rummer <hi rendition="#ita"><title>Den i den gandske Verden bekiendte Ertz - Sort - Kunstner og Trold-Karl Doctor Johan Faust, og Hans med Dievelen oprettede Forbund, Forundringsfulde Levnet og skrækkelige Endeligt</title>,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. u.å. [ty. 1588], ktl. U 35. <hi rendition="#ita"><title>Ein Volksbüchlein</title>,</hi> udg. af <persName key="Aurbacher, Ludwig">L. Aurbacher</persName>, bd. 1-2, 2. udg., <placeName>München</placeName> 1835, ktl. 1460-1461; bd. 2 indeholder »Die Geschichte des Dr. Faust, die Abenteuer des Spiegelschwaben, nebst vielen andern erbaulichen und ergözlichen Historien«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-417" n="196,1">
      <label><hi rendition="#bol">Apostat</hi></label>
      <p>frafalden. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-418" n="196,5">
      <label><hi rendition="#bol">ϰατ&gt; εξοχην</hi></label>
      <p>gr. (kat' exochēn) i overordentlig grad, 'par excellence'. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-419" n="196,6">
      <label><hi rendition="#bol">Goethes Opfattelse af Faust</hi></label>
      <p><persName key="Goethe, Johann Wolfgang von" n="*">Johann Wolfgang von Goethe</persName> (1749-1832), ty. digter, dramatiker, essayist, jurist, statsmand og naturvidenskabsmand. Goethe beskæftigede sig med Faust-stoffet fra midten af 1770'erne til sin død. De versioner, som SK forholder sig til, er <hi rendition="#ita"><title>Faust. Eine Tragödie</title>,</hi> i <hi rendition="#ita"><title>Goethe's Werke. Vollständige Ausgabe letzter Hand</title></hi> bd. 1-55, <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1828-33, ktl. 1641-1668 (forkortet <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi>); bd. 12, 1828, s. 1-313; bd. 41, 1832, s. 1-344, og <hi rendition="#ita"><title>Faust. Eine Tragödie</title>,</hi> Stuttgart og Tübingen 1834, ktl. 1669. Første del af værket, som rummer den egentlige fortælling om djævleforskrivelsen og forholdet til <persName key="Gretchen">Margarete</persName>, lå færdig i 1808, men en anden del blev senere udarbejdet; således rummer bd. 12 af <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi> førstedelen foruden den del af andendelen, som var færdig i 1828. Bindet afsluttes med ordene: »(Ist fortzusetzen)«. Tragedien blev afsluttet i 1831, og bd. 41 af <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi> rummer den færdige tragedie. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-420" n="196,9">
      <label><hi rendition="#bol">kongelige Obligationer</hi></label>
      <p>obligationer med kongelig garanti; sikre værdipapirer. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-421" n="196,34">
      <label><hi rendition="#bol">Aristophanes</hi></label>
      <p><persName key="Aristofanes" n="*">Aristofanes</persName> (445-388 f.Kr.), satirisk komediedigter fra <placeName>Athen</placeName>, skrev 44 komedier, hvoraf 11 er overleveret. SK ejede Aristofanes' komedier på både græsk (<hi rendition="#ita"><title>Aristophanis Comoediae</title>,</hi> udg. af <persName key="Dindorf, Guilelmi">G. Dindorf</persName>, bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1830, ktl. 1051), tysk (<hi rendition="#ita"><title>Aristophanes Werke</title>,</hi> overs. af <persName key="Droysen, Johann Gustav">J.G. Droysen</persName>, bd. 1-3, <placeName>Berlin</placeName> 1835-38, ktl. 1052-1054) og dansk (<hi rendition="#ita"><title>Aristophanes's Komedier</title>,</hi> overs. af <persName key="Krag, Johan">J. Krag</persName>, <placeName>Odense</placeName> 1825, ktl. 1055). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-422" n="196,34">
      <label><hi rendition="#bol">Voltaire</hi></label>
      <p><persName key="Voltaire, François-Marie Arouet de" n="*">François-Marie Arouet de Voltaire</persName> (1694-1778), fr. forfatter. Forfatterskabet omfatter tragedier, versfortællinger, filosofiske fortællinger, historisk-filosofiske værker og en strøm af polemiske indlæg. Den gennemgående tone er kritisk, satirisk og spottende. Litterært udfoldede Voltaire sig friest i den filosofiske fortælling, hvor han ironiserede over menneskelig overtro og anden dårskab (fx romanen <hi rendition="#ita">Candide,</hi> 1759). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-423" n="196,35">
      <label><hi rendition="#bol">sympathetisk</hi></label>
      <p>medfølende, medlidende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-424" n="197,5">
      <label><hi rendition="#bol">Münchhausen</hi></label>
      <p>løgnhals, fantast. Den ty. baron <persName key="Münchhausen, Karl Friedrich Hieronymus von" n="*">Karl Friedrich Hieronymus von Münchhausen</persName> (1720-97) blev indbegrebet af den overdrevne, fantastiske, men gemytlige løgnehistorie. Baronens <hi rendition="#ita">Wunderbare Reisen</hi> udkom første gang på ty. i 1786 (i <persName key="Bürger, Gottfried August">G.A. Bürger</persName>s tilbageoversættelse fra eng.) og blev senere udvidet. Da. oversættelse: <hi rendition="#ita">Baron von Münchhausens vidunderlige Reiser, Feldttog og Hændelser, fortalte af ham selv</hi>, udg. af <persName key="Hanson, A.C.">A.C. Hanson</persName>, <placeName>Roskilde</placeName> 1834. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-425" n="197,5">
      <label><hi rendition="#bol">Tamerlan</hi></label>
      <p>egl. Timur-i-leng el. <persName key="Timur Lenk" sameAs="Tamerlan" n="*">Timur Lenk</persName> (o. 1336-1405), feltherre fra <placeName>Mongoliet</placeName>, der underlagde sig et område fra <placeName>Volga</placeName> til den kinesiske mur og hærgede <placeName>Indien</placeName> i 1398. Han var berygtet for sin grusomhed, bl.a. skal han under en sejrsmarch have rejst tårne af afhuggede hoveder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-426" n="197,6">
      <label><hi rendition="#bol">Hunner</hi></label>
      <p>mongolsk, oprindelig nomadisk folkeslag, der trængte ind i <placeName>Europa</placeName> fra slutningen af oldtiden og i tiden frem til det 5. årh. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-427" n="197,13">
      <label><hi rendition="#bol">herostratisk</hi></label>
      <p><persName key="Herostrat">Herostrat</persName> afbrændte 356 f.Kr. <placeName>Artemistemplet</placeName> i <placeName>Efesos</placeName> for at opnå udødelighed. Herostratisk berømmelse betegner således den, som vil opnå berømmelse ved onde eller usle gerninger. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-428" n="197,14">
      <label><hi rendition="#bol">en syndig Kjærligheds Frugt</hi></label>
      <p>et barn født uden for ægteskabet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-429" n="197,25">
      <label><hi rendition="#bol">Høimodighed</hi></label>
      <p>ædelmodighed, tapperhed. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-430" n="197,30">
      <label><hi rendition="#bol">Latteren dømme den forvildede Tid</hi></label>
      <p><persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName>' komedie <hi rendition="#ita">Skyerne</hi> (opført første gang 423 f.Kr.) er rettet mod datidens moderne filosofi, repræsenteret af sofisterne, til hvem Aristofanes henregner <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>. Komedien udfolder sig i en konfrontation mellem den jævne bonde <persName key="Strepsiades">Strepsiades</persName> og skolen for subtile hårkløverier, hvis leder er Sokrates. <hi rendition="#ita">Skyerne</hi> forelå på SKs tid i en da. oversættelse i <hi rendition="#ita">Aristophanes's Komedier</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-421" n="196,34"/>), s. 149-264. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-431" n="197,14">
      <label><hi rendition="#bol">Heros</hi> 's</label>
      <p>helt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-432" n="198,8">
      <label><hi rendition="#bol">Gregorius Rimini ... tortor infantium</hi></label>
      <p><persName key="Gregor fra Rimini" n="*">Gregor fra Rimini</persName> (o. 1300-58), augustinermunk, forelæste i <placeName>Paris</placeName> og fra 1351 i <placeName>Rimini</placeName>, hævdede, at udøbte børn kommer i <placeName>Helvede</placeName>, mens de efter den almindelige katolske opfattelse kommer i en forgård til Helvede, hvor der hverken er pine eller salighed. Gregor fik derfor tilnavnet <hi rendition="#ita">tortor infantium</hi>, lat. de små børns bøddel. Det fremgår af <ref target="../JJ/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA14" rend="JJ:26"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 14</ref>, at SK har læst om Gregor fra Rimini i <persName key="Gottsched, Johann Christoph">Gottsched</persName>s ty. oversættelse af <persName key="Leibniz, Gottfried Wilhelm">Leibniz</persName>' <hi rendition="#ita">Theodicee</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-189" n="139,26"/>) 1. del, § 92, s. 72. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-433" n="198,10">
      <label><hi rendition="#bol">tortor heroum</hi></label>
      <p>lat. heltenes bøddel el. martrer. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-434" n="198,11">
      <label><hi rendition="#bol">Faust seer Margrete</hi></label>
      <p><persName key="Faust">Faust</persName> ser første gang den purunge og ærbart afvisende <persName key="Gretchen" n="*">Margrete</persName> (da. form af <persName key="Gretchen">Margarete</persName>) i gadescenen i <hi rendition="#ita">Faust.</hi> Jf. <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-419" n="196,6"/>) bd. 12, 1828, s. 133f. Sit indtryk beskriver Faust med følgende ord i <persName key="Hansen, P.">P. Hansen</persName>s oversættelse (1881-89): »Ved Gud, hun yndig er som Faa! / Et skjønnere Barn jeg aldrig saae. / Af Færd saa høvisk og saa blid, / Og dog lidt knibsk paa samme Tid. / Saa skjær en Kind, saa rød en Mund, / Jeg mindes dem vil til min sidste Stund! / Som hun slog Blikket ned med Blu, / Har dybt sig præget i min Hu. / Hvor kort for Hovedet hun var! / Men det just mest mig henrykt har«. Øjeblikket efter træder <persName key="Mefistofeles">Mefistofeles</persName> til og udlægger hans begejstring som ren liderlighed. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-435" n="198,13">
      <label><hi rendition="#bol">Mephistopheles's Huulspeil</hi></label>
      <p>I afsnittet »Hexenküche« umiddelbart forud for <persName key="Faust">Faust</persName>s møde med <persName key="Gretchen">Margrete</persName> på gaden indgår et forunderligt spejl, som kun på indirekte vis spejler den beskuende. Faust går frem og tilbage foran spejlet og stiller – i <persName key="Hansen, P.">P. Hansen</persName>s oversættelse – følgende spørgsmål: »Hvad seer jeg? Skjønne Syn i himmelsk Skjær, / Som Tryllespejlet mig for Øje bringer! / Laan mig den snelleste af dine Vinger, / O Kjærlighed, og bring mig hende nær! / Ak, her til Pletten maa jeg fængslet staa; / Saasnart jeg vover nærmere at gaa, / Hun som i Taage for mit Blik forsvinder, / Den skjønneste af alle skjønne Kvinder! / Saa er da Kvinden virkelig saa fager, / Som her hun hviler, hen paa Lejet strakt? / Har alle Himles Glands i samlet Pagt / Sin Skjønhed i det hulde Legem lagt? / Og Jorden – kan den rumme slig en Pragt?« Faust har svært ved at løsrive sig, men <persName key="Mefistofeles">Mefistofeles</persName> lover, at den »skjønneste paa Jorderige / Skal levende Dig snart for Øje staa«, <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-419" n="196,6"/>) bd. 12, 1828, s. 124. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-436" n="198,25">
      <label><hi rendition="#bol">Passiar</hi></label>
      <p>overflødig snak, sludder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-437" n="198,29">
      <label><hi rendition="#bol">Gjække</hi></label>
      <p>narre, tosser, tåber. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-438" n="198,30">
      <label><hi rendition="#bol">Doctor-Attest</hi></label>
      <p>bevis for tildelt akademisk doktorgrad (doktordisputats). Der sigtes formentlig til <persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">H.L. Martensen</persName> (1808-84), der havde skrevet en lille bog <hi rendition="#ita">Ueber Lenau's Faust,</hi>
        <placeName>Stuttgart</placeName> 1836, som blev indarbejdet i sidste del af hans afhandling »Betragtninger over <hi rendition="#ita">Ideen af Faust.</hi> Med Hensyn paa <hi rendition="#ita">Lenaus</hi> Faust« i <hi rendition="#ita"><title>Perseus, Journal for den speculative Idee</title>,</hi> udg. af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, nr. 1, juni 1837, og nr. 2, aug. 1838, ktl. 569 (forkortet <hi rendition="#ita"><title>Perseus</title></hi>); nr. 1, s. 91-164. Martensen forsvarede sin licentiatafhandling i 1837, året efter blev han docent og i 1840 ekstraordinær professor i teologi. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-439" n="198,34">
      <label><hi rendition="#bol">wirtschafte</hi></label>
      <p>ty. økonomiserer, styrer huset. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-440" n="198,35">
      <label><hi rendition="#bol">fiint Sand eller grovt Sand</hi></label>
      <p>I <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Erasmus Montanus eller Rasmus Berg</hi> (1731) 1. akt, 3. scene, fremhæver <persName key="Peer Degn">Per Degn</persName>, hvorledes hans studier ved <placeName>Slagelse Skole</placeName> har givet ham forudsætninger for at skaffe sig ekstra indtægter bl.a. ved at stille folk over for valget mellem »fiint Sand« ved jordpåkastelse »eller slet og ret Jord«, <hi rendition="#ita">Den danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-167" n="134,27"/>) bd. 5. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-441" n="198,36">
      <label><hi rendition="#bol">Slæber</hi></label>
      <p>sutsko, tøfler. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-442" n="199,21">
      <label><hi rendition="#bol">krypt</hi></label>
      <p>skjult. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-443" n="199,24">
      <label><hi rendition="#bol">Bemyndigelse</hi></label>
      <p>juridisk betegnelse for den rettighed eller de beføjelser man kan få overdraget fra en anden instans. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-444" n="199,28">
      <label><hi rendition="#bol">det nye Testament ... Taushed</hi></label>
      <p><persName key="Jesus">Jesus</persName> påbyder ofte tavshed, fx den spedalske, der er blevet helbredt, <rs type="bible">Matt 8,4</rs>; de to blinde, som helbredes, <rs type="bible">Matt 9,30</rs>; jf. også
        <rs type="bible">Mark 1,34</rs> og <rs type="bible" key="Mark 1,44">1,44</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-445" n="199,29">
      <label><hi rendition="#bol">Steder i det nye Testamente</hi></label>
      <p>I renskriften har SK skrevet: »I et af Evangelierne fortælles der en Parabel om to Sønner, af hvilke den ene bestandig lovede at gjøre Faderens Villie men gjorde den ikke, den anden bestandig sagde nei, men gjorde den. Dette sidste er ogsaa en Form af Ironie, og dog priser Evangeliet denne Søn. Evangeliet lader heller ikke Angeren træde imellem, at det angrede ham at han havde sagt: nei, ingenlunde, det antyder, at det er en Art Blufærdighed, der forhindrer Sønnen i at sige, at han vil gjøre det. Denne Blufærdighed kan intet dybere Menneske være ubekjendt med, den har tildeels sin Grund i en ædel Mistillid til sig selv; thi saa længe man ikke har gjort det Forlangte, var det jo dog muligt, at man kunde være svag nok til ikke at gjøre det, og derfor vil man ikke love Noget« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB96" rend="FB,ms.5.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 96</ref>,13). Der sigtes til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om de to sønner i vingården, <rs type="bible">Matt 21,28-32</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-446" n="199,33">
      <label><hi rendition="#bol">ikke vide mere om Ironi ... ikke forstod sig stort paa den</hi></label>
      <p> <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> behandler flere steder den romantiske ironi kritisk. I <hi rendition="#ita"><title>Grundlinien der Philosophie des Rechts</title>,</hi> udg. af <persName key="Gans, Eduard">E. Gans</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1833, ktl. 551, § 140, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-127" n="128,18"/>) bd. 8, s. 200-207 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 7, s. 216-223), er den romantiske ironi indbegrebet af det højeste moralske onde. I indledningen til <hi rendition="#ita"><title>Vorlesungen über die Aesthetik</title>,</hi> udg. af <persName key="Hotho, Heinrich Gustav">H.G. Hotho</persName>, bd. 1-3, Berlin 1835, ktl. 1384-1386; bd. 1, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 10,1, s. 84-90 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 12, s. 100-106), gives en kritisk karakteristik af den romantiske ironi, og senere i samme værk udvikles princippet for denne ironi, jf. bd. 10,1, s. 205f. (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 12, s. 221f.). I <hi rendition="#ita"><title>Vorlesungen über die Geschichte der Philosophie</title>,</hi> udg. af <persName key="Michelet, Carl Ludwig">K.L. Michelet</persName>, bd. 1-3, Berlin 1836, ktl. 557-559; bd. 2, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 14, s. 59-64 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 18, s. 59-64), fremstilles <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' ironi, bl.a. i en sammenligning med den nyere, og i det tredje bind af samme værk under overskriften »Hauptformen, die mit der fichte'schen Philosophie zusammenhangen« udfoldes <persName key="Schlegel, Friedrich">Fr. Schlegel</persName>s standpunkt, jf. <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 15, s. 642-644 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 19, s. 642-644). Ved siden af disse tre værker findes en vigtig diskussion af ironien i anmeldelsen »Ueber: '<hi rendition="#ita">Solger's</hi> nachgelassene Schriften und Briefwechsel'« (1828), i <hi rendition="#ita"><title>Vermischte Schriften</title>,</hi> udg. af <persName key="Förster, F.">Fr. Förster</persName> og <persName key="Baumann, L.">L. Baumann</persName>, bd. 1-2, Berlin 1834-35, ktl. 555-556; bd. 1, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 16, s. 436-506 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 20, s. 132-202). Endvidere findes der kortere omtaler af ironien i <hi rendition="#ita"><title>Phänomenologie des Geistes</title>,</hi> udg. af <persName key="Schulze, Johann">J. Schulze</persName>, Berlin 1832, ktl. 550, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 2, s. 558f. (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 2, s. 566f.)<hi rendition="#ita">,</hi> i <hi rendition="#ita">Encyclopädie</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-274" n="161,6"/>) bd. 3, § 571, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 7,2, s. 451 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 10, s. 457), og endelig i <hi rendition="#ita"><title>Vorlesungen über die Philosophie der Religion</title>,</hi> udg. af <persName key="Marheineke, Philipp Konrad">Ph. Marheineke</persName>, bd. 1-2, Berlin 1840, ktl. 564-565; bd. 2, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 12, s. 388-390 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 16, s. 388-390). Med sin bemærkning om, at Hegel ikke forstod sig på ironi, knytter SK formentligt an til et sted i <persName key="Hotho, Heinrich Gustav">H.G. Hotho</persName>s <hi rendition="#ita"><title>Vorstudien für Leben und Kunst</title></hi>, <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1835, ktl. 580, s. 394, hvor det om Hegel hedder: »Spøg og munterhed trivedes han ligeledes ved, men humorens dybeste grund var delvis lukket for ham, og den nyeste form for ironi var i den grad i modstrid med hans egen retning, at han næsten savnede organ for også at anerkende det ægte i den, endsige nyde det«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-447" n="199,36">
      <label><hi rendition="#bol">Bjergprædikenen ... see Dig faste</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Matt 6,17-18</rs>: »Men når du faster, så salv dit hoved og vask dit ansigt, så du ikke faster synligt for mennesker, men for din fader, som er i det skjulte«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-448" n="200,4">
      <label><hi rendition="#bol">Menighedens Idee</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>s tanker om menighedsfællesskabet som kristendommens fundament. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-449" n="200,11">
      <label><hi rendition="#bol">desultorisk</hi></label>
      <p>springende, ustadig; faldende i adskilte dele. De foregående paralleller har haft til opgave at belyse, hvor uforståelig netop <persName key="Abraham">Abraham</persName> er. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-450" n="200,15">
      <label><hi rendition="#bol">Misvisningens Øieblik</hi></label>
      <p>Retningsbestemmelse vha. et kompas er underlagt en generel misvisning (deklination), da der ikke er sammenfald mellem det magnetiske nord og det virkelige nord. Også lokal misvisning (deviation), der skyldes nærliggende jernmasser, kan finde sted. Misvisningens øjeblik indfinder sig i de paralleller, som skal fremhæve <persName key="Abraham">Abraham</persName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-451" n="200,31">
      <label><hi rendition="#bol">Forudvidenhed</hi></label>
      <p>det at vide noget forud, evne til at kunne forudse noget. Ordet er præget af bibelsk brug (NT-1819), hvor viden om det, som skal komme, er forbeholdt Gud. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-452" n="201,26">
      <label><hi rendition="#bol">Achilleus</hi></label>
      <p>Hovedpersonen i <persName key="Euripides">Euripides</persName>' <hi rendition="#ita">Ifigenia i Aulis</hi> kommer til <placeName>Aulis</placeName> i den tro, at hun skal ægte <persName key="Achilleus">Achilleus</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-236" n="151,17"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-453" n="201,26">
      <label><hi rendition="#bol">Choret</hi></label>
      <p>I <hi rendition="#ita">Ifigenia i Aulis</hi> optræder et »Chor af Qvinder fra Chalkis«. De kommenterer handlingsgangen i tragedien. Da de er kvinder og mødre, er deres sympati helt på
        <persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName>s side. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-454" n="201,33">
      <label><hi rendition="#bol">Kong Edvard d. 4. ... Clarences Mord</hi></label>
      <p>I 2. akt, 1. scene, af <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s drama <hi rendition="#ita">Richard den Tredie</hi> overbringer <persName key="Richard III" n="*">Gloster</persName> (den senere Richard III) den regerende, men dødssyge kong <persName key="Edvard IV">Edvard IV</persName> nyheden om, at hans bror George, hertugen af <persName key="George, hertug af Clarence">Clarence</persName>, den retmæssige tronarving, er død. Kongen har først selv beordret henrettelsen udført, men fortrudt. Ved at forhale kontraordren har den ryggesløse Gloster lettet sin egen vej til tronen, som han ingen legitim adkomst har til. Kongen har overset Glosters interesse i mordet på Clarence (<ptr type="commentary" target="#fb-412" n="194,12"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-455" n="202,1">
      <label><hi rendition="#bol">Wer bat ... von Liebe</hi></label>
      <p>»Hvem bad for ham? Hvem knæled, i min Vrede, / For mig og bad mig overveje vel? / Hvem nævnte Broderskab? hvem Kærlighed?« SK citerer med små afvigelser fra <hi rendition="#ita">König Richard der Dritte</hi> i <hi rendition="#ita">Shakspeare's dramatische Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-412" n="194,12"/>) bd. 3, 1840, s. 278, og ændrer »hieß mich überlegen« til »bat mich überlegen«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-456" n="202,5">
      <label><hi rendition="#bol">Klytaimnestra og Iphigenia</hi></label>
      <p>Både mor og datter begræder datterens skæbne, jf. ordvekslingen i <hi rendition="#ita">Iphigeneia i Aulis</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-235" n="151,16"/>) v. 1285-1292: »o Barn! / Jeg Arme, som miste dig skal! / Din Fader os flyer og fordrer din Død. / <hi rendition="#ita">Iphigeneia.</hi> / O Moder! Moder! vor Sorg er eens, / Og jeg maa jamre som du; / Ei Lyset jeg meer, / Ei den straalende Sol skal jeg skue. / O vee! o vee!«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-457" n="202,6">
      <label><hi rendition="#bol">uudsigelige Sukke</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Rom 8,26</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om ånden, at den »går i forbøn for os med uudsigelige sukke«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-458" n="202,19">
      <label><hi rendition="#bol">taler i Tunger</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <rs type="bible">1 Kor 14,2</rs>: »For den, der taler i tunger, taler ikke til mennesker, men til Gud; ingen forstår ham jo, det, han taler ved Ånden, er hemmeligheder«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-459" n="202,23">
      <label><hi rendition="#bol">renoncerer paa</hi></label>
      <p>afstår fra. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-460" n="203,6">
      <label><hi rendition="#bol">Den tragiske Helt</hi></label>
      <p><persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-238" n="151,22"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-461" n="203,18">
      <label><hi rendition="#bol">Vaudeville</hi></label>
      <p>Inspireret af tysk og navnlig parisisk teaterliv indførte <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> i 1825 vaudevillen på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>. Genren er en borgerlig intrigekomedie med indlagte sangnumre til lette og gerne i forvejen kendte melodier; personerne er uheroiske og ofte pudsige; konfliktstoffet er af lokal karakter og rummer altid overkommelige kærlighedsforviklinger. Heiberg oversatte og bearbejdede en mængde vaudeviller og skrev selv i alt ni, de fleste i 1825-27, og fulgte dem op med en kritisk redegørelse for genrens fortrin: <hi rendition="#ita">Om Vaudevillen, som dramatisk Digtart, og om dens Betydning paa den danske Skueplads,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1826; jf. J.L. Heibergs <hi rendition="#ita"><title>Prosaiske Skrifter</title></hi> bd. 1-3, Kbh. 1841-43 (jf. ktl. 1560); bd. 1, s. 123-247. Den lette genre blev umådeligt populær og slog Heibergs navn fast som den førende da. dramatiker. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-462" n="203,22">
      <label><hi rendition="#bol">Gud skal see sig om Lammet til Brændofferet min Søn</hi></label>
      <p><rs type="bible">1 Mos 22,8</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-463" n="204,2">
      <label><hi rendition="#bol">Passiar</hi></label>
      <p>overflødig snak, sludder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-464" n="204,6">
      <label><hi rendition="#bol">Kalchas</hi></label>
      <p>spåmanden, som på <persName key="Agamemnon">Agamemnon</persName>s vegne skal forestå ofringen af <persName key="Ifigenia">Ifigenia</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-238" n="151,22"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-465" n="204,14">
      <label><hi rendition="#bol">Declamations-Stykke</hi></label>
      <p>indstuderet oplæsningsstykke foredraget i høj stil. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-466" n="204,22">
      <label><hi rendition="#bol">Socrates ... Hans Dødsdom</hi></label>
      <p>Processen mod <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, som førte til hans død 399 f.Kr., kendes især fra <persName key="Platon">Platon</persName>s gengivelse, <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale.</hi> Talen falder i tre dele: efter anklagen, efter domsafsigelsen og efter fastsættelsen af straffen (jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-92" n="119,9"/>) bd. 1, s. 257-293). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-467" n="204,33">
      <label><hi rendition="#bol">Krisis</hi></label>
      <p>skelnen, dom; afgørelse, afgørende vending. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-468" n="204,35">
      <label><hi rendition="#bol">Spil</hi></label>
      <p>I <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> fremstilles <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' opfattelse af døden, som den kommer til udtryk i forsvarstalen: »dette Spil med Livet, denne Svimmelhed, idet Døden viser sig snart som noget uendeligt betydningsfuldt, snart som Intet, det er det, der behager ham«, <ref target="../BI/txt.xml#ss139" type="publishedWritings" n="139"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 139</ref>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-469" n="205,13">
      <label><hi rendition="#bol">sidste Replik ... af Socrates</hi></label>
      <p>Omgivet af sine ulykkelige disciple har den dødsdømte <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> roligt og resolut tømt giftbægeret; bedst som lammelsen breder sig fra benene op mod hjertet, slår Sokrates pludselig det klæde, der ligger hen over hans ansigt, til side og henvender sig til <persName key="Kriton">Kriton</persName> med de ord, som skulle blive hans sidste: »Kriton, vi skylder <persName key="Asklepios">Asklepios</persName> en Hane. Den maa I ofre! Forsøm det ikke!«
        <hi rendition="#ita">Faidon</hi> 118a (jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-92" n="119,9"/>) bd. 3, s. 239). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-470" n="205,24">
      <label><hi rendition="#bol">da Socrates ... er poetisk forflygtiget</hi></label>
      <p>Der skelnes mellem den historiske <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> og <persName key="Platon">Platon</persName>s digteriske fremstilling af ham, en skelnen, som SK udvikler i førstedelen af <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi>, hvor også
        <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi>, som der refereres til i det følgende, opfattes som absolut ironisk. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-471" n="205,28">
      <label><hi rendition="#bol">Majoritet af 3 Stemmer</hi></label>
      <p>Hvad angår stemmefordeling, følger SK i sin læsning af <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi> 36a <persName key="Ast, Friedrich">Fr. Ast</persName>s gr./lat. udgave <hi rendition="#ita"><title>Platonis opera quae exstant</title></hi> bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1819-32, ktl. 1144-1154 (forkortet <hi rendition="#ita">Platonis opera</hi>); bd. 8, 1825, s. 142. Senere udgivere læser på dette sted »30« (jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-92" n="119,9"/>) bd. 1, s. 287). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-472" n="205,28">
      <label><hi rendition="#bol">løs og ledig Tale paa Torvet</hi></label>
      <p>Det fortælles om <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, at han efter at have opgivet sin granskning af fysiske ting begyndte »at filosofere i Værkstederne og paa Torvet«, 2. bog, kap. 5, afsnit 21, i <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-390" n="190,32"/>) bd. 1, s. 66. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-473" n="205,31">
      <label><hi rendition="#bol">Pythagoras's Døds-Situation ... Cfr. Diogenes 8de Bog § 39</hi></label>
      <p>jf. 8. bog, kap. 1, afsnit 39, i <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-390" n="190,32"/>) bd. 1, s. 379: »Pythagor fik sin Død paa følgende Maade: Han var med sine Fortrolige i Milons Huus; Af Misundelse satte Een af dem, der ej vare anseete værdige til Optagelse i hans Selskab, Ild paa Huset – Nogle sige, at Krotoniaterne selv gjorde det, af Frygt for tyranniske Anslag. – Pythagor undgik at indebrændes, og var kommen til en Ager, fuld besaaet med Bønner; Her stod han stille, sigende: Det er bedre at gribes, end at træde disse ned, bedre at dræbes, end at tale; Her blev han og myrdet af dem, som forfulgde ham«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-474" n="206,3">
      <label><hi rendition="#bol">det er Dig, det gjelder</hi></label>
      <p>alluderer måske til beretningen i <rs type="bible">2 Sam 12,1-7</rs> om profeten <persName key="Natan">Natan</persName>, der fortæller kong <persName key="David">David</persName> en lignelse om en rig mand, som tog en fattig mands eneste lam og tilberedte det til en besøgende, fordi den rige mand ikke nænnede at tage af sine egne får og okser, skønt han havde en umådelig mængde. David blev meget vred og sagde, at den rige mand skulle erstatte lammet firdobbelt og dø; da sagde Natan til David: »Du er manden«. David havde nemlig ladet <persName key="Urias">Urias</persName> dræbe og giftet sig med hans kone <persName key="Batseba">Batseba</persName>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-475" n="206,20">
      <label><hi rendition="#bol">Gud skal see sig om Lammet til Brændoffer min Søn</hi></label>
      <p><rs type="bible">1 Mos 22,8</rs> (<ptr type="commentary" target="#fb-33" n="105,2"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-476" n="206,30">
      <label><hi rendition="#bol">fremmed Tungemaal</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-458" n="202,19"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-477" n="206,35">
      <label><hi rendition="#bol">ænigmatisk</hi></label>
      <p>gådefuldt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-478" n="207,7">
      <label><hi rendition="#bol">uresolveret</hi></label>
      <p>ubeslutsom. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-479" n="207,9">
      <label><hi rendition="#bol">Hæsitator</hi></label>
      <p>en stammer; en ubeslutsom person. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-480" n="207,18">
      <label><hi rendition="#bol">constituerer</hi></label>
      <p>ansætter midlertidigt, sammensætter. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-481" n="207,24">
      <label><hi rendition="#bol">han seer i Løndom</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Matt 6,4</rs>.6.18, hvor det om Gud hedder, at han »seer i Løndom« (NT-1819). </p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="fb-482" n="208,2">
      <label><hi rendition="#bol">engang i Holland ... Prisen op</hi></label>
      <p>kilden ikke identificeret. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-483" n="208,2">
      <label><hi rendition="#bol">flaue</hi></label>
      <p>lave, dårlige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-484" n="208,14">
      <label><hi rendition="#bol">forraske sig</hi></label>
      <p>forhaste sig. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-485" n="208,15">
      <label><hi rendition="#bol">deilige at see til</hi></label>
      <p>alluderer formentlig til <rs type="bible">1 Mos 2,9</rs>, hvor det hedder: »Gud Herren lod alle slags træer, der var dejlige at se på og gode at spise af, vokse frem af jorden, også livets træ midt i haven og træet til kundskab om godt og ondt«. Jf. <rs type="bible">1 Mos 3,6</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-486" n="208,15">
      <label><hi rendition="#bol">vinkende</hi></label>
      <p>lokkende, fristende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-487" n="208,19">
      <label><hi rendition="#bol">primitivt</hi></label>
      <p>oprindeligt, fra grunden af. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-488" n="209,1">
      <label><hi rendition="#bol">gaae videre</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#fb-128" n="128,18"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-489" n="209,14">
      <label><hi rendition="#bol">den Skrædder ... betragtede Verden</hi></label>
      <p>Der sigtes til eventyret om »Der Schneider im Himmel« i <hi rendition="#ita"><title>Kinder- und Haus-Märchen</title>,</hi> udg. af <persName key="Grimm, Brødrene">J.L.K. og W.K. Grimm</persName>, bd. 1-3, 2. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1819-22 [1812], ktl. 1425-1427; bd. 1, s. 177-179. En lam og småbedragerisk skrædder døde og fik slæbt sig op til himlens port, hvor <persName key="Peter">Sankt Peter</persName> af medlidenhed lod ham komme ind. Mens Vorherre var en tur i haven, benyttede skrædderen lejligheden til at se sig om i himlen. Han satte sig i Vorherres tronstol, hvorfra han kunne se alt, hvad der foregik på jorden, og fik da øje på en gammel kone, der var i færd med at stjæle noget vasketøj. Skrædderen blev så forarget, at han smed en skammel af guld i hovedet på hende. Da Gud kom tilbage og savnede skamlen, fik han til sidst skrædderens forklaring. Gud meddelte så, at kun han skulle straffe menneskene, hvordan ville det ellers ikke være gået skrædderen selv, for slet ikke at tale om, hvordan himlen ville være tømt for stole og skamler, ja, end ikke en ildrager ville der være tilbage. Derpå blev skrædderen ført ud af himlen. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-490" n="210,8">
      <label><hi rendition="#bol">Den dunkle Heraklit <hi rendition="#ita">(...)</hi> Dianas Tempel</hi></label>
      <p>Den før-sokratiske filosof <persName key="Heraklit" n="*">Heraklit</persName> (o. 540-480 f.Kr.) mødte ikke forståelse for sine teorier om altings bevægelse; misforstået og miskendt henlagde han sit aforistisk affattede værk i <persName key="Artemis">Artemis</persName>' tempel, jf. 9. bog, kap. 1, i <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-390" n="190,32"/>) bd. 1, s. 403. Jf. <ref target="../JJ/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA58" rend="JJ:69"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 58</ref>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-491" n="210,9">
      <label><hi rendition="#bol">Dianas Tempel</hi></label>
      <p>Til den gr. jagtgudinde <persName key="Artemis">Artemis</persName> svarer den rom. <persName key="Diana">Diana</persName> (<ptr type="commentary" target="#fb-490" n="210,8"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-492" n="210,11">
      <label><hi rendition="#bol">man kan ikke gaae to Gange gjennem den samme Flod</hi></label>
      <p> <ptr type="commentary" target="#fb-495" n="210,19"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-493" n="210,14">
      <label><hi rendition="#bol">man kan end ikke gjøre det eengang</hi></label>
      <p>Det fortælles om <persName key="Heraklit">Heraklit</persName>s elev <persName key="Kratylos">Kratylos</persName>, der var <persName key="Platon">Platon</persName>s lærer i ungdomsårene, at han til sidst slet intet ville sige, men blot bevægede den ene finger, idet man efter hans opfattelse ikke kunne udsige noget om noget, hverken positivt eller negativt. En beslægtet skepsis lå til grund for hans radikalisering af den heraklitiske udtalelse om, at man ikke to gange kan stige ned i samme flod og forblive den samme. I sine »Udkast til Forelæsninger over den ældre Philosophies Historie« skriver <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName> i afsnittet om Heraklit: »Forestillingen om den ustandsede Overgang af alt Tilværende til Andet, var ret levende hos Heraklit, og han anskueliggjør den ved mange forskjellige Vendinger. Saaledes siger han, at man kan ikke to Gange stige ned i den samme Flod, thi det rindende Vand er altid andet. En af hans Disciple, Kratylos, udtrykte det endnu stærkere, idet han sagde, at man ikke engang kunde stige een Gang ned i den samme Flod, fordi enhver Ting forandredes endog i den mindste Tidsdeel. Man kunde derfor ikke med Sandhed udsige Noget om nogen Ting, fordi det blev til andet, idet man talte derom; man kunde blot stiltiende pege paa Objecterne med Fingeren. Der meentes hermed, at ingen Ting i noget Moment beholder Totaliteten af sine Bestemmelser uforandret eller uformindsket: 'alle Ting baade ere og ere ikke'«, <hi rendition="#ita">Efterladte Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-387" n="189,22"/>) bd. 2, 1842, s. 304. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-494" n="210,16">
      <label><hi rendition="#bol">en eleatisk Sætning, der negter Bevægelsen</hi></label>
      <p>Den eleatiske skole har sit navn fra den jonisk-græske koloni <placeName key="Velia">Elea</placeName> (i dag <placeName>Velia</placeName>) på
        <placeName>Syditalien</placeName>s vestkyst; skolen var en af de ældste i det græske storrige og grundlagt o. 540 f.Kr. af filosoffen <persName key="Xenofanes fra Kolofon">Xenofanes fra Kolofon</persName>, der ofte kaldes den første skeptiker, fordi han betvivlede gyldigheden af den menneskelige erkendelse. Den eleatiske skepsis førtes videre af især <persName key="Parmenides">Parmenides</persName> og dennes elever, <persName key="Zenon fra Elea">Zenon</persName> og <persName key="Melissos">Melissos</persName>, der i forlængelse af deres læremester formulerede sig i paradoksale påstande om det værendes udelelighed og umuligheden af enhver form for bevægelse. Jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-253" n="155,23"/>) bd. 1, s. 150-153. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-495" n="210,19">
      <label><hi rendition="#bol">Και ποταμου ϱοῃ
        απειϰαζων ... Ast. 3die B. Pag. 158</hi></label>
      <p>gr. »og idet han sammenligner tilværelsen med strømmen i en flod, siger han, at man ikke to gange kan stige ned i samme flod« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-92" n="119,9"/>) bd. 3, s. 34). Citatet er fra <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Kratylos</hi> 402a i <hi rendition="#ita">Platonis opera</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-471" n="205,28"/>) bd. 3, 1821, s. 158f., idet SK dog udelader et αν før εμβαιης. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="fb-496" n="210,21">
      <label><hi rendition="#bol">Cfr. Tennemann Gesch. d. Philos. ... Pag. 220</hi></label>
      <p>Jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#fb-391" n="190,34"/>) bd. 1, s. 220: »<persName key="Heraklit">Heraklit</persName> drückte diesen Wechsel der Dinge durch ein sinnliches Bild aus: <hi rendition="#ita">man kann nicht zweimal durch denselben Fluß gehen</hi>. Einer seiner Nachfolger fand darin schon zu viel nachgegeben, und setzte berichtigend hinzu: Man kann es auch nicht einmal«. </p>
    </note>
    <!--</klin>
  -->
  </div></body></text>
 </TEI>
