<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Om overgang, kategori, interesse m.m.</title>
     
     <title type="short">P277</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p277/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p277/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="p-2375" n="269,1">
      <label><hi rendition="#bol">Kan Overgangen skee ... til en Qualitativ uden ved et Spring?</hi></label>
      <p>I sin diskussion af overgangen fra kvantitet til kvalitet benytter G.W.F. Hegel begrebet 'Sprung'; ting kan kun kvantitativt tiltage på en gradvis måde indtil et vist punkt, hvor der sker et 'spring' og en ændring i kvalitet; fx vil den gradvise, kvantitative tiltagen el. aftagen i vands temperatur på et vist punkt resultere i en kvalitativ ændring enten til damp el. til is. Jf. første bog, »Die Lehre vom Seyn«, i <hi rendition="#ita">Wissenschaft der Logik,</hi> udg. af <persName key="Henning, L. von">L. von Henning</persName>, bd. 1,1-1,2 og bd. 2, <placeName>Berlin</placeName> 1833-34 [1812-16], ktl. 552-554; bd. 1,1, i <hi rendition="#ita"><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName>'s Werke. Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45 (forkortet <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi>); bd. 3, s. 448: »Nach der qualitativen Seite wird daher das bloß quantitative Fortgehen der Allmähligkeit, das keine Grenze an sich selbst ist, absolut abgebrochen; indem die neue intretende Qualität nach ihrer bloß quantitativen Beziehung eine gegen die verschwindende unbestimmt andere, eine gleichgültige ist, ist der Uebergang ein <hi rendition="#ita">Sprung;</hi> beide sind als völlig äußerliche gegen einander gesetzt.« Og s. 450: »Oder das <hi rendition="#ita">Wasser,</hi> indem es seine Temperatur ändert, wird damit nicht bloß mehr oder weniger warm, sondern geht durch die Zustände der Härte, der tropfbaren Flüssigkeit und der elastischen Flüssigkeit hindurch; diese verschiedenen Zustände treten nicht allmählich ein, sondern eben das bloß allmählige Fortgehen der Temperatur-Aenderung wird durch diese Punkte mit einemmale unterbrochen und gehemmt, und der Eintritt eines andern Zustandes ist ein Sprung.« (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 4, s. 458 og s. 460.) Se også følgende passage i § 21 i <persName key="Adler, Adolph Peter">A.P. Adler</persName>s <hi rendition="#ita">Populaire Foredrag over Hegels objective Logik,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1842, ktl. 383, s. 97f.: »Medens Vandets Temperaturgrad i en vis Henseende er ligegyldig med Hensyn til Vandets Qualitet som draabeflydende Legeme, indtræder der dog ved Temperaturgradens Formindskelse eller Formerelse en pludselig Forandring i Qualiteten, idet denne enten bliver til Iis eller til Damp. Og denne Forandring er ingen pludselig Overgang, men som ved et Spring skeer dette Omsving til en anden Qualitet. Det samme finder Sted i de chemiske og musikalske Forbindelser, cfr. Hegels W. 3 [<hi rendition="#ita">Werke</hi> bd. 3] S. 448. / <hi rendition="#ita">(...)</hi> Denne Quantitetens Skaben af en ny real Qualitet, disse pludselige qualitative Indfald og Spring, løse de Knuder, der afbryde Tilværelsens snorlige Gang, de uventede Indfald, som vi kalde Tilfælde, de pludselige Overgange, som vi kalde Mysterier; de vise os, <hi rendition="#ita">(...)</hi> at Tilværelsen ikke lader sig udtømme ved qualitative Forhold og Beregninger med Tilsidesættelse af Quantiteten, men at den viser en Side frem, hvorefter Alt meget meer viser sig som et uventet Spring og Omsving fra en quantitativ Forandring til en qualitativ«. –
        <hi rendition="#bol">uden:</hi> undtagen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2376" n="269,2">
      <label><hi rendition="#bol">Hvad er en Kategorie?</hi></label>
      <p>sml. optegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">Not13:41</ref>, fra 1843-43, »Hvad er en Kategorie?« i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 406; se kommentarerne dertil.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2379" n="269,5">
      <label><hi rendition="#bol">Skal Kategorien udledes af Tænken eller af Væren?</hi></label>
      <p>sml. optegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">Not13:41</ref>, fra 1843-43, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 406; se kommentarerne dertil.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3275" n="269,5">
      <label><hi rendition="#bol">Primitivitæten</hi></label>
      <p>oprindeligheden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2380" n="269,7">
      <label><hi rendition="#bol">enhver Bestemmelse ... altsaa udenfor Logiken</hi></label>
      <p>sml. optegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">Not13:50</ref>, fra 1843, hvor SK skriver: »Væren hører slet ikke med i Logikken. / Den bør begynde med Dichotomie [tvedeling, todeling].«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 415,10f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2382" n="269,14">
      <label><hi rendition="#bol">hvorvidt Villien</hi></label>
      <p>sml. optegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">Not13:35</ref>, fra 1842-43, hvor SK skriver: »Tvivlen standser ingenlunde paa Erkjendelsens Nødvendighed (at der er Noget, man maa erkjende) men paa Villiens kategoriske Imperativ, at der er Noget man ikke kan ville. Dette er Villiens Concretion i sig selv, hvorved den viser sig at være noget Andet end et luftigt Phantom.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 399,11-16.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2384" n="269,14">
      <label><hi rendition="#bol">den nu saa meget benyttede verdenshistoriske Udvikling</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til den opfattelse af den verdenshistoriske udvikling, som bringes til udtryk af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> i hans <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Philosophie der Geschichte,</hi> udg. af <persName key="Gans, Eduard">E. Gans</persName> og <persName key="Hegel, K.">K. Hegel</persName>, 2. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1840 [1837], i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2375" n="269,1"/>) bd. 9 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 11).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3095" n="269,18">
      <label><hi rendition="#bol">Erkjendelse, Følelse og Villie</hi></label>
      <p>en tredeling af sindets evner, som første gang blev fremstillet af <persName key="Kant, Immanuel">Immanuel Kant</persName> i hans æstetik, se følgende passager i kap. III i »Einleitung« til <hi rendition="#ita">Critik der Urtheilskraft,</hi> 2. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1793 [1790], ktl. 594, s. XXII-XXIV: »Denn alle Seelenvermögen, oder Fähigkeiten, können auf die drey zurück geführt werden, welche sich nicht ferner aus einem gemeinschaftlichem Grunde ableiten lassen: das <hi rendition="#ita">Erkenntnißvermögen,</hi> das <hi rendition="#ita">Gefühl der Lust und Unlust,</hi> und das <hi rendition="#ita">Begehrungsvermögen</hi>. Für das Erkenntnißvermögen ist allein der Verstand gesetzgebend <hi rendition="#ita">(...)</hi>. – Für das Begehrungsvermögen, als ein oberes Vermögen nach dem Freyheitsbegriffe, ist allein die Vernunft <hi rendition="#ita">(...)</hi> a priori gesetzgebend.« Denne tredeling genfindes i § 23 i <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>s psykologi <hi rendition="#ita">Menneskets aandelige Natur og Væsen. Et Udkast til en Psychologie,</hi> 1. del, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1819, s. 117-129, hvor han taler om de tre 'grundytringer i åndens liv', nemlig erkendelse, følelse og vilje. I sine <hi rendition="#ita">Bemærkninger og Undersøgelser, fornemmelig betreffende</hi> [især angående] <hi rendition="#ita"><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s Philosophie, betragtet i Forhold til vor Tid,</hi> Kbh. 1838, ktl. 778, s. 96, bemærker Sibbern »at vi hos Hegel ikke møde den bekjendte Trehed: Erkjendelse, Følelse og Villie, som Enhver, der retteligen og fuldeligen har skuet ind i Menneskets Indre, vist maa erkjende at ligge til Grund i Menneskets aandelige Existents«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2385" n="269,20">
      <label><hi rendition="#bol">τελος</hi></label>
      <p>gr. (télos), mål, endemål.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2387" n="269,24">
      <label><hi rendition="#bol">En pathetisk Overgang – en dialektisk Overgang</hi></label>
      <p>sml. optegnelsen til <ref target="../Not13/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">Not13:8</ref>, fra 1842-43, hvor SK skriver om <persName key="Descartes, René">René Descartes</persName>: »Efter at have udsondret Alt for at finde sig selv som et tænkende Væsen, saaledes, at denne Tænken netop er mig selv, udfinder han nu, at med samme Nødvendighed tænker han Gud.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 386,9-12. I en marginaloptegnelse hertil, <ref target="../Not13/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8.a">Not13:8.a</ref>, hedder det: »Denne Overgang er aabenbart en <hi rendition="#ita">pathetisk</hi> Overgang, ingen dialektisk; thi dialektisk lader der sig Intet bringe ud deraf. Dette er mig af Vigtighed. / En pathetisk Overgang kan ethvert Msk. fatte, naar han vil det; thi til den Uendelighed, der ligger i Pathos hører blot Mod.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 386<hi rendition="#ita">m,</hi>2-10. Se også marginaloptegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8.c">Not13:8.c</ref>, hvor SK skriver, at 'pathetisk Overgang' også findes hos <persName key="Spinoza, Baruch de">Baruch de Spinoza</persName>, se kommentarerne til optegnelsen. –
        <hi rendition="#bol">pathetisk:</hi> lidenskabelig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2389" n="269,24">
      <label><hi rendition="#bol">Det Skjønnes, det Godes, det Sandes Idee</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til de tre aspekter af den spekulative idé hos <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, jf. hans <hi rendition="#ita">Grundtræk til Philosophiens Philosophie eller den speculative Logik. Som Ledetraad ved Forelæsninger paa den kongelige militaire Høiskole,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1832, § 189 om »Det Skjønne«, § 190 om »Det Gode« og § 191 om »Det Sande«, s. 122-124, hvor de tre ideer opfattes som en logisk syllogisme, hvori det skønne og det gode forstås som præmisser og det sande som konklusion, jf. § 192, anm. 1: »Det Sande er deels den abstracte Eenhed af det Skjønne og det Gode; eller Sandheden er det, hvori det Skjønne og det Gode komme overens; men det Sande er ligesaavel deres Resultat, eller den concrete Eenhed, hvori de opløses«, s. 124.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2391" n="269,28">
      <label><hi rendition="#bol">incommensurabelt for</hi></label>
      <p>uoverensstemmende, usammenligneligt, uforeneligt med.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3098" n="269,30">
      <label><hi rendition="#bol">enes</hi></label>
      <p>forenes, sammenknyttes.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2392" n="269,31">
      <label><hi rendition="#bol">Tro, Haab og Kjærlighed</hi></label>
      <p>formentlig allusion til <rs type="bible">1 Kor 13,13</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Saa bliver da Tro, Haab, Kierlighed, disse tre; men først iblandt disse er Kierligheden« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3096" n="269,30">
      <label><hi rendition="#bol">det Store ... sit Liv i det, der er væsentlig for Alle ... en Grads-Forskjel</hi></label>
      <p>sml. følgende passage i optegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">Not13:49</ref>, fra 1843: »Det store Individ er derfor ikke derved forskjellig fra det ubetydelig, at det har noget Væsentligt Andet, ell. at det har det i en anden Form, (thi ogsaa dette vilde jo være en væsentlig Forskjel især efter den moderne Form-Theorie) men at han har Alt i høiere Grad.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 414,19-23; se kommentaren dertil.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2393" n="269,32">
      <label><hi rendition="#bol">en Differents</hi></label>
      <p>forskellighed (i begavelse, evner, talent, genialitet osv., hvorved det ene menneske adskiller sig fra det andet).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2394" n="270,1">
      <label><hi rendition="#bol">de græske Sophister</hi></label>
      <p>fælles betegnelse for en gruppe lærere, der i det 5. årh. f.Kr. tilbød undervisning på professionel basis i filosofi, retorik, statsmandskunst osv.; ikke mindst kendt som <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' modstandere i <persName key="Platon">Platon</persName>s (<ptr type="commentary" target="#p-2399" n="270,11"/>) dialoger, hvor de bl.a. klandres for at tage penge for deres undervisning (i modsætning til Sokrates). Blandt deres mest fremtrædende skikkelser regnes <persName key="Protagoras">Protagoras</persName> fra <placeName>Abdera</placeName>, <persName key="Gorgias">Gorgias</persName> fra <placeName>Leontinoi</placeName>, <persName key="Prodikos fra Keos">Prodikos fra Keos</persName>, <persName key="Thrasymachos">Thrasymachos</persName>, <persName key="Kritias">Kritias</persName> og <persName key="Hippias">Hippias</persName> fra <placeName>Elis</placeName>. Sml. tiende afsnit »Geschichte der Sophisten« i <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1798-1819, ktl. 815-826; bd. 1, s. 344-402, hvor alle de i <ref target="../P277/txt.xml#n279" type="journalsAndPapers" n="279">Papir 279</ref> angivne skrifter er anført og benyttet som kilder.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2396" n="270,8">
      <label><hi rendition="#bol">Bevægelsen <hi rendition="#ita">(...)</hi> et af de vanskeligste Problemer i hele Philosophien</hi></label>
      <p>sml. optegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">Not13:27</ref>, fra 1842-43, hvor SK i excerpter om <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-2404" n="270,12"/>) noterer: »ϰινησις er vanskelig at bestemme; thi det hører hverken med til Mulighed ell. til Virkelighed, er mere end Mulighed og mindre end Virkelighed. cfr. p. 128.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 395,18-20. Med referencen til 'p. 128' henvises til følgende passage i afsnittet om Aristoteles i <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 3, 1801, s. 128: »Die <hi rendition="#ita">Veränderung</hi> ist nun zwar eine <hi rendition="#ita">Thätigkeit,</hi> aber eine <hi rendition="#ita">unvollkommene;</hi> denn sie ist die Thätigkeit dessen, was wirken kann, aber noch nicht wirket. Daher ist die Veränderung etwas Unbestimmtes und schwer zu erklärendes. Denn sie kann im eigentlichen Sinne weder zur Möglichkeit, noch zur Wirklichkeit gezählet werden, und sie ist mehr als das Mögliche, und weniger als das Wirkliche.« Se også følgende passage i <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>s »Udkast til Forelæsninger over den ældre Philosophies Historie«, hvor han i sin diskussion af den bevirkende årsag, som Aristoteles introducerer i 2. bog, kap. 3, i <hi rendition="#ita">Fysikken</hi> (194b 29f.), skriver: »Alle Væsner bestaae af Materie og Form, men hvorledes blive disse to Elementer forenede; hvorledes bliver det, der er som Anlæg, virkeligt? Denne Overgang fra Muelighed til Virkelighed kalder Aristoteles <hi rendition="#ita">Bevægelse</hi> (ϰίνησις [<ptr type="commentary" target="#p-2397" n="270,9"/>]), og mener, at han derved har bortryddet de Vanskeligheder, der finde Sted i dette Begrebs Bestemmelse: Bevægelsen er baade virkelig og ikke virkelig, da den er Overgang fra Muelighed til Virkelighed«, <hi rendition="#ita">Efterladte Skrifter af Poul M. Møller</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1839-43, ktl. 1574-1576; bd. 2, udg. af <persName key="Olsen, Frederik Christian">F.C. Olsen</persName>, 1842, s. 481.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2397" n="270,9">
      <label><hi rendition="#bol">ϰινησις</hi></label>
      <p>gr. (kínēsis), bevægelse, forandring. Sml. fx optegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">Not13:50</ref>, fra 1843, hvor SK skriver: »Overgangens-Categorie har <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> aldrig retfærdiggjort. Det kunde være af Vigtighed at sammenligne dermed den aristoteliske Lære om ϰίνησις.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 415,12-14. Og marginaltilføjelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50.a">Not13:50.a</ref>: »cfr Tennemann 3<hi rendition="#sup">d</hi> B. p. 125; han oversætter det Ord ϰινησις ved Forandring.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 415<hi rendition="#ita">m</hi>. Med referencen 'p. 125' henvises til følgende passage i afsnittet om <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-2404" n="270,12"/>) i <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 3, 1801, s. 125: »Das Wort ϰινησις wurde schon von dem <persName key="Platon">Plato</persName> in einer weitern und engern Bedeutung, für die Veränderung überhaupt und für Bewegung im Raume gebraucht. Aristoteles gebraucht es in der weitern Bedeutung. Er konnte auch mit allem Recht alle Veränderungen mit einem Worte <hi rendition="#ita">Bewegung</hi> bezeichnen«. Sml. desuden optegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">Not13:27</ref>, fra 1842-43, hvor SK i excerpter om Aristoteles noterer: »Overgangen fra Mulighed til Virkelighed er en Forandring, saaledes oversætter T.[ennemann] ϰινησις, er det rigtigt, saa er denne Sætning af yderlig Vigtighed (cfr. p. 127).«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 395,15-17. Og marginaltilføjelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27.b">Not13:27.b</ref>: »Alt dette fortjener at paaagtes m: H: t: Bevægelserne i Logikken.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 395<hi rendition="#ita">m,</hi>1-2. Med referencen 'p. 127' henvises til Tennemann <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> bd. 3, s. 126f., hvor Tennemann skriver: »<hi rendition="#ita">Veränderung findet nur bei wirklichen Gegenständen statt.</hi> Alles was ist, ist entweder <hi rendition="#ita">möglich</hi> oder auch <hi rendition="#ita">wirklich,</hi> und das wirkliche ist als Substanz von bestimmter Quantität und Qualität und so weiter nach den übrigen Categorien gedenkbar. Alles was sich verändert, verändert sich entweder in Ansehung des <hi rendition="#ita">Subjects</hi> oder in Ansehung seiner <hi rendition="#ita">Quantität</hi> und <hi rendition="#ita">Qualität</hi> oder in <hi rendition="#ita">Ansehung</hi> des <hi rendition="#ita">Orts.</hi> Mehr Arten der Veränderung giebt es nicht. Die Veränderung ist nun überhaupt, da sich bei jedem Dinge Möglichkeit und Wirklichkeit unterscheiden läßt, <hi rendition="#ita">die Wirklichkeit des Möglichen, insofern es ist.</hi> Das heißt jedes Ding läßt sich als möglich und als wirklich denken, und wirklich ist es dann, wenn es von der Möglichkeit zur Wirklichkeit übergegangen ist. Der Uebergang nun von der Möglichkeit zur Wirklichkeit ist Veränderung (ϰινησις). Bestimmter würde man sich ausdrücken, wenn man sagte: <hi rendition="#ita">Veränderung,</hi> Bewegung ist <hi rendition="#ita">die Wirklichmachung des Möglichen, insofern es möglich ist</hi>.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2398" n="270,9">
      <label><hi rendition="#bol">i den nyere Philosophie ... andet Udtryk ... Overgangen</hi></label>
      <p>Især i sin logik søger <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> at påvise, hvorledes logikkens centrale kategorier if. fornuftens dialektiske natur 'slår om' i deres modsætning, så at sandheden skal findes i en højere enhed, der opbevarer såvel deres (tilsyneladende) forskellighed som deres identitet. Det sted, hvor en kategori 'slår om' i en anden, kaldes 'overgang', se fx første bog, »Die Lehre vom Seyn«, i <hi rendition="#ita">Wissenschaft der Logik</hi> bd. 1,1, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2375" n="269,1"/>) bd. 3, s. 105f. (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 4, s. 115f.). <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> afviger fra Hegels logik; i <hi rendition="#ita">Den speculative Logik i dens Grundtræk</hi> hefte 1-4, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1841-44, anbringer han ml. alle hovedsektionerne et særligt afsnit, som han kalder »Overgang«, fx ml. de to sektioner om hhv. kvalitet og kvantitet og mellem de to om hhv. kvantitet og modalitet. I sin anmeldelse af de første hefter af Nielsens logik i afhandlingen <hi rendition="#ita">Philosophiske Betragtninger over den speculative Logiks Betydning for Videnskaben,</hi> Kbh. 1842, argumenterer <persName key="Stilling, Peter Michael">P.M. Stilling</persName> for den opfattelse at sætte »Overgangs-Categoriens <hi rendition="#ita">Resultat</hi>« som det tredje led i den dialektiske proces i stedet for selve »<hi rendition="#ita">Overgangs</hi>-Categorien«, s. 69f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3097" n="270,10">
      <label><hi rendition="#bol">Mediationen</hi></label>
      <p>Udtrykket 'Mediation' forekommer ikke hos <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName>, men anvendes af de da. hegelianere som gengivelse af det hegelske begreb 'Vermittlung', 'formidling' el. 'forsoning'. Jf. fx § 9 i <persName key="Adler, Adolph Peter">A.P. Adler</persName>s <hi rendition="#ita">Populaire Foredrag over Hegels objective Logik</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2375" n="269,1"/>), hvor det defineres således: »den dialectiske Bevægelse, hvorved det hegelske System charakteriseres, ligger ikke blot i Negationen. Dialectik hos Hegel udtrykker baade den objective Nødvendighed, hvormed Umiddelbarheden gaaer over i det Modsatte, og den, hvormed begge, Umiddelbarhed og Tanke, gaae over i en fælleds, høiere Eenhed; den indbefatter altsaa baade Negationen og Mediationen. Vi have sagt, at Negationen er Umiddelbarhedens Overgang i det Modsatte; Mediationen er Modsætningernes Forsoning i den høiere Eenhed«, s. 19. Og videre s. 20: »Mediationen vil <hi rendition="#ita">(...)</hi> kun have med Momenter at gjøre, mellem hvilke der er virkelig Strid; det er ingen Sag at komme frem med tilsyneladende Negationer, blotte Forskjelligheder (saalidt som at opstille Treheder). <hi rendition="#ita">(...)</hi> Negationen er altsaa Dialectikens første Proces, Mediationen dens anden Proces. Dialectik er det fælleds Navn for hele den i Sagens Natur grundede Bevægelse, hvorved det Eensidige gaaer over i det Modsatte (negeres) og begge gaae sammen i en høiere Eenhed (medieres)«. Jf. også
        <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s afhandling »Det logiske System« i <hi rendition="#ita">Perseus, Journal for den speculative Idee,</hi> udg. af J.L. Heiberg, nr. 1, juni 1837, og nr. 2, aug. 1838, ktl. 569; nr. 2, s. 18, s. 21 og især s. 30. Jf. endvidere <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>
        <hi rendition="#ita">De speculativa historiæ sacræ tractandæ methodo,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1840, ktl. 697, s. 4f. (jf. den da. overs. <hi rendition="#ita">Den speculative Methodes Anvendelse paa den hellige Historie,</hi> Kbh. 1842, s. 5).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2399" n="270,11">
      <label><hi rendition="#bol">Platos Theætet</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Platon" n="*">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita"><persName key="Theaitetos">Theaitetos</persName>,</hi> jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName> <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 1, hvor denne dialog anføres som kilde, s. 383, note 37; s. 386f., note 41; s. 388, note 42; s. 390, note 49; og s. 402, note 59. –
        <hi rendition="#bol">Plato</hi>s: el. Platon (427-347 f.Kr.), gr. filosof, elev af <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2400" n="270,12">
      <label><hi rendition="#bol">Euthydem</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita"><persName key="Euthydemos">Euthydemos</persName>,</hi> jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 1, hvor denne dialog anføres som kilde, s. 360, note 10; s. 376, note 27; s. 389, note 45; s. 397, note 54; og s. 398, note 55.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2401" n="270,12">
      <label><hi rendition="#bol">Sophisten</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Sofisten,</hi> jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 1, hvor denne dialog anføres som kilde, s. 355, note 6b.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2402" n="270,12">
      <label><hi rendition="#bol">Gorgias</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita"><persName key="Gorgias">Gorgias</persName>,</hi> jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 1, hvor denne dialog anføres som kilde, s. 353, note 3; s. 362, note 12; s. 372, note 20; s. 399, note 56; s. 401, note 57; s. 402, note 58; og s. 402, note 59.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2403" n="270,12">
      <label><hi rendition="#bol">Protagoras</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita"><persName key="Protagoras">Protagoras</persName>,</hi> jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 1, hvor denne dialog anføres som kilde, s. 354, note 5; s. 377, note 28; s. 380, note 34; s. 387, note 41; og s. 394, note 51.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2404" n="270,12">
      <label><hi rendition="#bol">Aristoteles Skrift om Gorgias</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' skrift <hi rendition="#ita">De Gorgia</hi> (lat., Om <persName key="Gorgias">Gorgias</persName>), jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 1, hvor dette skrift anføres som kilde, s. 365, note 13; s. 366, note 14; s. 367, note 15; s. 369, note 18; s. 370f., note 19; s. 372, note 20; og s. 373, note 21. –
        <hi rendition="#bol">Aristoteles:</hi> fra <placeName>Stageira</placeName> (384-322 f.Kr), gr. filosof, logiker og naturforsker, elev af <persName key="Platon">Platon</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-2399" n="270,11"/>); grundlagde 335 f.Kr. den peripatetiske skole i <placeName>Lykeion</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2405" n="270,12">
      <label><hi rendition="#bol">πεϱι των
        σοφιστιϰων
        ελεγχων</hi></label>
      <p>gr. (Om de sofistiske gendrivelser), af <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-2404" n="270,12"/>), jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 1, hvor dette skrift anføres med den lat. titel <hi rendition="#ita">De sophisticis elenchis</hi> (Om de sofistiske gendrivelser) som kilde, s. 355, note 6b; s. 359, note 8; og s. 360, note 9.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2406" n="270,13">
      <label><hi rendition="#bol">af Sextus Empiricus</hi></label>
      <p>sigter dels til <persName key="Sextus Empiricus" n="*">Sextus Empiricus</persName>' værk <hi rendition="#ita">Adversus mathematicos</hi> (lat., Mod videnskabsmændene), jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 1, hvor dette værk anføres som kilde, s. 362f., note 12; s. 365f., note 14; s. 367, note 16; s. 368, note 17; s. 369, note 18; s. 370f., note 19; s. 372, note 20; s. 373, note 21; s. 377, note 29; s. 380, note 34; s. 383, note 37; s. 389, note 46 (<hi rendition="#ita">Adversus logicos</hi> (lat., Mod logikerne, se nedenfor); s. 390, note 49; s. 393, note 50; og s. 395, note 52. Dels til Sextus Empiricus' værk <hi rendition="#ita">Pyrrhoneioi hypotyposeis</hi> (gr., Pyrrhonæiske skitser), jf. <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> bd. 1, hvor dette skrift anføres som kilde, s. 383, note 37; s. 383f., note 38; s. 385, note 39; og s. 386, note 40. –
        <hi rendition="#bol">Sextus Empiricus:</hi> gr. læge og filosof (o. 160 - o. 210), der kendes fra to værker: <hi rendition="#ita">Pyrrhoneioi hypotyposeis</hi> i tre bøger og <hi rendition="#ita">Adversus mathematicos</hi> i elleve bøger, hvoraf denne titel ofte kun dækker bog I-VI, mens bog VII-XI betitles <hi rendition="#ita">Adversus dogmaticos</hi> (lat., Mod dogmatikerne), idet dog bog VII-VIII undertiden bærer titlen <hi rendition="#ita">Adversus Logicos</hi>. I <hi rendition="#ita">Pyrrhoneioi hypotyposeis</hi> giver Sextus Empiricus en fremstilling af den tidligere skeptiske filosofis grundsynspunkter, mens hans i <hi rendition="#ita">Adversus mathematicos</hi> udvikler sin egen skeptiske filosofi i et opgør med 'dogmatisk' filosofi og videnskabsteori.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2407" n="270,13">
      <label><hi rendition="#bol">af Athenæus</hi></label>
      <p>sigter til den gr. retoriker og grammatiker Athenæus' el. <persName key="Athenaios">Athenaios</persName>' (slutningen af det 2. og begyndelsen af det 3. årh.) værk <hi rendition="#ita">Deipnosophistai</hi> (gr., De lærde middagsgæster) i femten bøger, jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2394" n="270,1"/>) bd. 1, hvor dette værk anføres som kilde, s. 351f., note 1.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2408" n="270,15">
      <label><hi rendition="#bol">Den interesserede Erkienden</hi></label>
      <p>sml. følgende passage i den ufuldendte fortælling <hi rendition="#ita"><persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> eller De omnibus dubitandum est,</hi> hvor det hedder: »Reflexionen er Muligheden af Forholdet. Dette kan ogsaa udtrykkes saaledes: Reflexionen er <hi rendition="#ita">interesseløs.</hi> Bevidstheden derimod er Forholdet og derved Interessen, hvilken Dobbelthed fuldelig og med prægnant Tvetydighed er udtrykt i Ordet Interesse (interesse). Al Viden derfor der er interesseløs (mathematisk; æsthetisk, metaphysisk) er kun Tvivlens Forudsætning. Saasnart Interessen er hævet er Tvivlen ikke overvundet, men neutraliseret, og enhver saadan Viden kun en Tilbagegang. Forsaavidt derfor Nogen meente ved en saa kaldet objektiv Tænkning at overvinde Tvivlen, var dette en Misforstaaelse; thi Tvivlen er en høiere Form end al objektiv Tænkning; thi den forudsætter denne, men har et Mere, et Tredie, hvilket er Interessen eller Bevidstheden. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Tvivlen ligger i Interessen, og enhver systematisk Erkjenden er interesseløs. Man ser deraf, at Tvivlen er Begyndelsen til den høieste Form af Tilværelsen, fordi den kan have alt Andet til sin Forudsætning. <hi rendition="#ita">(...)</hi> lad Idealiteten og Realiteten i al Evighed stride mod hinanden, saa længe der ingen Bevidsthed, ingen Interesse er, ingen Bevidsthed er, der har Interesse af denne Strid, saa længe er der ingen Tvivl; lad dem være forsonede, Tvivlen kan lige fuldt vedblive« (<ref target="../JC/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:IVB1" rend="JC"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 1</ref>, s. 148f.).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2409" n="270,18">
      <label><hi rendition="#bol">Hvilken Erkjenden er interesseløs ... fE Skjønhed</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <persName key="Kant, Immanuel">Immanuel Kant</persName>s begreb om det 'interesseløse behag', hvilket er den følelse, som vækkes af det smukke i betragteren, uden at betragteren ønsker at begære objektet, og som er kendetegnet ved, at det skønne opleves som hensigtsmæssigt uden at tjene noget praktisk formål og derved skaber harmoni ml. betragterens fantasi ('Einbildungskraft') og forstand. Jf. fx § 2 »Das Wohlgefallen, welches das Geschmacksurtheil bestimmet, ist ohne alles Interesse« i <hi rendition="#ita">Critik der Urtheilskraft,</hi> 2. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1793 [1790], ktl. 594, s. 5-7.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3100" n="270,25">
      <label><hi rendition="#bol">om Tvivl</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-2408" n="270,15"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3101" n="270,27">
      <label><hi rendition="#bol">Er Viden høiere end Tro?</hi></label>
      <p>refererer formentlig til, at i <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName>s videnskabshierarki er religiøs tro underordnet filosofisk viden. If. Hegel befinder filosofisk viden sig på det højeste niveau i systemet af spekulativ viden, fordi det begriber 'begrebet' ('Begriff') som begreb, dvs. i dets abstrakte begrebslige form af 'det almene' ('Allgemeinheit'), 'det særskilte' ('Besonderheit') og 'det enkelte' ('Einzelnheit'). Når religion derimod opererer med det samme begreb, kommer det til udtryk i empirisk form som 'forestilling' ('Vorstellung') og er således begrebet som noget tilfældigt. Filosofiens begrebslige viden er renset for alle tilfældige, empiriske elementer og repræsenterer netop derfor den højeste form for viden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2411" n="271,1">
      <label><hi rendition="#bol">Esse</hi></label>
      <p>lat., væren.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3099" n="271,1">
      <label><hi rendition="#bol">Inter-esse</hi></label>
      <p>lat, mellem-væren el. mellem-værende (med hentydning til ordet 'interesse' (<ptr type="commentary" target="#p-2408" n="270,15"/>)).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2412" n="271,3">
      <label><hi rendition="#bol">de forskjellige Videnskaber ... Ontologie        Mathematik ... Hypotheser        Existentiel-Videnskab</hi></label>
      <p>se følgende passage i <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>s afhandling »Tanker over Mueligheden af Beviser for Menneskets Udødelighed, med Hensyn til den nyeste derhen hørende Literatur. / (Trykt i Maanedsskrift for Litteratur, 17 Bind (1837), S. 1-72 og S. 422-53.)« i <hi rendition="#ita">Efterladte Skrifter af Poul M. Møller</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2396" n="270,8"/>) bd. 2, udg. af <persName key="Olsen, Frederik Christian">F.C. Olsen</persName>, 1842, s. 186f.: »Philosophien har et reent apriorisk Element, det blot ontologiske. Her har den af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> med størst Energie gjennemførte, skjøndt allerede før hans Tid oftere brugte, dialektiske Begrebsudvikling sin fulde Betydning. Tænkningens almindelige Bestemmelser lade sig virkelig udvikle i en saadan dialektisk Sammenhæng, at den ene Kategorie fører til den anden, og et apriorisk System af Bestemmelser for al Tilværelse lader sig ved denne Fremgangsmaade tilveiebringe. Om endogsaa ingen hidtil given Fremstilling af denne Videnskab i alle Henseender svarer til Ideen af en apriorisk Ontologie, er der præsteret saa Meget, at det maa være klart for enhver Sagkyndig, at en saadan Plan lader sig realisere; thi derom kan man være temmelig overbeviist, naar man alt har seet, at de vigtigste aprioriske Begreber staae i et saadant Forhold til hinanden, at det ene gaaer over i det andet; og Dette i det Mindste er paa Videnskabens nærværende Standpunct viist med fuldkommen Klarhed. I den saakaldte speculative Logik, hvis Idee Hegel har fattet, haves en Gjenoplivelse af den ved den kritiske Philosophie fortrængte Metaphysik eller Ontologie; men med denne Videnskab er ogsaa Philosophiens reent aprioriske Partie tilendebragt. Dermed er et Indbegreb af almeengyldige og nødvendige Bestemmelser for alt Existerende udtalt, men ikke Nødvendigheden af den virkelig existerende Verden med sin uendelige Bestemthed efterviist. Den virkelig existerende Verden kan man kun kjende ved Erfaring, og ingen Philosophie kan a priori bevise Nødvendigheden af den uudtømmelige Rigdom af Bestemmelser, hvormed den træder frem. Men Ontologien indeholder ligesom Mathematiken en Sum af hypothetiske Sætninger: den giver en apriorisk Udvikling af alle de Prædicater, der maae udsiges om Alt, hvad der skal kunne existere; men at Noget virkelig existerer, maa erkjendes paa en anden Vei. Det er kun Existentsens ufravigelige Betingelser, ei dens hele factiske Indhold, der af Videnskaben kan udvikles a priori. Men naar man altsaa ikke af blot abstracte Begreber kan godtgjøre Nødvendigheden af at Noget existerer, kan man naturligviis endnu mindre godtgjøre Nødvendigheden af, at 'disse' endelige Fornuftvæsener existere med Bestemmelsen Udødelighed.«
        – <hi rendition="#bol">reciprok:</hi> gensidige, indbyrdes.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-2415" n="271,10">
      <label><hi rendition="#bol">A. Das Wesen als Grund der Existents ... C. Die Wirklichkeit</hi></label>
      <p>citat fra indholdsfortegnelsen til »Zweite Abtheilung. <hi rendition="#ita">Die Lehre vom Wesen</hi>« i <hi rendition="#ita">Encyclopädie der philosophischen Wissenschaften im Grundrisse,</hi> udg. af <persName key="Henning, L. von">L. v. Henning</persName>, bd. 1-3, <placeName>Berlin</placeName> 1840-45 [1817], ktl. 561-563; bd. 1 <hi rendition="#ita">Die Logik,</hi> i <hi rendition="#ita"><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>'s Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-2375" n="269,1"/>) bd. 6, s. [416] (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 8 <hi rendition="#ita">System der Philosophie. Erster Theil. Die Logik,</hi> s. VI). SK skriver 'Existents' for 'Existenz', 'Reflexions Bestimmungen' for 'Reflexionsbestimmungen', 'Identitæt' for 'Identität', 'die Existents' for 'Die Existenz', 'das Ding' for 'Das Ding' og 'Verhaltniß' for 'Verhältniß'. Desuden udelader SK alle paragrafangivelserne, ligesom han udelader de tre underpunkter under »C. Die Wirklichkeit«, nemlig: »a. Substantialitäts-Verhältniß. §. 150. / b. Kausalitäts-Verhältniß. §. 153. / c. Wechselwirkung. §. 155.«</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
