<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="id28f2e7c9-4a53-4524-abbb-d49dca3fb308">
    <fileDesc xml:id="id9ca9fb55-738f-4932-a0d4-821b01c710f8">
      <titleStmt xml:id="id8a78b386-3b78-4f60-81fd-5adda9bf94bf">
        <title xml:id="idcafc4112-f5ce-4ef7-9e37-0bcd30b3d03a" level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <title xml:id="ide034dec0-b154-422f-b505-d37af695b0f4">»Vor Journal-Litteratur«</title>
        <title xml:id="idefeb421f-3d23-4f9e-b514-7e358411a7bb" type="short">P254</title>
        <author xml:id="idc7a6dae8-0428-45f0-9d61-2d8c4b2fe1f9">
          <name xml:id="id797a8df3-75f3-4f7a-85ff-9281fd06ea9e">Søren Kierkegaard</name>
        </author>
        <editor xml:id="ide20d3560-ec35-4062-bca0-a0efa62dbe9f">
          <name xml:id="idfd6b26b9-ce40-46a6-85c9-444a1bb2652b">Niels Jørgen Cappelørn</name>
          <name xml:id="ide3fd959e-f978-47e6-9546-1a9ed8be4f35">Joakim Garff</name>
          <name xml:id="id53fbae74-c891-4cd9-bc3d-e14884cb69b6">Johnny Kondrup</name>
          <name xml:id="id777ed812-2c3f-49c2-a6e0-255ffb5ea928">Tonny Aagaard Olesen</name>
          <name xml:id="ide407b3b1-cb3d-4d15-881f-f6c4b7dec450">Steen Tullberg</name>
        </editor>
        <respStmt xml:id="id72b38f5b-e406-49ff-9100-3acc6a9df271">
          <resp xml:id="idc427f2d5-90ed-4235-a8a7-812035a17184">etableret af</resp>
          <name xml:id="id17532b6a-701a-4c4e-84cc-ab295bab72ca">Lena Wienecke Andersen</name>
          <name xml:id="id9b03d5ee-53cf-4a50-b045-7ce797395ffe">Stine Holst Petersen</name>
          <name xml:id="idef4c72f6-4d23-4af7-ba21-75e0f63d3845">Jon Tafdrup</name>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="id27a93194-0d6d-49ab-b12d-a7a154da2ee8">
          <resp xml:id="idb0cfd9d6-b30d-4162-b42e-faee01c51595">elektronisk redigeret af</resp>
          <name xml:id="idd9c5f27e-ef2a-4ba3-93af-c48cbbcfe62d">Karsten Kynde</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="id906f2422-662c-4274-96e4-168a545ae146">
        <authority xml:id="id26298802-b834-4d9f-8861-d51606b562e2">Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
        <availability xml:id="ideca75d73-b4ef-41b5-974a-d959f9798f70" status="restricted">
          <p xml:id="id073923eb-9d20-4575-9796-51ef83664f57">copyright</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="ida4e9f476-90c9-4548-a67c-33456d66bf3b">
        <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <biblScope xml:id="idb3210540-3602-4cae-9578-b85db3aa2fdc" unit="volume">27</biblScope>
        <biblScope xml:id="id462550cd-aa5a-4fcc-bc20-2543a070566b" unit="file">http://sks.dk/p254/txt.xml</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc xml:id="id2ad3a291-8f19-4827-ade1-df437ac010e8">
        <listWit xml:id="id14fe9e72-bf1d-4aaf-8fb1-031481ead500">
          <listWit xml:id="id74055527-67d0-42f0-aaf2-ea812f9d1701">
            <head xml:id="ida2d12e41-5a58-40fd-ad68-aaa0f72b4214">Udgave</head>
            <listWit xml:id="ide0c55746-f603-4b09-95c8-408f5e760f76">
              <witness xml:id="EP">
                <title xml:id="idb2d9e6d8-8983-478b-9639-117cf5276cce">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer. 1833-1843</title>
              </witness>
            </listWit>
          </listWit>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="idb50e0944-e16d-4f9c-9037-5ffae9f12dbb">
      <tagsDecl xml:id="ide266ec9b-940f-4bfa-aeb2-a4f07306d5ff">
        <rendition scheme="css" xml:id="und">text-decoration: underline</rendition>
        <rendition scheme="css" xml:id="dun">border-bottom-style: double</rendition>
        <rendition scheme="free" xml:id="lat">Latin hand, in SKS rendered sans-serif</rendition>
        <rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition>
        <rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition>
        <rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition>
        <rendition xml:id="hakbagbeg" selector="witStart" scope="before">content:"▶"; text-align: justify</rendition>
        <rendition xml:id="hakbagslut" selector="witEnd" scope="after">content:"◀"</rendition>
        <rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition>
        <rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind2">text-indent: 2em</rendition>
        <rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="langind">margin-left: 2em; text-indent: 1em</rendition>
        <rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc xml:id="id174baaf9-0a35-4d8b-aa72-711f5c8dff5b">
      <change xml:id="id74772a36-ad53-40b2-92e9-154f279cc832">Transformed to TEI by style sheet <bibl xml:id="id09cfe8fb-6ab1-4004-8b11-bbc80dffb770" type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno xml:id="id16583333-cb72-4f89-8e10-f8c38dbdb7bb" type="version">1.9</idno> as of <date xml:id="id6938b839-d07f-415a-b8df-fc8bcfada437">2017-02-21</date> by <name xml:id="idbb3882a3-72a8-4884-9b73-eb2cde32e47e">Karsten Kynde</name>, <orgName xml:id="id09f33b35-e5b4-416c-8b36-bd17281d94ef">Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName xml:id="id20ea665e-9926-447e-90c9-dd4193c33c7a">København</placeName></change>
      <change xml:id="id06f62bc4-1a10-4fde-ad5a-199ccb656dac" when="20121031">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl xml:id="idea9bdc7e-9eb3-4802-98d8-6db0395dc32d"><idno xml:id="id76ae7374-e260-4857-ae4f-ad8e320c2810" type="version">1.7</idno>, <biblScope xml:id="id575eaa0c-e7cd-48b1-8dbe-4a0cc74ac6e8" unit="file">http://sks.dk/p254/txt.xml</biblScope></bibl></change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="id352f9264-7c71-40e1-b90a-0be5157caaa6" type="ms" subtype="journalsAndPapers">
    <body xml:id="id6fdaf8ad-caee-4e41-9f93-9761eb349e20">
      <div type="entry" n="254" xml:id="n254">
        <head xml:id="id9dc3e7ad-e572-421e-8888-176c8de9a998" type="topText" n="&#xBB;Vor Journal-Litteratur&#xAB;"/>
        <dateline xml:id="idbcac27e8-0f5f-4797-9498-74c560a130d3">
          <date xml:id="ide5e7b598-4795-4095-9a4b-40d77a435796" when="18351128"/>
        </dateline>
        <p xml:id="id9dc23550-bccb-407d-a1ce-278cba952552" rend="decoration">
          <figure xml:id="id7306ba40-e3c9-42bc-aa22-631d3cdcd349" type="divisionRuler"/>
        </p>
        <div xml:id="id6fda844f-fa6a-4b89-803d-e6eb64504b32" type="mainColumn" rend="wide">
          <p xml:id="id2d151bdb-40d6-494d-80e5-57395255d3a4" rendition="#cen">
            <pb xml:id="ss189" edRef="#SKS" n="189"/>
            <milestone xml:id="id8469e63a-c52b-419c-898e-709001faef41" unit="entry" edRef="#KA" n="B1"/>
            <milestone xml:id="id0c03bbeb-ac7d-4186-a251-5a3b481a8c07" unit="entry" edRef="#B-fort." n="448"/>
            <app xml:id="id0d45bc97-772c-4bfa-8f76-555d8595d338">
              <rdg xml:id="idc04d3ac4-9d56-4b0e-b55a-455b85381aad" wit="#EPI-II">
                <witStart xml:id="id32d2c258-9744-4672-8376-a8a34b93653f" n="80-99" rendition="#hakbagbeg"/>
              </rdg>
            </app>
            <pb xml:id="idbebcb16f-5ba9-4e70-a91f-1b7c1daa4bd5" edRef="#EPI-II" n="80"/>
            <milestone xml:id="idd72cf144-1ce6-4a74-80fd-a03eb2294e68" unit="entry" edRef="#Pap." n="IB2"/>
            <hi xml:id="id49c24f1b-ecf1-421a-a066-5abb474c22b2" rendition="#size1">
              <hi xml:id="idf62754c9-7d19-4aa5-98be-13e7527d457e" rendition="#dun">Vor <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3303" xml:id="p-3303">Journal-Litteratur</ref>.</hi>
            </hi>
          </p>
          <p xml:id="idb4820303-5975-4c0d-9708-02a198caafb0" rendition="#cen">
            <hi xml:id="id32be709b-8cc9-4b87-9be4-c790753e8d61" rendition="#und">Studium efter Naturen i Middagsbelysning.</hi>
          </p>
          <p xml:id="ide799c486-127c-4ade-8f6f-3dfcea24ddc1"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1398" xml:id="p-1398">Foredrag</ref>, holdt i <placeName xml:id="id464490af-a91d-48cb-b924-6884bffce801">Studenterforeningen</placeName><date xml:id="ide39372d3-7ef0-4af8-9a89-6a45ac25a893" when="18351128">d. 28. Novb. 1835</date>.</p>
          <p xml:id="id164d7e1a-5d5a-4c39-8b1b-8b5742cf0636" rendition="#ind2">Mine Herrer!</p>
          <p xml:id="id74cad092-1c38-415a-b6df-7bc4afaceec9" rendition="#ind">Førend jeg gaaer over til min egenlige Gjenstand, maa jeg forudskikke et Par Bemærkninger.</p>
          <p xml:id="id84236d35-0bf5-4b61-8df6-6dc052e3b3f6" rendition="#ind">Idet jeg, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1400" xml:id="p-1400">endnu henhørende til de yngre Medlemmer</ref>, maaskee ubekjendt med mange conventionelle Forholde, – uden noget øvet Øie for den, om jeg saa maa sige, Veltalenhedens Perspectiv-Lære, der strax lader En see, hvorledes det paa Studerekamret Udarbeidede vil tage sig ud, naar det træder frem i en større Forsamling, – hvorledes det i en <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1401" xml:id="p-1401">engere</ref> Kreds Udtalte maa modificeres, naar det gjør Fordring paa mere Offentlighed; – idet jeg – siger jeg – her træder frem, er det saavel i Forvisningen om Deres Humanitet som i den Overbeviisning, at den, der bestiger dette Katheder, slet ikke derved gjøres til Forsamlingens Præst, men som et Individ i Foreningens Totalitet udtaler det maaskee allerede ogsaa for mange andre Medlemmer Fælleds, saa at han, uden at gjøre Fordring paa at sige noget Nyt, allerede derved haaber ikke at være uvelkommen, ved nemlig at gjentage noget tildeels Bekjendt, og det saa meget mere i denne Sag, som <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1402" xml:id="p-1402">nyligen et andet Medlem har forsøgt fra en anden Side at fremhæve<pb xml:id="idd8a8c8e8-03d6-49f9-a2cc-523f0a462a1e" edRef="#EPI-II" n="81"/> og belyse noget tildeels allerede i de fleste Medlemmers Bevidsthed Givet</ref>, – og jeg i ethvert Tilfælde ikke ønskede, at en hiin Anskuelse om ikke modsat saa dog modificerende Betragtning skulde mangle en Talsmand for det Forum, hvor Sagen nu engang er <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1403" xml:id="p-1403">incamineret</ref>. Det er altsaa <hi xml:id="id9bfd271c-fdcf-436e-9709-5fc147c5df07" rendition="#und">De</hi> af de tilstedeværende Herrer, som muligen <hi xml:id="id9cc4f778-9d7c-445d-9c5b-a941c279e7fe" rendition="#und">dele min</hi> Betragtningsmaade, hvis <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1404" xml:id="p-1404">Overbærelse</ref> jeg især maa udbede mig, forsaavidt min Fremstilling skulde være feilagtig; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1405" xml:id="p-1405">de Andre kunne</ref> i det Høieste klage over en spildt Time og over det Kjedsommelige i et saadant indirecte Beviis for deres Anskuelses Rigtighed.</p>
          <p xml:id="id73d639d0-9dab-4e49-8bf8-e2262dc130ee" rendition="#ind">Det er vist ikke uden Grund, at Kunstnerne sjelden eller aldrig male et Landskab ved Middags- men desto hyppigere ved Morgenbelysning. Den eiendommelige Friskhed, den underlige Zittren, den mangfoldige Ustadighed i Lys og Skygge fremkalder et særdeles gunstigt Total-Indtryk, der ikke tillader noget enkelt Punct at fremhæves og, om det end blot var for Betragtningens Øieblik, udsondres fra det Hele. Noget Lignende gjentager sig ogsaa i andre Sphæ<pb xml:id="ss190" edRef="#SKS" n="190"/>rer. Man dvæler gjerne ved en Idees første Fremspringen i Verdenshistorien; man vilde gjerne, at Folk fra Øst og Vest skulde komme og tilbede den i Svøbet, og jeg frakjender ingenlunde en saadan poetisk Betragtning sin Betydning; men ligesom saavel hele Slægter som enkelte Individer fra det maaskee temmelig novemberagtige Livsflor gjerne tye til dets friske Knop for da ved Phantasiens Hjælp at udmale sig de Blomster, som blev nægtede i Livet, saaledes er Mennesket ogsaa meget tilbøieligt til, hvor Talen er om et nyt Liv, der skal til Gjennembrud, igjen at lade Phantasien frit Spil og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1407" xml:id="p-1407">af de factisk givne Sennepskorn lade fremspire et mægtigt Træ</ref>. Om nu Haabet skal beskjæmme dem, derom maa Tiden afgjøre; men Reflexionen kan og skal ikke indlade sig paa Undersøgelse over Andet end det factisk Givne og betragte det ved Middagsbelysning. Og skulde da disse Reflexionens Resultater blive lidt rimfrostige, saa veed man dog ogsaa, idet jeg her forlader Betragtningens Standpunct, at tidlig Frost ikke skader Sæden, hvis det ellers er Vintersæd og ikke den hurtigt opskydende og ligesaa hurtigt til Omhugning <pb xml:id="idb102c08b-a84b-4d36-8c4c-7e1cc2d51f10" edRef="#EPI-II" n="82"/> modne Vaarsæd. Overhovedet mener jeg, at det, som ved det enkelte Menneske saaledes ogsaa ved ethvert individuelt Liv, er gavnligt at standse Udviklingens Hjul, at skue tilbage over det Forbigangne og see hvorvidt man er kommen, om ikke Støv og andet deslige har fremkaldt en den hurtigere Fremskriden skadelig Rivnings Modstand. Maa jeg nu i høi Grad billige saavel den raske Handling som Reflexionen som den, der samler og i Momentet fastholder de ofte adspredte Kræfter og derved, ligesom den betydningsfulde Taushed før Slaget, betinger ny og kraftig Virksomhed; saa maa jeg dog i ligesaa høi Grad misbillige et Phænomen, der ofte antager Skikkelse af Reflexion, en vis sygelig Phantaseren, der saavel forhindrer Handling som den sande Reflexion, og forsaavidt den en enkelt Gang lader den fremkomme og den da viser, hvis der overhovedet har været nogen Bevægelse, den forbigangne Tid mere som en Tilnærmelse til Carricaturen end Idealet, strax lader Mennesket henfalde til de gamle Drømmerier. Det er <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1408" xml:id="p-1408">vistnok</ref> godt og opmuntrende, at Mennesket bliver sig bevidst, at det har udrettet Noget; men den Indbildning, at man har udrettet Mere end man virkelig har, er og bliver altid skadelig og leder let til hine Drømmerier.</p>
          <p xml:id="id89d9c161-82c8-4f97-a76c-c73b98c6efb7" rendition="#ind">Lad os vel overveie, med hvem vi sammenligne os, og lad da – det være allerede sagt her –
          <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1409" xml:id="p-1409">de liberale Blade</ref> erindre, at om de end præstere Mere og Bedre end <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1410" xml:id="p-1410">de conservative</ref>, der dog dermed ikke er sagt stort, især for de Liberale selv, de, som saa dybt foragte hine. <pb xml:id="ss191" edRef="#SKS" n="191"/>Ligesom jeg nu ikke deler mange af <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3185" xml:id="p-3185">vore Samtidiges</ref> voldsomme sangvinske Forhaabninger, saaledes fraraader jeg ogsaa med mange Hypochondrister <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1411" xml:id="p-1411">at bestige Thabor for at forsikkre Folk, at de komme ikke ind i det forjættede Land</ref>: begge Dele, fordi jeg idetmindste iaften vil indrømme Reflexionen første Stemme. Og maa jeg end misbillige den Forvovne, der <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1412" xml:id="p-1412">drister sig op paa Odins Throne</ref> og fra Gudernes evige Beskuelses Ro smiler over Menneskenes Kampe og Daarligheder, og glæde mig over, at ligesom <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1414" xml:id="p-1414">den Tid forlængst er forsvunden, som lod Folk istedetfor at bygge og boe blandt Mennesker søge Omgang med vilde Dyr</ref>, saale<pb xml:id="idf1c240fc-d857-4500-baf7-b129b176d514" edRef="#EPI-II" n="83"/>des ogsaa den Tid nu er forbi, der forvandlede Menneskene midt i Livets støiende Larm til <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3186" xml:id="p-3186">Eremiter</ref>, hvad enten de nu som Moralisterne ene og alene vare beskjæftigede med i hvert enkelt Minut af deres Liv at udstæde Vexler paa Himlen, uden at lægge Mærke til hvad der foregik nærmest ved dem, – hvad eller de som Indifferentister først følte paa Væggen, om den var varm, naar de hørte Brandraab; – maa jeg dog i Gjerning misbillige en af Tidsalderens vistnok skjønne men <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1417" xml:id="p-1417">derhos</ref> ogsaa temmelig travle Stræben (efter at bringe Menneskene til med Tilsidesættelse af den sneverhjertede Spidsborgerlighed og maaneskinsagtige Familie-Sentimentalitet i Forening at arbeide til eet Maal) udsprungen Misbrug, den nemlig: at man strax har et Partinavn paa rede Haand for den, der nærmer sig lidt til en eller anden af de gjængse Anskuelser, uden at erindre den utallige Mængde Nuanceringer, der her maa finde Sted, saasandt det er et naturligt og sundt Liv, der ikke, hvilket gjerne er Tegn paa et af de sidste Livsstadier, har sin Troesbekjendelse færdig – i Gjerning, siger jeg, misbillige den, idet jeg her alene vil staae som <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1418" xml:id="p-1418">Reflecteur</ref>.</p>
          <p xml:id="id3b5158ef-6363-4370-859e-18255111b63c" rendition="#ind">Idet jeg nu gaaer over til min egenlige Gjenstand, skal jeg for det første forsøge en historisk Recapitulation.<ref xml:id="ida725e0e4-2d4b-4413-8941-50f86894c733" type="author" target="#p254-254.1"><seg xml:id="id0ea98c64-05a7-47a9-ab79-246dc3c0fa88" type="refMarker">1</seg></ref></p>
          <p xml:id="idee0d96e5-e764-487a-bd7e-e0ebc6d41c13" rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1419" xml:id="p-1419">Hr. <persName xml:id="id76e11304-53af-4e59-a929-72e36ea585a8" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName></ref> begynder sine Betragtninger med <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1420" xml:id="p-1420"><persName xml:id="id9740aab1-3616-4c6f-acf2-62a221893bed" key="Winther, Mathias">Winther</persName>s Raket</ref>. Jeg deler fuldkommen <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1421" xml:id="p-1421">Hr. <persName xml:id="ida58ef5f1-3bca-4bb5-8241-1b72ebc15d6d" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermanns</persName> Anerkjendelse af <persName xml:id="id78bd7d81-69c8-40e0-a238-7ec630844dbe" key="Winther, Mathias">Winther</persName>s Talent</ref>, i hvilken Henseende jeg anseer for characteristisk den eiendommelige Stiil, som marquerer og giver ethvert enkelt af hans Stykker dets Farve. Men naar <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1422" xml:id="p-1422">vi <hi xml:id="id976bec45-c520-46f3-acc6-32be50ee6469" rendition="#und">deri</hi> ville</ref> søge <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3187" xml:id="p-3187">en med af Spirerne til den senere Udvikling</ref>, maa jeg protestere. Raketten var med alle dens gode og svage Sider det skjønneste, individuelleste Blomster paa <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1423" xml:id="p-1423">Politivennens Stamme</ref>, og det er vistnok sandt, at de fleste af <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1424" xml:id="p-1424">hans Efterfølgere</ref> aldeles manglede hans Talent og adopterede hans <pb xml:id="ss192" edRef="#SKS" n="192"/>svage Sider. Men Retningen blev dog den samme. Den var i det Hele fornøiet med <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1425" xml:id="p-1425">den bestaaende Forfatning</ref>, den dadlede kun<pb xml:id="id553fb540-029f-4fd9-85f0-d55d5c49bbc7" edRef="#EPI-II" n="84"/> den enkelte Embedsmands formeentlig ulovlige Fremfærd: <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1427" xml:id="p-1427">Fattigbestyrer-Djævelen</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1428" xml:id="p-1428">Forpostfægtning</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1429" xml:id="p-1429"><persName xml:id="id29053622-669c-41cf-a9f5-f178a08ec0cd" key="Sehested, Hannibal">Hannibal Sehested</persName></ref>. Dens Efterfølgere følge dens Fodspor, og jeg erindrer ikke i et eneste Blad af den Art at have fundet Angreb paa en større Function i Statslegemet, paa selve Indretningen og ikke dens Misbrug af et concret Individ; den eneste Undtagelse er maaskee <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1430" xml:id="p-1430">Sandhedsfaklen</ref>, og den er ogsaa naiv nok til at troe, at den paa en Maade gaaer Haand i Haand med <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1431" xml:id="p-1431">Kjøbenhavnsposten</ref>. Eller skulde Hr. <persName xml:id="id812313eb-5236-45ac-9e00-f7fb278258b8" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> mene, at Raketten var at betragte som Spiren, forsaavidt den opponerede? Eller havde Raketten ikke existeret i længere Tid samtidig med Kjøbenhavnsposten uden at influere noget paa denne sidste? Eller vedblev ikke Raketten sin Tone, efterat <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1432" xml:id="p-1432">det Tidsmoment var indtraadt, som forandrede Kjøbenhavnspostens Tone og Character</ref>? Eller skulde der ikke være nogen temmelig iøinefaldende Grund, der fremkaldte en saadan Forskjellighed i Princip? Jeg anseer den liberale Journalistik for en ny Udvikling, der vistnok kan have staaet i mangt et Forhold –
          <choice xml:id="idb3d30f7e-7f08-4ab0-95c5-9d4ec106b720"><abbr xml:id="id819735fd-4fa6-4b35-8de6-4b2b440e4e22">f. Ex.</abbr><expan xml:id="ida810e923-d3b9-469a-970b-ac211e9383f8">for Exempel</expan></choice> ved at vise, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1433" xml:id="p-1433">hvad Hr. <persName xml:id="id8a5ed18c-58be-41c4-ac58-376d505c9836" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> selv bemærker</ref>, hvorvidt Trykkefriheds-Anordningen tillod En at gaae i Polemik i en vis Retning uden derfor at betegne Retningen, – til en foregaaende; men det, der egenlig har gjort den til det, den er, er vistnok en Deel nye Factorer, der ere komne til. Og i den Henseende maa jeg blot anføre som et Beviis paa, hvorledes det ogsaa factisk er anerkjendt, at man, om jeg saa maa sige, hilsede hverandre med et glædeligt Nytaar eller som <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1435" xml:id="p-1435">dette ny Livs udkaarede Digter</ref> siger: »<placeName xml:id="idcdabcdb8-7a6f-4954-93f8-65ac2660417a">Danmark</placeName>s Mai og <placeName xml:id="idb8f9fa25-f0a5-4227-b639-b8ad6e23ce35">Danmark</placeName>s Morgen.«</p>
          <p xml:id="id3ba65053-b142-422d-a7fe-455cf225e8c4" rendition="#ind">Og nu vil jeg da forsøge at paavise, hvor disse nye Factorer vel ere at finde.</p>
          <p xml:id="id99b7973c-c977-48f1-889e-e33a1b8f2ddd" rendition="#ind"><hi xml:id="idc03f38d5-83f5-4d13-a928-761bce69d7be" rendition="#und"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1437" xml:id="p-1437">Julirevolutionen i 1830</ref>.</hi> Det gaaer med Revolutioner ligesom med Sygdomme; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1438" xml:id="p-1438">da Cholera var bleven endemisk i <placeName xml:id="ide5e09c67-e36d-490c-a90f-0ccfc7f27adf">Europa</placeName></ref>, blev Anfaldene ikke saa voldsomme. Julirevolutionen udmærkede sig blandt andre Ting ogsaa ved dens Elegants og Fiinhed; det var en af en øvet Chirurg foretagen heldig Operation. Alle de voldsomme Optrin, som ledsagede<pb xml:id="ida1ff4d45-8058-474e-872b-871a8beaae9d" edRef="#EPI-II" n="85"/> <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1439" xml:id="p-1439">Revolutionen af 89</ref>, vare ikke her tilstede, og saaledes staaer Julirevolutionen som et mærkeligt Exempel paa en for alle uvedkommende Bestanddele fri, reen og bar Revolution. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3188" xml:id="p-3188">Det øvrige <placeName xml:id="id7444117d-e16a-4df7-98e6-1fd52ca015e5">Europa</placeName></ref> stod imidlertid som Tilskuere og saae, for at benytte mig af et Udtryk af <persName xml:id="id437f39ce-331a-43a1-b43a-04a5b38b364c" key="B&#xF6;rne, Ludwig">Börne</persName>, hvad Klokken var slagen. Efterretningen herom blev gjennemspillet i alle Tonearter, men da man imidlertid ikke havde andet end Navnet, og saa Faa kun saae, hvor afrundet <pb xml:id="ss193" edRef="#SKS" n="193"/>det i det Hele var gaaet af, maatte naturligviis et saadant Folke-Recitativ med <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1443" xml:id="p-1443">Chor</ref> ei blive uden Virkning paa de øvrige Regjeringer og Folk. Ogsaa her blev det ikke uden Virkning, og kan jeg end ikke være enig med <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1444" xml:id="p-1444">en i Tak-Adressen udtalt Anskuelse</ref>, – en Anskuelse, som ogsaa gjør det uforklarligt, hvorledes dog <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3189" xml:id="p-3189">Ordren til Cancelliet angaaende Stænder</ref> kunde finde Folk nogenlunde forberedte, – saa maa jeg dog bemærke, da jeg her ene har med Journallitteraturen at gjøre, at det ikke er mig bekjendt, at noget dansk Blad har yttret noget Ønske eller nogen Mening i saa Henseende <hi xml:id="id9235f9df-bf36-41ec-a701-5926f5d4a25d" rendition="#und">før</hi>
          <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1447" xml:id="p-1447">Ordren til Cancelliet angaaende Stænder</ref> officielt blev bekjendtgjort. Om nu en Deel før den Tid have ønsket Sligt klart og tydeligt, eller om det snarere var noget Dunkelt og Ubestemt, en af hine <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3191" xml:id="p-3191">Zittringer</ref>, hvormed den franske Revolution satte Menneskene rundt omkring i Bevægelse, veed jeg ikke og har heller ikke her med at gjøre; men at et saadant Ønske <hi xml:id="id9ca920cf-eb43-47a2-ad27-5e46cc966b22" rendition="#und">før</hi> hiin Ordre skulde have faaet et Udtryk i Journalistiken, betvivler jeg. Fra den Tid af blive nu Sporene tydeligere, saavel i Livet –
          <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1448" xml:id="p-1448">Selskabet af <date xml:id="idca4a3cb0-df4d-486a-843e-95e31cb5183b" when="18320528">28. Mai</date></ref>
          – som ogsaa i Journallitteraturen og den egenlige Litteratur. Men ligesom <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1449" xml:id="p-1449">vi her ikke kunne</ref> nægte, at Regjeringen var den Active, og at hiin Ordre var den Solstraale, der fremkaldte Litteraturens Blomster, og ligesom overhovedet Intet i Verden fremkommer uden tvende Factorer, saaledes havde de Liberale, idet jeg herved betegner dem, hos hvem Receptiviteten for slige Institutioner var vakt, vel ogsaa deres Andeel; men jeg mener dog, at Regjeringen og de Liberale <hi xml:id="id8188b7cc-5253-418d-8adb-9a2ce3fb8e85" rendition="#und">før</hi> hiin Ordre stod ligeoverfor hinanden som to Væsener, der i Anledning af Julirevolutionen havde en stor Mængde at sige hinanden men ikke ret vidste, hvorledes<pb xml:id="id6ebf2763-0450-40da-9ea6-98530026d514" edRef="#EPI-II" n="86"/> de skulde begynde, indtil Regjeringen brød Tausheden. Jeg gjentager det for at undgaae Misforstaaelse, at jeg alene taler om <hi xml:id="idbca022ad-5eb7-4993-b969-72a4bb0ceee3" rendition="#und">Litteraturen.</hi></p>
          <p xml:id="idf8126e50-624d-43dd-85c9-3ef2b1cb2af2" rendition="#ind">Og nu staaer jeg da ved det Punkt, hvorfra den ny Udvikling tager sin Begyndelse, og jeg vil derfor, for ikke at forstyrres i min følgende Udvikling, her opreise en Milepæl med følgende Indskrift:</p>
          <p xml:id="id82131e33-3873-47f7-9447-4b0059f1b826" rendition="#langind">»Julirevolutionen og dens paa flere Steder i <placeName xml:id="idacf515fc-5b03-4c3b-a45e-7e587781fd72">Europa</placeName> gjenlydende Echo holdt gjennem en naturlig Elasticitet Folk og Regjering ud fra hinanden i en om ikke total saa dog litterair Taushed, indtil Regjeringen gav Signalet.«<ref xml:id="idfe8fb111-dadc-4002-808d-59c0c4ec4308" type="author" target="#p254-254.2"><seg xml:id="ida26ece8d-f925-4417-9f59-4a03c2e6db7b" type="refMarker">2</seg></ref>.</p>
          <p xml:id="id17d48ad3-e300-42f8-bba0-3dd6d4824515" rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1450" xml:id="p-1450">Hr. <persName xml:id="idb18acd87-56c3-43a2-be2b-72c4edb063b9" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> har dannet Overgangen til den egenlig ny Udvik<pb xml:id="ss194" edRef="#SKS" n="194"/>ling ved at omtale det bekjendte Skrift af <persName xml:id="id6aecf534-4165-4f98-8229-7668ce5e7b84" key="Lornsen, Uwe Jens">Lornsen</persName> og den djærve Afhandling i Maanedskrift for Litteratur</ref>. Hvad nu det første angaaer, da skal jeg – idet jeg dog ikke kan undlade at bemærke, at det baade som tydsk og som ikke henhørende til Journalistiken nærmest ikke vedkommer mig, – gjøre opmærksom paa, at det deels maa betragtes som en Følge af Julirevolutionen, fornemlig virkende gjennem <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1451" xml:id="p-1451">den polske <choice xml:id="id8a2a73e5-2c17-4699-881c-42510a1dd6af"><abbr xml:id="id688ce55d-66fc-45b9-aaed-70192d104b67">Do.</abbr><expan xml:id="id1b6dcc4c-5b76-44b5-94fa-f9683804c495">Ditto</expan></choice></ref>, deels, – hvilket her er Hovedsagen, at vor Journallitteratur (jeg har her <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1452" xml:id="p-1452">Kjøbenhavnsposten</ref> for Øie) ikke omtaler det meget anbefalende<ref xml:id="idb2f57d9a-1b22-406e-8803-99beb7076247" type="author" target="#p254-254.3"><seg xml:id="id033577de-309f-43e4-a6c8-544801f37a01" type="refMarker">3</seg></ref> eller deraf dragende<pb xml:id="id1fb6f4cd-4d93-4e81-ad9b-3a931fd1d9d8" edRef="#EPI-II" n="87"/> nogen videre Følge. De vil altsaa see, at ikke nogen synderlig gunstig Modtagelse blev dette Skrift tildeel i Journalerne, og hvad den øvrige Litteratur angaaer, saa vil De erindre, at det saavel i <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1454" xml:id="p-1454"><placeName xml:id="id8ba2605d-d6b6-45b1-8fe5-761c88dce342" key="Holsten">Holsteen</placeName></ref>, hvilket egenlig ikke vedkommer mig, som ogsaa her fremkaldte en Deel Modskrifter, jeg troer <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3199" xml:id="p-3199">endog Prædikener derimod</ref>. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1455" xml:id="p-1455">Hvorhos</ref> jeg dog maa bemærke, at der i <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1456" xml:id="p-1456">»de slesvig-holsteenske Prælaters</ref> og Ridderskabets Adresse« yttres: »at ogsaa efter deres allerunderdanigste Mening (... »idet de dog holde dem overbeviste om, at enkelte Ildesindedes rænkefulde Bestræbelser ingenlunde stemme overeens med den offentlige Mening« ...) Tidens Fordringer stedse mere paatrængende kræve Overveielse af udtalte Ønsker«. Tillige maa jeg ogsaa gjøre opmærksom paa, at det hele Actstykke vel nærmest maa ansees som en Følge af Julirevolutionen virkende igjennem fornemlig den polske (min første Impuls); at det <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3193" xml:id="p-3193">derhos</ref> er tydsk, og at endelig – hvad der forekommer mig Hovedsagen – de danske Journaler ganske tørt anmelde det Hele uden et eneste skelende Blik. – Hvad det sidste (Afhandlingen i Maanedskriftet) angaaer, da vil De erindre, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1457" xml:id="p-1457">hvad Hr. <persName xml:id="id6a404dda-e390-4fb0-8766-b829f55ae2f0" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> selv rigtig bemærkede, at det er yngre end hiin Ordre</ref>.</p>
          <p xml:id="id6c2407a7-0adf-4b19-b474-2fce3fa1ac97" rendition="#ind"><pb xml:id="ss195" edRef="#SKS" n="195"/>Jeg skal nu til yderligere Fuldstændighed saa godt som muligt ved Hensyn til de danske Journaler begrunde den hidtil sig mere paa en almindelig Betragtning af den danske Udvikling i Forhold til den europæiske støttende Anskuelse angaaende Bestemmelsen af <hi xml:id="ide6ea981d-52e2-44ab-a4ac-e8f1fee310ac" rendition="#und">Tidsmomentet,</hi> idet jeg viser, <hi xml:id="id549637ed-4c64-4f2e-b0c9-882558660fc3" rendition="#und">deels</hi> at der før hiin Ordre ikke findes udtalt noget Ønske i Journalerne (dette bliver da den negative Side), –
          <hi xml:id="id8d20a8aa-1be8-4e1a-8ae7-0c4d389e0caa" rendition="#und">deels,</hi> idet jeg gaaer over til den positive, at man aldrig kan tage Feil af Tidsmomentet ved den i Modsætning til den foregaaende Goldhed mærkelige Frugtbarhed.</p>
          <p xml:id="id8f8f48bd-31c2-47b3-885d-624f0dc3483f" rendition="#ind">Jeg skal nu gjennemgaae <hi xml:id="id9bab84f1-3c69-4211-b4d3-35ce2934fe6f" rendition="#und">»Kjøbenhavnsposten«</hi> for 1829<ref xml:id="id593b9758-70a4-4f64-8ee0-987539b07c7c" type="author" target="#p254-254.4"><seg xml:id="id8427ecbf-6669-4d96-8549-c4335d00bd3f" type="refMarker">4</seg></ref>, 30 og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3194" xml:id="p-3194">31 til <date xml:id="idd3c3c51b-fcc2-4180-a9bd-1eacf47e6b63" when="18310212">12 Febr</date>.</ref> for at vise mit Første.<pb xml:id="id287291cc-c3c2-4869-9a6e-7ba893c1ce47" edRef="#EPI-II" n="88"/></p>
          <p xml:id="idad175128-066f-4ae0-ac98-b82b0f876d1d" rendition="#ind"><hi xml:id="idde537d3e-2779-47c0-8307-11482ff11246" rendition="#und">1829:</hi> den tumler sig i Æsthetik (<ref type="commentary" target="kom.xml#p-1459" xml:id="p-1459">Mester Erik</ref> lader sig ikke see); lader dog heller ikke fædrelandske Æmner af Sigte: <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1460" xml:id="p-1460">besynger <persName xml:id="id8185b1cc-0676-4152-bfe8-f9e82b7fc455" key="Ferdinand, Frederik">Prinds Ferdinand</persName>s og <persName xml:id="id2bfab1f3-a642-4ab5-8204-1e919b2d05b6" key="Caroline, prinsesse">Prindsesse Caroline</persName>s Formælings Høitidelighed og Illumination</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1461" xml:id="p-1461">Koppevæsenet</ref>; ogsaa udenlandske Æmner, dog <hi xml:id="id2c3c47ab-5155-46ff-a3a5-8feb1e32256c" rendition="#lat">a la</hi> <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1462" xml:id="p-1462"><persName xml:id="ida93fa677-00d1-4445-8dfc-afea9fe0a05e" key="Riise, Johan Christian">Riise</persName>s Archiv</ref> <choice xml:id="id13ae174c-b24b-4761-bfef-0500abba5b75"><abbr xml:id="idc38b7194-7857-4588-b195-99cc550f8858">f. Ex.</abbr><expan xml:id="id1a584083-0343-409e-a7c3-a97786cd9e31">for Exempel</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1463" xml:id="p-1463"><persName xml:id="idb6d969ff-ad93-4c92-b221-1525eae67b53" key="Mahmud II">Muhamed <hi xml:id="iddd75d9b7-7abb-4e3b-913c-78301b9db0cf" rendition="#lat">II</hi></persName></ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1464" xml:id="p-1464"><persName xml:id="id93ca48a3-2e36-42fb-aa0b-bd63f29a2c5a" key="Aleksander I">Keiser Alexander</persName></ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1465" xml:id="p-1465">tyrkisk Jurisprudents</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1466" xml:id="p-1466">Migueliana</ref>. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1467" xml:id="p-1467">Nyhedsposten</ref> indeholder æsthetiske og kunstneriske Nyheder, Anecdoter og andet litterair Confecture. Bladet er altsaa ikke politisk.</p>
          <p xml:id="id6a78f3fc-6c3f-4c5a-be9d-8a48921b8f27" rendition="#ind"><hi xml:id="id2683189c-09ec-4592-bd21-f9cbbd99365b" rendition="#und">1830:</hi><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1468" xml:id="p-1468"><persName xml:id="idaaefe11d-0db3-4dc4-8b4f-594eed1392c6" key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName> vedbliver at være Æsthetiker</ref> og som saadan at <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1469" xml:id="p-1469">gaae til Præsten hos <persName xml:id="id499381f2-6d21-4511-bb16-6458ae598349" key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName></ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1470" xml:id="p-1470">fra <date xml:id="id36eb0381-fd0f-46a7-b601-f1d18ca7166d" when="18350900">September</date> af tages et betydeligt Hensyn til de mærkelige vulkanske Udbrud rundt omkring i <placeName xml:id="id2991c90a-e073-431e-9f13-4f4fee01caf0">Europa</placeName></ref>, dog bestandigt theoretisk, ei practisk.</p>
          <p xml:id="idd707ca55-b7cc-4ee9-af77-e0a374f50594" rendition="#ind"><hi xml:id="ide057549e-8ff6-4bb8-a6bd-d5e84f5819a2" rendition="#und">1831</hi> til <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1471" xml:id="p-1471"><date xml:id="ida4c59ec0-3cd6-48e7-8315-1ed4387a5af6" when="18310212">12 Febr</date>.</ref> vedbliver i det Hele i samme Tone. For endmere at paavise Modsætningen vil jeg anstille en Sammenligning mellem de halvanden første Maaneder og et Par af de følgende Maaneder <choice xml:id="idff95bbb3-d81c-4e87-a2d0-9d910bd00b71"><abbr xml:id="id44d5998f-5861-48b6-8180-4a86d1439904">f. Ex.</abbr><expan xml:id="idb0e0b15a-3dd9-446a-930f-fe8098abb494">for Exempel</expan></choice> til Mai. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3195" xml:id="p-3195">I Begyndelsen af Aaret</ref> (de 1 ½ Maaned) findes taget et Hensyn til det Udenlandske men som blot og bar Historie; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3145" xml:id="p-3145">Nyhedsposten er i det Hele taget kunstnerisk</ref>. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3196" xml:id="p-3196">Fra nu af bliver Nyhedsposten mere opmærksom paa det Hjemlige</ref> <choice xml:id="id5b2298e3-9789-4734-9c0c-603dc2630be3"><abbr xml:id="id02593ab7-d20a-482c-910c-d7506ee05dc2">f. Ex.</abbr><expan xml:id="iddb935305-e94f-4469-a46a-1ff89867115c">for Exempel</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1472" xml:id="p-1472">de i flere Nummere gjorte Bemærkninger om Censur</ref>, uddragne deels af større Værker, deels af udenlandske Blade, og nu <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1473" xml:id="p-1473">begynder fornemlig fra Marts af en Mand, der underskriver sig <persName xml:id="id04f68dd9-e843-4fab-96f3-b2d801b33107" key="Tscherning, Eilert Peter" sameAs="T.">T.</persName></ref> (og som <hi xml:id="id6cb799e1-28d7-4029-9f15-7961d0a0be43" rendition="#lat"><choice xml:id="id4417567c-66cf-4b65-9bcb-edb619159af9"><abbr xml:id="idaac4c614-ef14-4cea-b0a7-314d9370ef00">NB.</abbr><expan xml:id="ide5f9d454-c6d0-4c7e-9c5d-3b9ab4fcf97c">Nota Bene</expan></choice></hi> <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1474" xml:id="p-1474">i de foregaaende 1 ½ Maaned kun har leveret eet eneste Stykke og det endda en Oversættelse</ref>) at skrive en Mængde næsten hver evige Dag. Han søger <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1475" xml:id="p-1475">i en Mængde Artikler, som bære Titelen »Blandinger«</ref>, at vise: hvad er <pb xml:id="ss196" edRef="#SKS" n="196"/>Smiger <choice xml:id="idc139e555-328f-4ef9-bfa5-35817b152246"><abbr xml:id="id9f8839a5-bc3d-4f59-b46a-10c8028ad69d">osv.</abbr><expan xml:id="ida861e79b-4a5a-4acc-8356-e3c99033a6bc">og saa videre</expan></choice>, – udvikler: <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1477" xml:id="p-1477">hvad er gode Hjerter</ref> (»taaler Alt, lader sig spytte i Øinene«), <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1479" xml:id="p-1479">hvad er »ondskabsfuld«</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1480" xml:id="p-1480">hvad Egoisme</ref>, – ved Fabler at vække Gemytterne, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1481" xml:id="p-1481">taler om Statsoekonomie</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3197" xml:id="p-3197">om hvad man forstaaer ved Aristokrater og Demokrater</ref> – og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1482" xml:id="p-1482">gaaer endelig løs paa Forordningen af <date xml:id="id08e29c79-070e-402a-9273-c05a12f860b4" when="18310414">14de April 1831</date></ref>. Her viser sig dog vel en mærkelig Forandring; Pulsen, som før var rolig, begynder nu at jage lidt. – Ogsaa udenfor Journalerne viser der sig en paafaldende Frugtbarhed: <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1483" xml:id="p-1483"><persName xml:id="idd348e481-26a9-421e-a621-4f1befed78b6" key="David, Christian Georg Nathan">David</persName>s</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1484" xml:id="p-1484">begge <persName xml:id="id07291edf-ecad-44ad-ac51-14c8cf7c9cbd" key="Tscherning, Eilert Peter">Tscherning</persName>ernes Skrifter om Provindsialstænder</ref> udkomne endnu inden Marts<pb xml:id="id013a9a68-af67-4604-aafe-bffccf696ec7" edRef="#EPI-II" n="89"/> Maaneds Udgang. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1485" xml:id="p-1485">Fra nu af begynder ogsaa Maanedskrift for Litteratur at optage enkelte politiske Afhandlinger, hvilke, det bemærker Redactionen selv i en Note, Tidens Tarv nu synes at fordre</ref>.</p>
          <p xml:id="id9a5470e8-1d27-4622-b54d-adc600b7f61d" rendition="#ind">Jeg har nu saaledes søgt at vise, at med Hensyn til den ny Udviklings Begyndelse Regjeringen gav Journallisterne Impulsen, ei Journallitteraturen Regjeringen. Her skylder jeg Hr. <persName xml:id="id47af9925-e56c-45f9-8107-14edd4603d76" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> med et Par Ord at optage hans Anskuelse af <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3198" xml:id="p-3198">Raketten som en med af Spirerne til den ny Udvikling</ref>, hvilken jeg før lod staae hen; jeg ansaae det nemlig for et Forsøg paa at gjøre Journalistiken mere til den <hi xml:id="id4f482dac-047d-49f4-a0d9-9eb9e2a41da8" rendition="#und">active</hi> Factor i hele denne Udvikling. Til Besvarelsen af det Spørgsmaal, om det nu forholder sig saaledes, haaber jeg at have bidraget ved mit Foregaaende.</p>
          <p xml:id="idbe56caee-3443-4a2e-a38c-f30ea76f1394" rendition="#ind">Jeg gaaer nu videre i min historiske Udvikling af vor liberale Journalistiks Virksomhed – at det alene er <hi xml:id="id164cf3a6-b638-4796-8ddb-057f64b36e18" rendition="#und">den,</hi> jeg her vil have med at gjøre, det turde saavel Tidsomstændigheder lade ane som ogsaa min Fremstillings Forhold til Hr. <persName xml:id="id801cdcc2-4493-4de5-ae8c-0e7742bcdb7d" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName>s, der saa godt som ene har havt dem for Øie, sætte udenfor al Tvivl. Af min hidtil anstillede Betragtning maa der fremgaae en <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1486" xml:id="p-1486">Præsumption</ref> for, at ligesom Regjeringen i Forhold til Journallitteraturen angav Tonen, den saaledes ogsaa maa vedblive i det Følgende. Hermed er nu ingenlunde sagt, – hvilket jeg ogsaa allerede ovenfor har antydet, – at Journalistiken slet ikke skulde have været virksom; men kun at Regjeringen er <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1487" xml:id="p-1487"><hi xml:id="id7edb1556-cdc4-469e-9f43-6f90a0ddc21f" rendition="#lat">primus motor</hi></ref>. Som naar to elastiske Legemer, hvoraf det ene ligger roligt, det andet derimod bliver sat i Bevægelse, støde sammen, netop dette Sammenstød betinger en Reaction fra det forhen rolige Legemes Side, og denne Reaction igjen fremkalder et primairt Stød, men saaledes, at vi bestandig fastholde Reactionen som betinget ved det primaire Stød, – saaledes tænker jeg mig Forholdet, dog med den Modification, at det undertiden hænder sig, at Reactionen var for svag og for momentan til at fremkalde en ny Impuls fra Legemet <choice xml:id="id4f3242f1-8f7f-44a0-85df-37200d351544"><abbr xml:id="id3f6bd8bc-4b16-4a52-a2f2-b14c2defb682">Nr.</abbr><expan xml:id="iddf714d7d-ce4a-42fb-9f9b-f6a6ad36d0cb">Nummer</expan></choice> 1, saa dette Legeme, hvis al Virksomhed ikke skal ophøre, maa sætte sig i Bevægelse paany. For nu at godt<pb xml:id="id9e3fc524-cee1-4491-9a51-431fbb090de3" edRef="#EPI-II" n="90"/>gjøre det, <pb xml:id="ss197" edRef="#SKS" n="197"/>jeg har sagt, skal jeg tage Hensyn til de <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1488" xml:id="p-1488">Svingningsknuder</ref>, hvor saa at sige de to Magter samle sig, og eftervise, om vel Journalistikens Energie fremkalder Regjeringens Skridt eller den ved sit Skridt kalder Journalistiken til Virksomhed, og det saavel naar den opmuntrer og fremhjælper den ny Udvikling, som naar den deprimerende forhindrer Journalistikens Bæk fra at blive stillestaaende Vand og tvinger den til at blive en Strøm. At man imidlertid indtil 1834 ikke kan vente synderlige Resultater, det kan man vel nogenlunde slutte deraf, at <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1489" xml:id="p-1489">først i 34 et Spørgsmaal af stor Vigtighed for Journallitteraturen kommer paa Bane, nemlig det om Trykkefrihed</ref>, og istedetfor man skulde have ventet, at man practisk vilde have anstillet Experimenter i saa Henseende, anstiller man derimod theoretiske Undersøgelser.</p>
          <p xml:id="id5790bfeb-93cd-4408-99d1-784f70317dd7" rendition="#ind">Jeg gaaer videre i min historiske Recapitulation.</p>
          <p xml:id="ida3b54bb3-674a-4ad3-a26a-75847995266d" rendition="#ind">I <hi xml:id="idf2064409-c5cd-46da-ae4a-9e9bb2ea278d" rendition="#und">1831</hi> var det næste Skridt af Regjeringen <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1490" xml:id="p-1490">den foreløbige <choice xml:id="id119fca5d-32f3-435e-b199-f479709505ee"><abbr xml:id="id385e2e6d-d136-4c62-8eca-25494bcb8fb3">Forordn.</abbr><expan xml:id="ida941b0fc-c144-4bd1-8b3e-c839f8cd0b52">Forordning</expan></choice> af <date xml:id="idc9b26165-8dd8-4cb2-95d5-dbaf44655e81" when="18310528">28de Mai</date></ref>; den vækker imidlertid ingen synderlig Opsigt i Journalen. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1491" xml:id="p-1491">Fra nu af beskjæftiger Cholera Nyhedsposten</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1492" xml:id="p-1492">Undersøgelser om <placeName xml:id="id32181eb7-4273-4c92-a510-17b79d8f39d5">Danmark</placeName>s Forsvarsmagt Bladet</ref>.</p>
          <p xml:id="id637c3a13-ef19-4405-a0a6-b7fac9d893eb" rendition="#ind">I <hi xml:id="id0be8df20-dbfa-4db7-aac6-21ae3d7d20f4" rendition="#und">1832</hi> er <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1493" xml:id="p-1493">Sammenkaldelsen af de vise Mænd</ref> det Første, og jeg troer <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1494" xml:id="p-1494">i <date xml:id="idcad34ae2-a0ee-4397-98d2-8f89852c0f24" when="18310400">April</date> Maaned følger der et Par Stykker om Institutionen</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1495" xml:id="p-1495">senere i <date xml:id="idb9a9b0b5-b912-48bf-810c-833a0636e04c" when="18310500">Mai</date> Maaned Efterretninger om <date xml:id="id8a7248e9-081f-44ba-b0e6-9363d86cba9f" when="18310528">28de Mai</date>-Selskabet</ref>, hvilket det dog turde være <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3206" xml:id="p-3206">ikke</ref> aldeles urigtigt at stille i Forhold til hiin Sammenkaldelse.</p>
          <p xml:id="idef2481f7-f530-45f6-a990-1b14179dbdf0" rendition="#ind">I <hi xml:id="id289641eb-9219-410c-892c-604c5b3906d5" rendition="#und">1833</hi> gjør Regjeringen intet Skridt. Virkningen af <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1496" xml:id="p-1496">Forordningen af <date xml:id="ide80874ad-2001-4be3-b488-14f68587a7c7" when="18330425">April d. A.</date> om Censur</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3207" xml:id="p-3207">skal senere blive omtalt</ref>. En Mængde Stykker <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1497" xml:id="p-1497">af Hamb. Correspondent</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1498" xml:id="p-1498">Kieler Corresp.</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1499" xml:id="p-1499">Zeitung für die elegante Welt</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1500" xml:id="p-1500">der Eremit</ref> <choice xml:id="id30af24e1-6722-48b4-b2e3-f28cb9d0915b"><abbr xml:id="id8c1f8db7-d1c9-477e-abfa-ebb2adfcea82">osv.</abbr><expan xml:id="id8f01b492-51b7-4761-9ce6-94cd6d40db13">og saa videre</expan></choice> findes i Nyhedsposten i Begyndelsen af Aaret. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1501" xml:id="p-1501">Undersøgelser om det latinske Sprog</ref>. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1502" xml:id="p-1502"><persName xml:id="idde1ce254-3e86-469f-b291-1be5b19ab58e" key="Tscherning, Anton Frederik">Tscherning</persName> reiser</ref>. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1503" xml:id="p-1503">Kongen reiser</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1504" xml:id="p-1504">hans Sygdom</ref>.</p>
          <p xml:id="idc6ef87ea-ef93-4ae0-afd6-feafc6baec5f" rendition="#ind">I <hi xml:id="id6a8cd858-56e2-4adb-90fe-1dae79e43ae1" rendition="#und">1834</hi> <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1505" xml:id="p-1505">fremkaldes ved Undersøgelser om hiin omtalte Forordning af <date xml:id="idc40fec67-84a2-40fd-b896-4268b0d25da4" when="18330400">April 33</date> en stor Kamp</ref>, og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1506" xml:id="p-1506"><persName xml:id="id70c399fb-ee77-4751-bdd1-6344308256cf" key="Algreen-Ussing, Tage">Algr. Ussing</persName> beviser med temmeligt Held, at vi ikke have Censur i det Hele taget</ref>. Nu følge de bekjendte <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1507" xml:id="p-1507">Stykker om Directionen for Selskabet for moralsk fordærvede Personer</ref>. –
          <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1508" xml:id="p-1508">Forordningen af <date xml:id="id77a72623-5768-45ef-9300-aae77453c782" when="18340515">15de Mai</date> om Stænderne</ref>. Fra nu af begynder man <hi xml:id="idc754a220-95cc-438d-b10e-3278c2e89be0" rendition="#und">factisk</hi> at gjøre Brug af den<pb xml:id="id91ab20eb-b4a4-4ffb-9ac5-a6db5c06c84b" edRef="#EPI-II" n="91"/> i Theorien anerkjendte Trykkefrihed. Fra nu af begynder en stadig Kamp mellem Kjøbenhavnsposten og Censor, der tog sin Begyndelse med <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1509" xml:id="p-1509">Stykket om politiske Garantier</ref>; derpaa <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1510" xml:id="p-1510">Striden om den norske Morgenpost</ref>, og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1511" xml:id="p-1511">endelig faaer Kjøbenhavnsposten en ordenlig Proces</ref>. Hvorhos jeg dog bestandig erindrer, at Forordningen af <date xml:id="id88d6581a-eee5-413d-b691-d550bf21028b" when="18340515">15de Mai</date> gaaer <hi xml:id="id94fc2911-733b-4d43-8931-2898e9468a95" rendition="#und">foran</hi> denne Virksomhed. Nu fremgaaer ogsaa <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1512" xml:id="p-1512">den første journalistiske Spire af <pb xml:id="ss198" edRef="#SKS" n="198"/>det liberale Chaos</ref>; dog søgte man i Begyndelsen at give den spæde Plante en Blomsterstok i nogle bekjendte Theoremer.</p>
          <p xml:id="id064afe44-8de0-4daf-8007-3ac98d7a5c48" rendition="#ind">Fra nu af begynde saavel Regjeringens som Journallitteraturens Skridt, der hidtil med behørige Tidsmellemrum vare lidt <hi xml:id="id9ae23842-e26e-4737-8db2-287f674b94a6" rendition="#lat">piano,</hi> at blive lidt mere <hi xml:id="id42da5f30-6e39-49e1-bd8d-cb720f997e0e" rendition="#lat">forte</hi>, og jeg maa, – idet jeg nu nærmer mig til det Tidsmoment, hvori vi leve, og derved tillige maa gjøre opmærksom paa, med hvor store Vanskeligheder en saadan <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1516" xml:id="p-1516">Vivisection</ref> er forbunden, – af Regjeringens positive Skridt omtale <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1518" xml:id="p-1518">Valgene</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1519" xml:id="p-1519">Sammenkaldelsen af Stænderne</ref>; – af dens deprimerende Skridt: <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1520" xml:id="p-1520">Processen mod <choice xml:id="idbe2cf096-51d8-400a-b9ea-ed631afb1f03"><abbr xml:id="idb93aad95-87cd-4741-8e9e-748934b195af">Prof.</abbr><expan xml:id="id3778765d-ce85-40c8-bb96-723138fc63bd">Professor</expan></choice> <persName xml:id="idef5a368e-07c5-4810-82cf-389f0dd57ed8" key="David, Christian Georg Nathan">David</persName></ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1521" xml:id="p-1521">det bekjendte Recitativ: »vi, vi alene«</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1522" xml:id="p-1522">Forbudet mod Stændernes Offentlighed</ref>. Fra Folkets Side anseer jeg <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1523" xml:id="p-1523">Petitionen</ref> for at være det meest marquerede Skridt, hvorhos jeg dog maa bemærke, at den betragtet som litterairt Actstykke flyder aldeles uden Anker, hvis man ikke vil erindre, at <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3277" xml:id="p-3277">Frygten for en Skjærpelse af Trykkefriheden fremkaldte den</ref>. Men da den ikke udgik fra Journalerne, skal jeg ikke omtale den videre, hvorimod, som bekjendt, hiint Regjeringens Recitativ først satte Journalerne her, ja <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1524" xml:id="p-1524">endog i <placeName xml:id="id52e0f654-7f5a-4f7b-a8a1-2847d480d1ad" key="England">Engelland</placeName></ref>, i Bevægelse. Her følger nu Regjeringens saavel fremkaldende som deprimerende Skridt hurtig paa hinanden, og som en Følge deraf ogsaa Journalistikens Reaction, saa det er forbunden med en Deel Vanskelighed at vise, hvilken af Parterne der giver det primaire Stød. Men man erindre dog, hvad Regjeringens positive Skridt angaaer, hvor stor Rolle Valgene og Sammenkaldelsen af Stænderne spiller, og hvad de deprimerende angaaer, saa erindre man, at <persName xml:id="id48d85a02-6712-4afa-837c-986cdd0a8ac5" key="David, Christian Georg Nathan">David</persName>s Proces fremkaldte <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1525" xml:id="p-1525"><persName xml:id="id451145e6-2d85-4633-ab25-e34324845082" key="Haagen, Christian Wilhelm">Haagen</persName>s Indlæg</ref>. Skal jeg nu uddrage Resultater, saa vil jeg<pb xml:id="idb9549f7e-10e2-4e4f-bd6c-78c871699595" edRef="#EPI-II" n="92"/> sige, at ligesom Regjeringen gav den første Impuls, saaledes lader Forholdet mellem Regjeringen og Journallitteraturen sig i det Hele betegne paa følgende Maade: Regjeringen var activ-passiv (eller igjennem en Activitet <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1526" xml:id="p-1526">lidende</ref>); Journalistiken var passiv-activ (eller gjennem en Passivitet handlende).</p>
          <p xml:id="idc95cdf1e-244d-4ebf-94cf-87a42061ceeb" rend="decoration">
            <figure xml:id="idf86e0072-2b1f-4adb-acf5-0f84849a6778" type="blank"/>
          </p>
          <p xml:id="id4fc2aa89-80bf-493c-92ab-4d909e414a93" rendition="#ind">Jeg er nu færdig med min historiske Recapitulation, hvori jeg har søgt at vise, hvad vor Journalistik i Forhold til Regjeringen har udrettet; jeg skal nu lidt nærmere betragte dens svage Sider. Idet jeg væsentlig <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1527" xml:id="p-1527">følger Hr. <persName xml:id="idb27b524d-256e-4aa9-84e5-1fab1629ef25" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName></ref> omtaler jeg kun »Kjøbenhavnsposten« og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1528" xml:id="p-1528">»Fædrelandet.«</ref></p>
          <p xml:id="idc6c1ecdb-1c76-4b88-b0c7-6e2a143cb449" rendition="#ind"><hi xml:id="id95f732d6-8dce-4621-aafc-c729faa31f0f" rendition="#und">Kjøbenhavnsposten.</hi> Der ligger i hele vor Tidsalder en formel Stræben. Det var den, der i det daglige Liv bragte os til med Tilsidesættelse af det Hyggelige at fremhæve det Symetrisk-Skjønne, istedetfor den hjertelige Omgang at foretrække den conventionelle. Det er <pb xml:id="ss199" edRef="#SKS" n="199"/>den <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1529" xml:id="p-1529">hele Stræben</ref>, der noksom er betegnet ved, for at betjene mig af en anden Forfatters Ord, <persName xml:id="idbcaab30d-c552-4d77-8d86-685f4f74472d" key="Fichte, Johann Gottlieb">Fichte</persName>s og de øvrige Philosophers Forsøg paa ved Skarpsindighed at construere Systemer og <persName xml:id="idfe0bc796-f0e9-49bf-b281-4765b52c715e" key="Robespierre, Maximillien de">Robespierre</persName>s Forsøg derpaa ved Hjælp af Øxen; det er den, der møder os i vore Digteres sommerfuglelet flydende Vers og i <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1530" xml:id="p-1530"><persName xml:id="id83e5b55c-1e03-452a-9d61-8794201efd5d" key="Aubert, Daniel Fran&#xE7;ois Esprit">Auber</persName>s Toner</ref>; det er den endelig, der i den politiske Verden fremkalder de mange Revolutioner. Jeg er fuldkommen enig med hele denne Stræben i at holde fast paa Formen, forsaavidt den bestandigt er det Medium, hvorigjennem vi have Ideen; men man erindre dog, at det er Ideen, der skal bestemme Formen, ei Formen, der skal bestemme Ideen. Man huske paa, at Livet ikke er noget Abstract men noget høist Individuelt. Man glemme ikke, at Formen <choice xml:id="id09a5c518-57e0-422a-b924-b94dd2b279a9"><abbr xml:id="id487446a4-cd1e-4426-a284-67100f78439a">f. Ex.</abbr><expan xml:id="idb5fffbaf-2429-434f-a4a4-7038d4194b97">for Exempel</expan></choice> paa den geniale Digters umiddelbare Standpunct ikke er andet end Ideens Tilblivelse i Verden, og at Reflexionen blot skal undersøge, om Ideen ogsaa har faaet den rigtig tilsvarende Form. Man erindre bestandigt, at det ikke er gjennem Formen, man faaer Livet, men gjennem Livet, man faaer Formen. Tænkte jeg mig en Mand, der havde <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1531" xml:id="p-1531">forliebet</ref> sig i den græske Levemaade og nu, da han var i Besiddelse af Midlerne dertil, fik indrettet sig en Bygning i græsk Stiil og en<pb xml:id="id6a1c549a-6fc8-4ef9-ad9e-acf0be51a22e" edRef="#EPI-II" n="93"/> Husholdning paa Græsk, saa bliver det dog et stort Spørgsmaal, om han saa vilde finde sig tilfreds, eller om han ikke snart vilde foretrække en anden Form, netop fordi han ikke noksom havde prøvet sig selv og den Udvikling, hvori han levede. Men ligesom et Spring tilbage er noget forkeert (hvilket i det Hele Tidsalderen er tilbøielig nok til at anerkjende), saaledes er ogsaa et Spring fremad forkeert, – begge Dele fordi en naturlig Udvikling ikke gaaer i Spring, og Livets Alvor vil ironisere ethvert saadant Forsøg, om det end lykkes <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3200" xml:id="p-3200">for</ref>
          Øieblikket. Seer jeg nu efter disse foreløbige Betragtninger paa Kjøbenhavnspostens Færd, saa haaber jeg, at <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1532" xml:id="p-1532">De, <choice xml:id="iddee60b47-2a90-411a-9ee4-172a4e8d1134"><abbr xml:id="id1aa62da8-22f9-4edc-9553-91ef793f7657">m. H.</abbr><expan xml:id="id05b26a1d-200b-40f7-8141-61192cf189f7">mine Herrer</expan></choice></ref>, idet jeg erindrer, at jeg med Flid har søgt at begrunde <hi xml:id="id07d3db32-8600-4e1f-8078-b3b0a0e961d8" rendition="#und">den hele Stræben i Tidsalderen,</hi> fordi et enkelt Exempel her Intet nytter, at De ere enige med mig, naar jeg betegner den som <hi xml:id="id0129e2dd-e2e8-4ec0-833b-b68b36072775" rendition="#und">stundesløs.</hi> Men, hører jeg allerede En og Anden sige, Du kommer jo i Selvmodsigelse, da Du før paastod, at Regjeringen netop var den active Side. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1534" xml:id="p-1534">Det synes</ref> imidlertid kun saa; thi det er ingenlunde min Hensigt at nægte, at der i Kjøbenhavnsposten, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1535" xml:id="p-1535">fornemlig</ref> i <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3201" xml:id="p-3201">Nyhedsposten</ref>, findes en vis smaalig Irriteren, men den vilde jeg ikke omtale før, hvor der alene var Tale om den ny Udviklings Fremskridt gjennem Journalistiken og den sidstes Fortjeneste i saa Henseende, og jeg ikke kan ansee den for noget Skridt. Det er denne hele Stræben, jeg har søgt at betegne ved Stundesløshed, thi Stundesløshed er ikke Handlen men en ustadig Famlen. <pb xml:id="ss200" edRef="#SKS" n="200"/>Stundesløshed er – for at benytte mig af <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1536" xml:id="p-1536">en Digters i en anden Forbindelse udtalte Ord: »en rastløs Vanken – fra Luftcasteller – til Musefæller – og hjem igjen.«</ref> Den sande Handlen gaaer Haand i Haand med rolig <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1537" xml:id="p-1537">Circumspection</ref>. De have vist alle været i det Tilfælde at have reist paa en Vei, hvor man just ikke sovende i en Diligence kommer til sit Bestemmelsessted, men hvor man ubekjendt med Veien maa spørge sig for, og hvor da en Bonde fortæller Dem: »Saa dreier De først af tilhøire og saa tilvenstre og saa igjen tilvenstre ved den Pileallee der ved Gadekjæret, og saa kan De vel have saa meget som en halv Miil tilbage; saa svinger De tilhøire, og saa er De paa Stedet«; – men De have vist <pb xml:id="id78837dc6-5d0c-4e85-b44d-7c307d506075" edRef="#EPI-II" n="94"/> ogsaa alle erfaret, at man paa den Maade aldrig kommer til Bestemmelsesstedet. Man maa kjøre først til den nærmeste Landsby, og der <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1538" xml:id="p-1538">erkyndige</ref> man sig om Veien til den næste og saa fremdeles. Og her, hvor der er Tale om en ny Udvikling, her passe man vel paa og see flittigt paa Compasset. Og om end andre Nationers Udvikling og Fremgang kan hjælpe os meget og lære os mangen Forsigtighedsregel, saa huske man dog vel paa, at det ikke gaaer an at reise i <placeName xml:id="idc19386df-483b-47b4-9121-f5dc06191ae1">Sjælland</placeName> efter et Kort over <placeName xml:id="id0a16072e-b6e1-4eda-b975-fb8cca5345d6">Frankrig</placeName>.<ref xml:id="ida7bad567-5ee6-4994-a0ec-41214925629e" type="author" target="#p254-254.5"><seg xml:id="idcca7fb67-a6a5-4cee-92b0-7a79c3c9b117" type="refMarker">5</seg></ref></p>
          <p xml:id="id3db1b014-b128-46c9-934b-1ae534b63dd5" rendition="#ind">At nu en saadan Stræben let maa komme til at virke forstyrrende ind i Livet, det tør jeg dog vel antage at være <hi xml:id="id270eb511-0e91-4022-9f21-0b20ac88aba7" rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1539" xml:id="p-1539">in confesso</ref></hi>, da man dog ellers i Livet saa ofte har erfaret, at Befippelse er noget meget skadeligt.</p>
          <p xml:id="idbe127d34-c079-44c3-b4f1-f6389a863d93" rendition="#ind">Hvorledes nu denne Stundesløshed og en deraf flydende forstyrrende Virksomhed dybere lader sig begrunde i Kjøbenhavnspostens hele Væsen, skal jeg nu søge at vise, idet jeg bemærker, at Kjøbenhavnsposten mangler Eenhed. Som <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1540" xml:id="p-1540">den Taagemasse, hvoraf efter Naturforskernes Mening ved Centrifugal- og Centripetal-Kræfternes Harmoni i Forening med Dreiningen omkring en Axe et Himmellegeme dannes</ref>, som en saadan Taagemasse forekommer Kjøbenhavnsposten mig, hvis Existents som Klode imidlertid Centrifugal- og -petal-Kræfternes Harmoni i Forening med Svingningen omkring en Axe endnu ikke har realiseret. Det forundrer os derfor ikke, <pb xml:id="ss201" edRef="#SKS" n="201"/>at der saavel i en tidligere Tid har været en vis Ustadighed i Artiklerne, eftersom snart den centrifugale, snart den centripetale Retning var den dominerende, som ogsaa at der i den senere Tid har været en<pb xml:id="idf6a7e25c-5059-49fc-aa97-dbcec37cee00" edRef="#EPI-II" n="95"/> Overvægt af den centrifugale Retning. At jeg nu ved Axen, hvorom en Klode skal dreie sig, forstaaer en dygtig Redacteur, og ved den centrifugal- og -petale Kraft har søgt at betegne, hvad man hidtil med de saa yndede Partinavne har kaldet den liberale og conservative Retning, behøver jeg vel ikke at gjøre opmærksom paa. At Kjøbenhavnsposten dog i den senere Tid har faaet noget mere Eenhed, og at vort politiske Solsystems Centrum, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1541" xml:id="p-1541">Stænderforsamlingen i <placeName xml:id="id6ab0f6be-747a-4c03-ad9d-59030c696264" key="Roskilde">Roeskilde</placeName></ref>, har udøvet nogen Tiltrækningskraft paa den, og derved hjulpet den til at finde sin Bane og bidraget til at regulere dens Løb; at paa den anden Side den centrifugale Kraft, som var vant til at have Overhaand, nu netop har bestræbt sig for at vedligeholde den, er naturligt og kan vist heller ikke nægtes. Da imidlertid, som sagt, Harmonien af Kræfterne endnu ikke er indtraadt og Dreiningen om Axen heller ikke, kan den let være udsat for at blive draget ind i et andet Solsystem, idet netop den – fra vort Solsystem seet – centrifugale Retning maa med Hensyn til et andet vise sig som centripetal. –</p>
          <p xml:id="idc8e385f0-c350-4be6-a245-71e92bdc30c2" rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1542" xml:id="p-1542">Hr. <persName xml:id="id2912bb76-9c10-4cc3-a5f5-6fcf724348d4" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> har ogsaa anført nogle Ankeposter mod Kjøbenhavnsposten og har søgt at undskylde den. Han henfører dem til 2 Classer: 1) Beskyldning for Bitterhed og uanstændig Tone og 2) for Usandfærdighed og Uærlighed</ref>. Jeg skal tillade mig at belyse dem lidt nærmere. Efterat <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1543" xml:id="p-1543">Hr. <persName xml:id="idba9a3c79-5fd0-4842-a15f-bca2049d4be7" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> har bemærket, at han ingenlunde er blind Tilbeder af enhver Yttring, der bærer det liberale Skilt</ref>, og at han <choice xml:id="id1466a30b-aa1d-4b34-9761-c31c816f779a"><orig xml:id="id7d0f2aeb-8fa0-4eed-9691-a70a287d515d">tvertiimod</orig><reg xml:id="id01c1a2ea-6f28-4f18-96a8-2d8538a3e111">tvertimod</reg></choice> oftere nødes til at indrømme det Sande og Begrundede i hine Klager; efterat han dernæst <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1545" xml:id="p-1545">har undersøgt, fra hvem disse Beskyldninger kom, og viist, at de ogsaa fremførtes af djærve, ærlige og sandhedskjærlige Mænd</ref>, gaaer han over til at betragte Beskyldningen under <choice xml:id="id4eb68734-7d1c-4d6f-8045-191460a2ad5f"><abbr xml:id="id10f95291-d48c-4907-8451-66092e59fc0d">Nr.</abbr><expan xml:id="id74f8c3b2-ee41-460a-8893-430194e400a8">Nummer</expan></choice> 1. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1547" xml:id="p-1547">Han gjør opmærksom paa, hvorledes man ikke kan vente af et Oppositionsparti, at »det skal strøe Sukker paa Malurten«</ref>; han søger i en Lignelse at vise, hvor uskyldige Kraftord kunne være. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1548" xml:id="p-1548">»Det er en Sandhed«</ref>, – saa lyde hans Ord, –
          »vi aldrig maa glemme, at hvor en energisk og kraftfuld Characteer udtaler sig, faaer Ordet en eiendommelig Farve, fordi Tanken er eiendommelig,<pb xml:id="id4f9c2ce5-7418-4fed-8de5-f2a8b43d9cc7" edRef="#EPI-II" n="96"/> og saa let en Sag det end kunde synes mange hist og her at udelade et Ord, saa betænke man dog, hvor væsentlig dette lille Ord, som man siger, er for den Skrivende, hvor ganske og aldeles den Tanke, som ligger heri, ligger i Skribentens Individualitet, og hvorledes dette Ord netop er ham en Hovedsag«
          <pb xml:id="ss202" edRef="#SKS" n="202"/>– <choice xml:id="ida7d654e5-b091-4217-b480-722767ba428c"><abbr xml:id="idf5040884-891a-49bb-be24-943173c293cc">osv.</abbr><expan xml:id="id37dd9e39-c7ef-4356-bb32-dde86d601577">og saa videre</expan></choice> Jeg troer, at det danske Øre ikke er saa forkjælet, at det ikke skulde kunne taale et eller andet djærvt Ord; jeg troer ikke, at de Danske ere saa haarde, at de ikke skulde vide at tilgive en eller anden i Harme sagt Bitterhed. Men, mine Herrer! jeg troer, at det egenlig <hi xml:id="id583920b3-b08f-4bfd-afe6-407ce166e85c" rendition="#und">ikke er derom,</hi> der er Tale. Naar en Skribent i Varme og Begeistring udtaler et Ord, som han maaskee ikke er istand til at bevise, da er man maaskee snarere altfor villig til at lade sig henrive af ham end tilbøielig til at dømme haardt om ham, fordi, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1549" xml:id="p-1549">hvad der kommer fra Hjertet, gjerne ogsaa gaaer til Hjertet</ref>. Men man huske paa, at vore Forfattere have et Batterie, de vel maa vogte dem for, jeg mener den bestaaende Trykkefrihedsforordning. Heraf følger nu, at man søger – da man troer, at man har Ret i det man siger – at gaae Trykkefrihedsforordningen saa nær som muligt; og heraf følger nu igjen, at Forfatterne, netop for at undgaae <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1550" xml:id="p-1550">Lovens Straf</ref>, maae bruge stor Forsigtighed, saa at Udtrykket, man før vilde undskylde ved Varmen og Blodcirculationen, nu viser sig som vel overlagt og besindigt. Jeg fortænker slet ikke en Forfatter i, at han søger at faae sagt saa meget som det vel er tilladt at sige; men hvad er naturligere, end at han, naar han saaledes søger at dandse paa den smalle Linie mellem det juridisk Tilladelige og Utilladelige, at han, afskrækket ved en og anden Forgjængers fortvivlede Saltomortale ind i Trykkefrihedens <placeName xml:id="id6669932e-0577-43b3-910a-1dff9d85fe45" key="Sibirien">Siberien</placeName>, at han gjør sine Bevægelser saa smidige som muligt. Ja naar han maaskee lidt dumdristigt men dog netop derfor med Fyrighed traadte frem og forløb sig og lod sig dømme, ja da vilde vi dømme anderledes. Men man erindre, at disse Liniedandsere tillige som oftest ere masquerede (<ref type="commentary" target="kom.xml#p-1553" xml:id="p-1553">pseudonyme</ref> eller anonyme). Og var det da i forresten gode og kraftige Stykker man tillod sig saadanne smidige Bitterheder, – ja vel, det var maaskee bedre, at de vare borte, men<pb xml:id="idda993526-4e4e-4a13-a036-19f788e09f18" edRef="#EPI-II" n="97"/> man vilde da vel egenlig ikke tage sig den Sag saa nær. Man huske imidlertid paa, at disse Bitterheder egenlig skjule sig i Noter og Anmærkninger, i Spørgsmaal og Udraabstegn.</p>
          <p xml:id="id9e9351eb-1ae8-417e-b468-cf684b48b2f0" rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1555" xml:id="p-1555">Hr. <persName xml:id="idb275fa37-51af-4c39-a985-5eb1c43e97bb" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> gaaer nu over til Realiteten og søger at vise, at saadan en lille Bitterhed i et Dagblad ikke er saa farlig</ref>. Jeg mener det heller ikke. Men en Feil er det dog ligefuldt. Jeg skulde aldrig have omtalt dette hele Uvæsen, dersom Opmærksomheden ikke engang var bleven henledet derpaa. Jeg misbilliger det først og fremmest, fordi det <hi xml:id="id17efd4f3-68ac-4ee2-af82-f3c5ddd158fa" rendition="#und">ikke</hi> er <hi xml:id="id5f8590e2-8c99-4c6b-b2fa-46b56dd69709" rendition="#und">Handling,</hi> og dernæst: fordi det er <hi xml:id="iddbe7651a-8298-47e0-ab2a-eb545a9c232c" rendition="#und">Feighed.</hi> Hvad det angaaer, at <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1556" xml:id="p-1556">Kjøbenhavnsposten har flere Subscribenter end Fædrelandet</ref>, saa turde det vel fornemlig have sin Grund i, deels at <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1557" xml:id="p-1557">den udkommer hver Dag</ref>, deels i de mange flere Interesser, <pb xml:id="ss203" edRef="#SKS" n="203"/>der beskjæftige den, og at man i den faaer <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1558" xml:id="p-1558">en Resumee af de vigtigste indenlandske Blade</ref>.</p>
          <p xml:id="id64bf78d5-0f45-4589-a30a-cadf1b2be01b" rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1559" xml:id="p-1559">Hr. <persName xml:id="id38795961-66fb-4aa6-8956-72c6df24d262" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> gaaer nu over til den anden Beskyldning for Uærlighed og Usandfærdighed</ref>. Jeg maa i den Anledning bemærke, at jeg aldrig har hørt, at man saaledes ligeud har beskyldt Kjøbenhavnsposten for Uærlighed og Usandfærdighed; en ganske anden Sag er, at man undertiden har sagt, at den i et enkelt Stykke har talt Usandhed. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1560" xml:id="p-1560">Hr. <persName xml:id="id53f1162d-a599-4eb1-89a5-f7e055fbad4d" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> søger at vise, hvorledes en Mand, der mener at have Sandheden paa sin Side uden dog at være i Besiddelse af fuldgyldigt juridisk Beviis, let kan komme til at bruge Pressen for at faae sin Mening udtalt</ref>. Da <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1561" xml:id="p-1561">Hr. <persName xml:id="id18c55fa4-3d15-4437-8487-daa184d7daa0" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> i det Hele anbefaler stor Forsigtighed i saa Henseende</ref>, skal jeg blot gjøre et Par Bemærkninger. For det første kan man vel fordre, at enhver saadan Anklager skal sætte sit Navn under, thi for en hemmelig Ret vil vel neppe Nogen møde, og <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1562" xml:id="p-1562">Billighed</ref> synes da ogsaa at fordre, at en saadan Anklager maa stemples som en Løgner i <persName xml:id="ida74e62f3-4205-4427-a86f-da4127fc18ac" key="Hr. Publicum">Publicum</persName>, naar den Anklagede har <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3202" xml:id="p-3202">retfærdiggjort sig</ref>. Og dernæst erindre dog en saadan, at da hans Anklage paa den ene Side maa være saa betegnende, at man kan forstaae ham, og paa den anden Side heller ikke for meget betegnende, for at han ikke skal faae <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1563" xml:id="p-1563">en Injurieproces</ref> paa Halsen, saa erindre han, hvor let han kunde ramme <hi xml:id="id48e1b1c5-d34c-44c8-bc94-44ee9d397a34" rendition="#und">Flere,</hi> og hvor tilbøielig man saa er til, hvis nu en<pb xml:id="id84fa4e9e-bca7-4715-b10b-1cef4b808144" edRef="#EPI-II" n="98"/> Uskyldig virkelig tog til Gjenmæle og retfærdiggjorde sig, om ikke at sige saa dog at ymte om, at <hi xml:id="id0a27c2c1-2312-40b5-ae30-367093427e34" rendition="#und">han</hi> dog muligen følte sig truffen, siden <hi xml:id="id4a59be57-99e3-4a94-afdc-f6494b260adc" rendition="#und">han</hi> forsvarede sig. Han erindre det, for endmere at lade sig afskrække fra at bruge et saadant Middel.</p>
          <p xml:id="id65abbcaa-a630-45e8-afef-ea282b923e46" rend="decoration">
            <figure xml:id="id80cd28d8-e0a5-45b1-bb23-e9a83d2da401" type="blank"/>
          </p>
          <p xml:id="idfa3b954b-decd-4144-a88f-5a1cf07413a5" rendition="#ind">Jeg gaaer nu over til <hi xml:id="id455eb279-ad13-4c94-98a9-35a36418698a" rendition="#und">Fædrelandet,</hi> og her møde vi et glædeligere Phænomen. Efter at Fædrelandet havde udstaaet Stormen med <persName xml:id="id979e217a-12ff-4430-931b-bd4cd9e8a7d8" key="David, Christian Georg Nathan">David</persName>s Proces, reiste det sig med forynget Kraft og har fornemlig i den senere Tid tilvundet sig en kraftig og sund Existents. Fædrelandet synes at have fundet den Retning, hvori det vil bevæge sig, og i <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1564" xml:id="p-1564">en djærv Redacteur</ref> en Haand, der vil forhindre enhver Art Excentricitet. Det synes at have forstaaet hiin – jeg kunde næsten fristes til at kalde det: Mythe om Striden om Trykkefriheden hertillands, hvoraf man blandt andet ogsaa lærer at undersøge lidt nøiere, hvad man har af Trykkefrihed, førend man gjør Allarm.</p>
          <p xml:id="id8b87732d-e8de-459e-ad81-050b674b64b8" rend="decoration">
            <figure xml:id="id9b0290fa-d486-4fcf-8fe3-35573b3cf23f" type="blank"/>
          </p>
          <p xml:id="idee5e5ec9-edc0-4ee2-9378-e9580e5f79fb" rendition="#ind">Min Fremstilling er nu færdig.</p>
          <p xml:id="idd6f3fd3f-12ed-4973-be58-f77c2893b28c" rendition="#ind">Jeg har omtalt vor liberale Journalistik og derved fornemlig omtalt Kjøbenhavnsposten og Fædrelandet (af andre Tidsskrifter kunde <pb xml:id="ss204" edRef="#SKS" n="204"/>maaskee nærmest <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1565" xml:id="p-1565">Dansk Ugeskrift</ref>, der, muligt mere beskedent og stille end andre, har leveret flere interessante Stykker, fortjene Omtale); – jeg skal imidlertid ikke nærmere gaae ind derpaa. Jeg har søgt at vise, at den (den liberale Journalistik) i det Hele, maaskee med Undtagelse af den os allernærmest liggende Tid, <hi xml:id="id39efc9e5-19d1-4d3f-8117-b2bc91ae4345" rendition="#und">ikke</hi> har været <hi xml:id="id00549991-2743-4b91-b07f-1539386676ad" rendition="#und">saa activ,</hi> som man maaskee er tilbøielig til at troe; at fornemlig Kjøbenhavnsposten ofte har brugt et Surrogat istedetfor ægte Virksomhed. – Jeg har ikke omtalt de conservative Blade, fordi jeg ikke troede, at Tiden vilde tillade i eet Foredrag at afhandle dem med.</p>
          <p xml:id="id27e4efc7-51cf-4737-8da9-482820796d26" rendition="#ind">Om min Fremstilling er lykkedes, derom maa den ærede Forsamling bedst kunne dømme, – og hvorledes denne Dom <pb xml:id="id7c30a65a-03d5-41fa-8afe-c9f68dfe6205" edRef="#EPI-II" n="99"/> end maa falde ud, skal det dog altid være mig en Glæde, hvis Forsamlingen vil anerkjende min Stræben efter iaften at staae <hi xml:id="ide4996009-49f5-4ae9-87c8-ea400d338ebe" rendition="#und">alene som Reflecteur.</hi><app xml:id="id75d08425-936d-4f6c-9744-0083e04cf028"><rdg xml:id="idbf77fac2-628f-4e27-98d2-80dcef9007d7"><witEnd xml:id="iddd7ef286-a0b3-49eb-97e8-646b5c8795a8" rendition="#hakbagslut"/></rdg></app></p>
          <note type="author" place="bottom" xml:id="p254-254.1">
            <seg xml:id="id48afde9b-cf6e-49a6-ab3f-841336531af1" type="refMarker">1)</seg>
            <p xml:id="id07b2f273-8498-406d-8d5b-044bf6a97ea7">Jeg skylder mig selv at bemærke, at en Deel af det Historiske var skrevet, før <ref type="commentary" target="kom.xml#p-3203" xml:id="p-3203">jeg kom i Besiddelse af <persName xml:id="id451e3d84-1f84-4432-97b3-bff4d6f7cd6b" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermanns</persName> Manuscript</ref>.</p>
          </note>
          <note type="author" place="bottom" xml:id="p254-254.2">
            <seg xml:id="id21dd4a2f-dfcb-49bf-b410-6c9e05aebb9f" type="refMarker">2)</seg>
            <p xml:id="id16e0c702-53ce-44ad-8c04-7911dfef84f1"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1566" xml:id="p-1566">Hr. <persName xml:id="id1fd9a1ee-8e44-4b6c-a90b-274fd8b968bc" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> fremhæver naturligviis ogsaa Regjeringens Skridt</ref>, og det er for end mere at fremhæve Tidsmomentet og Regjeringens Activitet, at jeg tillader mig denne Udvikling.</p>
          </note>
          <note type="author" place="bottom" xml:id="p254-254.3">
            <seg xml:id="ida670d0ca-8e22-42f3-be13-a1a2fd14b011" type="refMarker">3)</seg>
            <p xml:id="id2be527a8-b7b8-49e9-bf33-171d231b8af6"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-1567" xml:id="p-1567">»Cancellir. <persName xml:id="id40b07537-93ac-475b-b57e-069e10baa5f7" key="Lornsen, Uwe Jens">Lornsen</persName>s Oprørsfærd og Arrestation.« (»Kjøbenhavnsp.« 1830 <choice xml:id="idab4d07e6-79a8-4809-bfde-0bfd23d31986"><abbr xml:id="idd33bdd8c-e8d6-490f-b786-e013eddd9b81">Nr.</abbr><expan xml:id="ida2156f78-2541-4ad0-bff2-82b9b73f35ca">Nummer</expan></choice> 282; <date xml:id="id6513328c-30d7-41be-a327-5f4b2598e331" when="18301129">29 Novb</date>.)</ref>. »Af et i <placeName xml:id="id94cdfcf9-fb37-44b4-8c1e-1b6c143b529d">Kiel</placeName> trykt og udkommet Skrift: »Ueber das Verfaßungswerk in Schleswigholstein«, skrevet af Canc. <persName xml:id="idc40905fd-eae1-44b2-b626-622d900ad88f" key="Lornsen, Jens Uwe">L.</persName>, og flere i Anledning af samme i Hertugdømmerne udkomne Smaaskrifter, der tilligemed det L.ske Skrift have været at erholde i Hovedstadens Boglader, har man tildeels erfaret de oprørske Hensigter og den Adfærd, som den for lidt over en Maaned siden til Landfoged paa <placeName xml:id="idae90c55f-3564-4489-97f3-ee0951758e0d" key="Sild">Sylt</placeName> udnævnte Canc. <persName xml:id="id61c744b2-8b3e-4b9f-aa3f-3bfc4bee25a2" key="Lornsen, Jens Uwe">L.</persName> saavel ved Udgivelsen af og Udbredelsen af bemeldte Skrift som ved andre lovstridige Handlinger har lagt for Dagen.«
            – <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1569" xml:id="p-1569">Hans Arrestation og senere hans Dom og Hensættelse i Rendsborg Fæstning fortælles ganske kort og tørt, uden noget Udraabs- eller Spørgsmaals Tegn</ref>, som Pressen dog gjerne bruger, hvor den ei tør sige mere.</p>
          </note>
          <note type="author" place="bottom" xml:id="p254-254.4">
            <seg xml:id="idbbea9c9a-de9a-45ec-99e1-33664276b066" type="refMarker">4)</seg>
            <p xml:id="idbaaf2043-63da-425c-814d-b7866bd5bb33">1827 og 28 behøver jeg ei at tage Hensyn til, da <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1570" xml:id="p-1570">Hr. <persName xml:id="id49628aaa-e7a2-42ca-8db3-f848315aec33" key="Ostermann, Johannes Andreas">Ostermann</persName> selv rigtigt har bemærket, at Kjøbenhavnsposten da væsentlig æsthetiserede</ref>; 1829 behøvede jeg egenlig heller ikke, men det er blot for Fuldstændigheds Skyld.</p>
          </note>
          <note type="author" place="bottom" xml:id="p254-254.5">
            <seg xml:id="ide067793b-b4d1-450b-8c33-bce91a2c7416" type="refMarker">5)</seg>
            <p xml:id="ide3fb8105-cf44-4e86-ab42-871ffc75c8f6">
              <witDetail xml:id="idd25848bf-bba9-484c-a101-90e4bcae4ae5" wit="#EP" resp="#EP">Her har været indskudt følgende, senere <hi xml:id="id97493755-991a-4016-9f32-ed852f82801b" rendition="#und">overstregne</hi> Linier:</witDetail>
            </p>
            <p xml:id="id832ca0a8-b496-442a-8647-4685f6d5a9af">I en saadan Stræben maa der bestandig blive noget <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1571" xml:id="p-1571">Don Quixotisk</ref>; hvert Øieblik blæser man til Allarm, <ref type="commentary" target="kom.xml#p-1573" xml:id="p-1573">giver Rozinante Sporerne</ref> og farer ind paa – paa Veirmøllerne, hvorhos det naturligt ikke mangler paa Skarpsindighed, der lader En see, at det er en eller anden ond Dæmon, der har forvandlet Kjæmperne til Veirmøller, uagtet <persName xml:id="id05b483b3-39c2-4ea9-a0f5-7f6e70d0864d" key="Sancho Pansa">Sancho Pansa</persName> paa det høitideligste forsikkrer, at det var, er og bliver Veirmøller.</p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
