<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Det dialektiske Resultat af en literair Politi-Forretning</title>
     
     <title type="short">PF</title>
     
  <author>
   <name>Richard Purkarthofer</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/pf/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/pf/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="pf-1" n="87,1">
   <label><hi rendition="#bol">Det dialektiske Resultat af en literair Politi-Forretning</hi></label>
   <p>Denne artikel udkom i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 9, den 10. jan. 1846, under pseudonymet <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName> (<ptr type="commentary" target="#pf-22" n="89,30"/>) og indgik i en større polemisk sammenhæng. Den 22. dec. 1845 havde den da. æstetiker, forf. og kritiker <persName key="Møller, Peder Ludvig" n="*">P.L. Møller</persName> (1814-65) udgivet sin æstetiske årbog <hi rendition="#ita">Gæa</hi> for 1846, hvor han i et essay betitlet »Et Besøg i <placeName>Sorø</placeName>« (s. 144-187; s. 172-180) leverede en kritik af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei,</hi> der udkom 30. april 1845 under pseudonymet <persName key="Hilarius Bogbinder">Hilarius Bogbinder</persName>. Som »Frater Taciturnus, Høvidsmand for 3die Afdeling af 'Stadier paa Livets Vei'« tog SK den 27. dec. til genmæle i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 2078, sp. 16653-16658, med artiklen »En omreisende Æsthetikers Virksomhed, og hvorledes han dog kom til at betale Gjæstebudet« (<ref target="../AeV/txt.xml#ss77" type="publishedWritings" n="77"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 77</ref>-84). SK bragte her P.L. Møller i nær sammenhæng med <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#pf-2" n="87,3"/>) og udpegede herved for en større offentlighed Møller som medarbejder ved det satiriske blad (det fremgik allerede af artiklen om Møller i hæfte syv af <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>s <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1843-53, ktl. 954-969; bd. 2, 1847, s. 406, at han bidrog til <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> med »Adskillige satiriske Kritiker og Digte«; det pågældende hæfte af forfatterleksikonet var udkommet den 13. feb. 1845, og artiklen var godkendt af Møller). Møller svarede igen i artiklen »Til Hr. Frater Taciturnus, Høvidsmand for 3die Afdeling af 'Stadier paa Livets Vei'« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 2079, 29. dec. 1846, sp. 16665 (<hi rendition="#ita">Bl.art.</hi>, s. 233f.). Møller indlod sig her ikke på SKs kritik, men oplyste, at samtalen ved et aftenselskab i Sorø, i hvis forløb <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> blev omtalt, var fiktiv. <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> derimod hæftede sig mest ved Taciturnus' 'afsløring' af Møllers medvirken i bladet; først i artiklen »Hvorledes den omvandrende Philosoph fandt den omvandrende virkelige Redacteur af 'Corsaren'« i nr. 276, 2. jan. 1846, sp. 2-6, og igen i nr. 277, 9. jan. 1846, sp. 5. I samme nummer findes også en længere satire over SK under titlen »Den nye Planet«, sp. 1-4.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-2" n="87,3">
   <label><hi rendition="#bol">»Corsaren«</hi></label>
   <p>Det satiriske ugeblad <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> blev grundlagt i okt. 1840 af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#pf-5" n="87,15"/>), som indtil okt. 1846 var bladets udgiver og egentlige redaktør. Hvad bladets program angår, se »En Toast, der kan gjælde som Program« og »Det egentlige Program« i <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> nr. 1, 8. okt. 1840, sp. 1-7. Bladet hævdede at stå uden for politisk partidannelse, men kan i kraft af sin kritik af såvel enevoldskongen og hans regering som den liberale opposition betegnes som republikansk. Regeringskritikken ledte hyppigt til bladets beslaglæggelse, ligesom Goldschmidt i 1843 blev dømt for overtrædelse af trykkefrihedsforordningen. Bladets satiriske artikler blev suppleret med tegninger af <persName key="Klæstrup, Peter">Peter Klæstrup</persName>, som bidrog til at give det et stort publikum. I midten af 1840'erne udkom bladet i et oplag på omkring 3.000, dobbelt så mange som det førende liberale dagblad <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> kunne præstere og kun nogle hundreder færre end den halvofficielle avis <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende.</hi> Foruden regering og opposition spottede bladet også det litterære parnas, mens SK indtil 2. jan. 1846 (<ptr type="commentary" target="#pf-1" n="87,1"/>) blev omtalt rosende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-3" n="87,4">
   <label><hi rendition="#bol">allehaande</hi></label>
   <p>alle mulige forskellige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-4" n="87,8">
   <label><hi rendition="#bol">En i dette Blad Roest og Udødeliggjort</hi></label>
   <p>sigter til <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> (<ptr type="commentary" target="#pf-2" n="87,3"/>) opr. rosende omtale af SKs skrifter. Da SK i 1841 udsendte <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi,</hi> der blev anmeldt af en af <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> løse medarbejdere, mente <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#pf-5" n="87,15"/>) således, at anmelderen var gået for let hen over afhandlingens indhold og tilføjede følgende efterskrift: »Naar vi nu herefter indrømme, at Hr. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kierkegaard</persName>s Afhandling uagtet dette forbausende Sprog er interessant for dem, som have Taalmodighed til at gjennemlæse den, saa bevise vi formeentlig ved denne Tilstaaelse – vel at mærke, naar den er sat i Forbindelse med Ovenstaaende, Hr. K. al den Retfærdighed, der bør vederfares ham«, <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> nr. 51, sp. 8. Goldschmidt anmeldte sammesteds 10. marts 1843 <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843) med følgende ord: »Denne Forfatter er en mægtig Aand, han er en Aandsaristocrat, han spotter over den hele Menneskeslægt, viser dens Jammerlighed; men han har en Berettigelse dertil, han er en usædvanlig Aand«, <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> nr. 129, sp. 1. Endelig blev SK omtalt positivt den 14. nov. 1845, hvor hans pseudonym <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> fremhævedes på politikeren <persName key="Lehmann, Orla">Orla Lehmann</persName>s bekostning: »Lehmann vil døe og blive glemt, men Victor Eremita døer aldrig«, <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> nr. 269, sp. 14. Se også det første angreb på SK, alias <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>, i artiklen »Hvorledes den omvandrende Philosoph fandt den omvandrende virkelige Redacteur af 'Corsaren'« i <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> nr. 276, den 2. jan. 1846, hvor Frater Taciturnus siger til <hi rendition="#ita">Fædrelandet:</hi> »Nu skal De desuden see et lille Beviis paa min Fiffighed. Det fordømte Blad kunde faae isinde at sætte mig deri og gjøre mig udødelig, udødelig i <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> – min Ven! det holder jeg ikke af«, sp. 5.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-30" n="87,13">
   <label><hi rendition="#bol">anholdt om at blive udskjeldt</hi></label>
   <p>sigter til artiklen »En omreisende Æsthetikers Virksomhed, og hvorledes han dog kom til at betale Gjæstebudet«, som SK udgav under pseudonymet <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName> i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 2078, 27. dec. 1845, sp. 16653-16658: »Gid jeg nu blot snart maatte komme i 'Corsaren'. Det er virkelig haardt for en stakkels Forfatter at staae saaledes udpeget i dansk Literatur, at han <hi rendition="#ita">( ...)</hi> er den eneste, som ikke udskjeldes der«, <ref target="../AeV/txt.xml#ss84" type="publishedWritings" n="84"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 84</ref>,38-43. <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> reagerede med artikler og karikaturer den 2. og 9. jan. 1846 (<ptr type="commentary" target="#pf-1" n="87,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-5" n="87,15">
   <label><hi rendition="#bol">Goldschmidt</hi></label>
   <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron" n="*">Meïr Aron Goldschmidt</persName> (1819-87), da.-jødisk journalist og publicist. Han grundlagde i 1840 det satiriske ugeblad <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#pf-2" n="87,3"/>) og var bladets egentlige redaktør til okt. 1846, hvor han afhændede bladet og tiltrådte en étårig udenlandsrejse. I 1845 havde han under pseudonymet <persName key="Meyer, Adolph">Adolph Meyer</persName> udsendt romanen <hi rendition="#ita">En Jøde</hi> (<ptr type="commentary" target="#pf-6" n="87,16"/>), og i 1846 udkom under samme pseudonym novellesamlingen <hi rendition="#ita">Fortællinger</hi> (ktl. U 43).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-6" n="87,16">
   <label><hi rendition="#bol">udgivet en god Bog</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">En Jøde. Novelle af <persName key="Meyer, Adolph">Adolph Meyer</persName>,</hi> udg. og forlagt af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M. Goldschmidt</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1845, ktl. 1547.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-7" n="87,19">
   <label><hi rendition="#bol">som Udgiver af »Corsaren«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#pf-2" n="87,3"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-8" n="87,20">
   <label><hi rendition="#bol">fortjener</hi> – Penge</label>
   <p>tjener. I sine erindringer fortæller <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName>, at <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> det sidste år med ham som redaktør indbragte 4.000 rigsdaler, og at han fik 1.500 rigsdaler, da han i okt. 1846 overdrog bladet til en anden udgiver, jf. <hi rendition="#ita">Livs Erindringer og Resultater</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1877; bd. 1, s. 429f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-9" n="87,24">
   <label><hi rendition="#bol">mit gamle Ønske: »bestandigt at beholde Latteren paa min Side«</hi></label>
   <p>henviser til og citerer frit fra <persName key="A">A.</persName>s sidste aforisme i »Diapsalmata« i første del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller. Et Livs-Fragment</hi> (1843), udgivet under pseudonymet <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>. Her fortæller forfatteren, at han er blevet henrykket til den syvende himmel, hvor de forsamlede guder tilstår ham et ønske. Henvendt til guderne siger han: »Høistærede Samtidige, jeg vælger een Ting, at jeg altid maa have Latteren paa min Side.« Guderne tilkendegiver ønskets opfyldelse ved at le; <ref target="../EE1/txt.xml#ss51" type="publishedWritings" n="51"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 51</ref>f., jf. <ref target="../EE1/txt.xml#ss16" type="publishedWritings" n="16"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 16</ref>,16.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-10" n="87,28">
   <label><hi rendition="#bol">om jeg dog har gjort Skridtet for Andres Skyld</hi></label>
   <p>sigter til artiklen »En omreisende Æsthetikers Virksomhed, og hvorledes han dog kom til at betale Gjæstebudet« (<ptr type="commentary" target="#pf-30" n="87,13"/>), hvori pseudonymet <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName> beder om selv at 'komme i Corsaren', da han ikke kan acceptere, at han som den eneste da. forfatter hidtil ikke er blevet skældt ud af dette blad. Efterfølgende omtales »et af disse væmmelige Corsar-Angreb paa fredelige, respectable Mænd, der i hæderlig Ubemærkethed røgte hver sit Kald i Statens Tjeneste; paa udmærkede Mænd, der ved Meget have gjort sig fortjente, ved Intet latterlige; thi Forfattere maae som offenlige Personer finde sig i Meget, og deriblandt ogsaa i denne Paadutten af Slægtskab med Folk, der, da de lade Noget trykke, jo ogsaa ere Forfattere«, <ref target="../AeV/txt.xml#ss84" type="publishedWritings" n="84"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 84</ref>,51-60. Jf. kladden til foreliggende artikel i <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VII1B17" rend="PF,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi>VII 1 B 17</ref>, hvor det hedder om dette skridt at gøre noget ved <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> virksomhed: »Den legitime Hersker i dansk Literatur Prof. H[eiberg] har ikke villet gjøre dette Skridt, saa vil jeg det, Den der vel, om end i Afstand, næst efter ham er den tjenstgjørende polemiske Forfatter i Prosa, Den der, ærbødig for ham nu i nogle Aar har været den virksomste«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-11" n="87,40">
   <label><hi rendition="#bol">den vulgivage Vittigheds Professionister og Næringsdrivende</hi></label>
   <p>sigter til de anonyme bidragydere til <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#pf-2" n="87,3"/>)<hi rendition="#ita">,</hi> som if. forsiderubrikken (stadig gentaget fra 10. jan. 1845) blev honoreret med 1-3 rigsbankdaler pr. spalte. – <hi rendition="#bol">vulgivage:</hi> af lat. 'vulgivagus' el. 'volgivagus', 'omstrejfende, omvandrende'. Allusionen gælder <persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName>s artikel »Et Besøg i <placeName>Sorø</placeName>« (<ptr type="commentary" target="#pf-1" n="87,1"/>), der omtaler indtryk fra rejsen, men også <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> første artikel »Hvorledes den omvandrende Philosoph fandt den omvandrende virkelige Redacteur af 'Corsaren'« (<ptr type="commentary" target="#pf-1" n="87,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-12" n="87,42">
   <label><hi rendition="#bol">ignoreres, ligesom borgerligt de offenlige Fruentimmer</hi></label>
   <p>Her sigtes formentlig ikke blot til sociale forbehold over for 'offentlige fruentimmer', dvs. prostituerede, men også til deres tvetydige juridiske status. If. <persName key="Christian V">Chr. V</persName>'s <hi rendition="#ita">Danske Lov</hi> (1683) og supplerende lovgivning var såvel prostitution og bordeldrift som rufferi og bordelbesøg forbudt; men da prostitution ansås for uundgåelig, havde myndighederne ved reskript af 6. juli 1815 valgt under visse betingelser at tolerere den. Hvis de prostituerede lod sig indføre i politiets protokoller over 'offentlige fruentimmere' og regelmæssigt lod sig tilse af politilægen, kunne de frit udøve deres erhverv.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-100" n="87,46">
   <label><hi rendition="#bol">Forsørgelsesanstalter</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til en art livrenteselskaber, hvor en person kunne indbetale præmier el. indskyde en kapital for så senere at blive forsørget ved at modtage en årlig pengeydelse på livstid el. for et bestemt åremål.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-13" n="87,46">
   <label><hi rendition="#bol">Artiklen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#pf-30" n="87,13"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-14" n="87,51">
   <label><hi rendition="#bol">præstere præstanda</hi></label>
   <p>gøre el. opfylde sin skyldighed. Lat. 'præstanda' er et juridisk udtryk for de ting, der skal ydes el. gøres.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-31" n="87,64">
   <label><hi rendition="#bol">en Skrædder ... levede i en Kjøbstad</hi></label>
   <p>I kladden, <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VII1B25" rend="PF,ms.3.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VII 1 B 25</ref>, hedder det: »Dersom jeg ikke husker feil var dette Tilfældet med en Skræddermester her i Byen«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-32" n="87,68">
   <label><hi rendition="#bol">vende gamle Klæder</hi></label>
   <p>omsy brugt tøj, så stoffets vrangside kommer til at vende udad og klædningen kan bruges igen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-101" n="87,72">
   <label><hi rendition="#bol">at</hi> disse</label>
   <p>for at.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-33" n="88,2">
   <label><hi rendition="#bol">Skrædderbord</hi>et</label>
   <p>skrædderens arbejdsbord, på hvilken han sidder under arbejdet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-34" n="88,9">
   <label>lappe sammen <hi rendition="#bol">og saaledes</hi></label>
   <p>og lignende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-16" n="88,35">
   <label><hi rendition="#bol">beholde Fortougsret</hi></label>
   <p>Fortovsretten, som blev indført ved politiplakat i 1810, var en ret for den, der gik på fortovet og havde rendestenen på sin højre hånd, til at blive gående og lade de modgående vige for sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-17" n="88,38">
   <label><hi rendition="#bol">Sjouere</hi></label>
   <p>egl. daglejere, der lever af løst, tilfældigt arbejde. Udtrykket brugtes også nedsættende. SK sigter formentlig til de stråmænd, der af <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#pf-2" n="87,3"/>) i de første år blev benyttet som ansvarshavende redaktører; således blev det allerede i <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> nr. 27, den 7. maj 1841, noteret, at »Folk lægge os det tillast, at vi have antaget Arbeidsmænd og Sjouere til ansvarhavende Redacteurer«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-35" n="88,61">
   <label><hi rendition="#bol">bleven aabenbar</hi></label>
   <p>blevet afsløret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-102" n="88,74">
   <label><hi rendition="#bol">gjort</hi> ham</label>
   <p>dvs. have gjort.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-19" n="88,78">
   <label><hi rendition="#bol">som der staaer i de pseudonyme Bøger: Methoden forandret</hi></label>
   <p>jf. <persName key="Johannes Forføreren">Johannes Forføreren</persName>s tænkte replik til <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> i hans forord til <hi rendition="#ita">Enten – Eller. Et Livs-Fragment</hi> (1843), udgivet under pseudonymet Victor Eremita: »naa! I vil udgive mine Papirer! Det er ellers uforsvarligt af Eder; I jager jo en Angst i de kjære Pigebørn. Dog, det forstaaer sig, til Vederlag gjør I mig og mine Lige uskadelige. Der tager I feil; thi jeg forandrer blot Methoden, saa er mine Vilkaar end fordeelagtigere«, <ref target="../EE1/txt.xml#ss17" type="publishedWritings" n="17"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 17</ref>. Se endvidere <persName key="A">A</persName>s »Skyggerids. Psychologisk Tidsfordriv« i første del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> i <ref target="../EE1/txt.xml#ss178" type="publishedWritings" n="178"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 178</ref>,22 og 201,13-15, As »Vexel-Driften. Forsøg til en social Klogskabslære« i første del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> især <ref target="../EE1/txt.xml#ss281" type="publishedWritings" n="281"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 281</ref>f., og <persName key="Wilhelm">Assessor Wilhelm</persName>s andet brev til A i »Ligevægten mellem det Æsthetiske og Ethiske i Personlighedens Udarbeidelse«, i <ref target="../EE2/txt.xml#ss222" type="publishedWritings" n="222"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 3, 222</ref>,31. Desuden »'Skyldig?' – 'Ikke-Skyldig?' En Lidelseshistorie. Psychologisk Experiment« af <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>, i <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845), hvor midnatsstykket den 14. april indledes med: »Methoden maa forandres«, <ref target="../SLV/txt.xml#ss279" type="publishedWritings" n="279"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 6, 279</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-20" n="89,5">
   <label><hi rendition="#bol">understaaer <hi rendition="#ita">(...)</hi> sig</hi></label>
   <p>understår sig i, drister sig til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-21" n="89,16">
   <label><hi rendition="#bol">Politiopsynet, Hr. Justitsraad Reiersen</hi></label>
   <p>If. trykkefrihedsforordningen af 27. sept. 1799 var der ikke generel censur i <placeName>Danmark</placeName>, men forordningen indeholdt en række strafferetlige bestemmelser mod skribenter, der kritiserede forfatningen, regeringen, kongen, religionen m.v. Flyveskrifter såvel som »Aviser, Journaler og periodiske Blade« var i modsætning til 'store bøger' på mere end 24 ark undergivet forhåndscensur, jf. forordningens § 26 (skærpet ved plakat af 13. maj 1814). Forhåndscensuren blev varetaget af en censor, som fra trykkeren skulle have et eksemplar af alle ikke-privilegerede aviser, journaler og ugeblade til gennemsyn, inden de måtte sælges. Fra modtagelsen havde han et døgn til at afgøre, om bladet kunne 'passere' eller skulle beslaglægges og redaktøren sigtes for overtrædelse af trykkefrihedsforordningen. I <placeName>København</placeName> var det <persName key="Reiersen, Christian" n="*">Christian Reiersen</persName> (1792-1876), der fra 1834 udøvede hvervet som censor. Reiersen blev 1825 assessor i <placeName>Københavns Politiret</placeName>, hvorfra han 1845 afgik som assessor, men fortsatte som censor indtil begyndelsen af 1851, da censuren ophørte. 1840 blev han justitsråd og senere, 1847, etatsråd. – <hi rendition="#bol">Justitsraad:</hi> titel tillagt personer i forskellige embeder, som var indplaceret i 5. rangklasse (titulær justitsråd) el. i 4. rangklasse ('virkelig', dvs. virkende justitsråd). Jf. forordninger af 1746 og 1808 med senere tillæg og »Titulaturer til Rangspersoner i alfabetisk Orden« i <persName key="Bartholin, Christian">C. Bartholin</persName> <hi rendition="#ita">Almindelig Brev- og Formularbog</hi> bd. 1-2, Kbh. 1844, ktl. 933; bd. 1, s. 49-56.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="pf-22" n="89,30">
   <label><hi rendition="#bol">Frater Taciturnus</hi></label>
   <p>lat., 'den tavse broder'. Hvad pseudonymets betydning angår, se <ref target="../JJ/kom.xml#jj-805" type="commentary">kommentaren i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K18, 387f</ref>. I »En første og sidste Forklaring« bagest i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846) vedkender SK sig bl.a. at være forfatter af <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>' skrifter: »Stadier paa Livets Vei (<persName key="Hilarius Bogbinder">Hilarius Bogbinder</persName>: <persName key="William Afham">William Afham</persName>, Assessoren, Frater Taciturnus [<ref target="../SLV/txt.xml#ss173" type="publishedWritings" n="173"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 6, 173</ref>-454]) 1845 <hi rendition="#ita">(...)</hi> to Artikler i 'Fædrelandet', Januar 1846 (Frater Taciturnus)«, <ref target="../AE/txt.xml#ss569" type="publishedWritings" n="569"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 569</ref>. Med det sidste sigtes til foreliggende artikel og til »Det dialektiske Resultat af en literair Politi-Forretning«, i <ref target="../PF/txt.xml#ss85" type="publishedWritings" n="85"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 85</ref>-89.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
