<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">

  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Kongehuset og offentlige myndigheder</title>
     
     <title type="short">B120</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Rasmus Sevelsted Latin oversat af Thomas Eske Rasmussen. Citater</name><name>henvisninger kontrolleret af Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2012</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K28</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/b120/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130128">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/b120/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="commentary" subtype="bd"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="b-2484" n="201,3">
      <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
      <p>særdeles ærede; alm. brugt i ærbødig tiltale (især i brevoverskrifter), gerne til en person, der ikke er omfattet af rangforordningen af 14. okt. 1746 (med ændringer ved bekendtgørelse af 12. aug. 1808).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2485" n="201,8">
      <label><hi rendition="#bol">Secretair Fabricius</hi></label>
      <p><persName key="Fabricius, Frederik" n="*">Frederik Fabricius</persName> (1789-1873), da. bibliotekar og forf.; dimitteredes 1808 fra <placeName>Metropolitanskolen</placeName> til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, hvor han en tid studerede teologi, men opgav studierne til fordel for eget litterært arbejde, fra 1823 voluntør, fra 1829 kopist i udlånet og fra 1835 sekretær ved <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>, hvor han udarbejdede en række bogfortegnelser for årene 1841-58; fra 1831 tillige viceprovst ved <placeName>Regensen</placeName> (se følgende kommentar). Han var i 1820 med til at stifte <placeName>Studenterforeningen</placeName>, der opstod i studentermiljøet på Regensen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2486" n="201,9">
      <label><hi rendition="#bol">Regentsen</hi></label>
      <p>studenterkollegium, grundlagt og bygget af <persName key="Christian IV">Chr. IV</persName>, tilknyttet <placeName>Københavns Universitet</placeName>, beliggende ved <placeName key="Rundetaarn">Rundetårn</placeName> og <placeName>Trinitatis Kirke</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C1</ref></hi>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2487" n="201,10">
      <label><hi rendition="#bol">Kierkegaard, S., af en endnu Levendes Papirer ... 48 ß</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer. Udgivet mod hans Villie af S. Kjerkegaard,</hi>
        <placeName>København</placeName> 1838, hos C.A. Reitzel, XII og 79 sider, lille oktav (i <ref target="../LP/txt.xml#ss5" type="publishedWritings" n="5"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 5</ref>-57). Udsalgsprisen var 48 skilling svarende til 3 mark. Et deltitelblad angiver indholdet: »Om <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> som Romandigter, / med stadigt Hensyn til hans sidste Værk: / 'Kun en Spillemand'« (i <ref target="../LP/txt.xml#ss15" type="publishedWritings" n="15"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 15</ref>). Bogen udkom den 7. sept. 1838, se <ref target="../LP/txr.xml#ss67" type="textCriticalAccount" n="67">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 67</ref>. –
        <hi rendition="#bol">C.A. Reitzel:</hi> <persName key="Reitzel, Carl Andreas" n="*">Carl Andreas Reitzel</persName> (1789-1853), da. forlagsboghandler; grundlagde 1819 sin boghandel, siden 1827 beliggende i <placeName>Store Købmagergade</placeName> matrikelnr. 6 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>), nuv. nr. 44, blev 1829 udnævnt til universitetsboghandler, drev også forlagsvirksomhed og blev efterhånden forlægger for tidens førende forfattere. C.A. Reitzel var kommissionær for SK, da han som sin egen forlægger udgav <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer,</hi> se <ref target="../LP/txr.xml#ss72" type="textCriticalAccount" n="72">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 72-74</ref>. –
        <hi rendition="#bol">ß:</hi> alm. betegnelse for skilling. Den da. møntfod var ved forordning af 31. juli 1818 delt i rigsbankdaler (i samtiden ofte blot kaldt 'rigsdaler' og forkortet 'rd.'), mark og skilling, i 1875 afløst af kroner (2 kroner for 1 rigsdaler). Der gik 16 skilling på en mark, og 96 skilling, svarende til 6 mark, på 1 rigsbankdaler. I Hof- og Stadsretten havde en dommer 1.200-1.800 og en fuldmægtig 400-500 rigsdaler i årsløn. En pige i huset fik højst 30 rigsdaler om året foruden kost og logi. Et par sko kostede 3 rigsdaler og et pund rugbrød 2-4 skilling.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2488" n="202,3">
      <label><hi rendition="#bol">S. V. Theologorum ordini in universitate Hafniensi ... Hauniæ die 2 Junii. 1840</hi></label>
      <p>lat., <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Aabye Kierkegaard</persName> hilser hjerteligt det højstærede kollegium af teologer på
        <placeName>Københavns Universitet</placeName>. / Jeg blev født i <placeName>København</placeName> den 5. maj 1813 og mindes [min fader,] den tidligere købmand, nu afdøde Michael Petersen Kierkegaard med ærefrygt. Da jeg som dimittend med førstekarakter fra en privatskole i København havde bestået de indledende eksaminer på dette vort universitet, indkaldt med udmærkelse, rettede jeg min opmærksomhed og koncentration mod teologien således, at jeg besluttede mig for særligt at fordybe mig i og opholde mig ved de eksegetiske og historiske discipliner. Jeg har derfor flittigt overværet forelæsningerne på dette vort universitet. Hvor stort et udbytte, der dengang skyllede ind over mig fra netop disse forelæsninger, og til hvilken støtte de var, kan jeg i dag slet ikke mindes uden taknemlighed. Mens jeg, som tiden gik, imidlertid bevægede mig længere og længere væk fra teologiens enemærker, var alle sejl sat til for det studium af filosofien, som på det tidspunkt blev kendt og lyste op hos os. Optaget heraf indså jeg, at hverken kunne jeg tilfredsstille teologien, eller teologien tilfredsstille mig, så jeg opgav teologien fuldstændigt. Jeg indrømmer åbent, at jeg ikke af mig selv var nået frem til den beslutning, at jeg atter skulle træde ind på den sti, jeg havde forladt, og genoptage de studier, der var gået i glemsel, hvis min faders død ikke havde forpligtet mig ved en form for løfte. Idet jeg altså har anstrengt mig for at svømme tilbage gennem bølgerne – i sin tid kom jeg heldigere fra start – vender jeg nu tilbage til jer, højstærede professorer, og jeg ønsker hermed at anbefale jer mine studier på det kraftigste. / København den 2. juni 1840. –
        <hi rendition="#bol">S. V.:</hi> lat. forkortelse enten for 'summe venerabili' el. for 'summe venerabilium'. –
        <hi rendition="#bol">S. P. D.:</hi> fast forkortelse for den lat. brevhilsen 'salutem plurimam dicit'. –
        <hi rendition="#bol">Michael Petersen Kierkegaard:</hi> egl. <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen" n="*">Michael Pedersen Kierkegaard</persName> (1756-1838), døbt Michel den 12. dec. 1756 i <placeName>Sædding Kirke</placeName>, jf. »Ministerial-Bog over særdeles Kirkelige-Forretninger i Sæding fra Aar 1703«, fol. 134; løste i 1780 borgerskab som hosekræmmer i København, opnåede otte år senere tilladelse til at importere kolonialvarer og videresælge dem en gros, trak sig i en alder af 40 år tilbage med en betragtelig formue, som han i tiden efter forøgede, formentlig som rentier og investor. Efter sin første kones død giftede han sig i 1797 med <persName key="Lund, Anne Sørensdatter">Anne Lund</persName>, med hvem han fik syv børn, tre døtre, som var de ældste, og fire sønner, hvoraf <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> var den ældste og SK den yngste. Købte i 1808 ejendommen på
        <placeName>Nytorv</placeName>, <placeName>Vestre kvarter</placeName>, matrikelnr. 2 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B1</ref>-2</hi>), hvor han boede fra 1809 til sin død. –
        <hi rendition="#bol">c. laude:</hi> cum laude, lat., med udmærkelse (førstekarakter ved eksamen). –
        <hi rendition="#bol">ex schola privata Haufniensi:</hi> lat., sigter til <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName>, københavnsk privatskole for borgerskabets sønner, stiftet af Selskabet for Borgerdyd og åbnet den 1. maj 1787, to år senere delt i to skoler, hvoraf den ene blev til Borgerdydskolen på
        <placeName>Christianshavn</placeName> og den anden til Borgerdydsskolen i København, der fra 1813 fik til huse på første og anden sal i <placeName>Den Gyldendalske Boghandels Gård</placeName> i <placeName>Klareboderne</placeName> 8, gadenr. 3 <hi rendition="#ita">(<ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref>),</hi> og som på samme tid var kommet under <persName key="Nielsen, Michael">Michael Nielsen</persName>s ledelse (se nedenfor). Fra Borgerdydsskolen kunne drengene dimitteres til Københavns Universitet for dér at tage den adgangsgivende 'examen artium', svarende til senere tiders studentereksamen. –
        <hi rendition="#bol">L E P E O:</hi> fast lat. forkortelse for 'laude (el. laudabilis (<ptr type="commentary" target="#b-2491" n="203,6"/>)) et publico encomio ornatus', normalt gengivet på da. med udtrykket 'indkaldt med udmærkelse'; tilføjelsen 'publico encomio ornatus' betyder egl. 'hædret med offentlig ros', hvilket hentyder til den praksis, at en studerende, der havde taget eksamen med karakteren 'udmærkelse' i tillæg som en yderligere anerkendelse kunne blive 'indkaldt' til ros hos rektor (jf. 'laudabilis præ ceteris' (<ptr type="commentary" target="#b-2504" n="204,7"/>)).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2489" n="202,25">
      <label><hi rendition="#bol">Ex vetere Testamento legi: Genesin ... IX pr: capita Exodi</hi></label>
      <p>lat., Af Det gamle Testamente har jeg læst: Første Mosebog, 16 salmer fra Salmernes første Bog, Salmernes fjerde Bog, de første 9 kapitler i Anden Mosebog.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2490" n="203,3">
      <label><hi rendition="#bol">Kongen</hi></label>
      <p><persName key="Christian VIII" n="*">Christian VIII</persName> (1786-1848), konge fra dec. 1839 til sin død den 20 jan. 1848.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3155" n="203,5">
      <label><hi rendition="#bol">Candidat i Theologien</hi></label>
      <p>SK tog teologisk embedseksamen den 3. juli 1840 og blev således teologisk kandidat.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2491" n="203,6">
      <label><hi rendition="#bol">Laudabilis</hi></label>
      <p>lat., 'rosværdig', 'prisværdig' (første karakter ved eksamen).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2492" n="203,7">
      <label><hi rendition="#bol">Juni 1840</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-3155" n="203,5"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2493" n="203,9">
      <label><hi rendition="#bol">for Magister-Graden udarbeidede Dissertation</hi></label>
      <p>disputats udarbejdet med henblik på erhvervelse af magistergraden, en akademisk grad, der blev taget ved forsvar af en disputats ved <placeName>Det filosofiske Fakultet</placeName>, indført 1824, afskaffet 1854, hvor magistergraden med disputats ligestilledes med doktorgraden, hvorefter indehaveren skulle tituleres dr.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2494" n="203,10">
      <label><hi rendition="#bol">»om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Socrates«</hi></label>
      <p>SK indleverede sin disputats til dekanen for <placeName>Det filosofiske Fakultet</placeName>, prof. <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>, den 3. juni 1841, se <ref target="../BI/txr.xml#ss129" type="textCriticalAccount" n="129">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 129</ref>, og den blev antaget til forsvar den 16. juli 1841, se bagsiden af titelbladet i disputatsoplaget af afhandlingen, i <ref target="../BI/txt.xml#ss62" type="publishedWritings" n="62"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 62</ref>, med kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2495" n="203,18">
      <label><hi rendition="#bol">fornemlig</hi></label>
      <p>el. fornemmelig, i særlig grad, især.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2496" n="203,19">
      <label><hi rendition="#bol">Mag: Hammerich</hi></label>
      <p><persName key="Hammerich, Martin" n="*">Martin Johannes Hammerich</persName> (1811-81), da. teolog, skolemand, litteraturhistoriker og politiker; 1833 cand.theol., fik ved kgl. resolution af 15. jan. 1836 – som den første i <placeName>Danmark</placeName>
        – tilladelse til at forsvare en disputats affattet på dansk for den filosofiske magistergrad; han erhvervede den 5. april 1836 graden på afhandlingen <hi rendition="#ita">Om Ragnarokmythen og dens Betydning i den oldnordiske Religion</hi> (SK modtog et eksemplar med dedikation, ktl. 1950), jf. forordet i den trykte afhandling, s. I-XII, især s. XII. Fra 1842 bestyrer for <placeName>Borgerdydskolen</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2497" n="203,19">
      <label><hi rendition="#bol">Mag: Adler</hi></label>
      <p><persName key="Adler, Adolph Peter" n="*">Adolph Peter Adler</persName> (1812-69), da. præst og forf.; 1836 cand.theol., fik ved kgl. resolution af 8. maj 1840 tilladelse til at forsvare en disputats affattet på dansk for den filosofiske magistergrad; han erhvervede den 25. juni 1840 graden på afhandlingen <hi rendition="#ita">Den isolerede Subjectivitet i dens vigtigste Skikkelser</hi>. Fra 1841 sognepræst i <placeName>Hasle</placeName> og <placeName>Rutsker</placeName> på
        <placeName>Bornholm</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2498" n="203,22">
      <label><hi rendition="#bol">foretaget mig</hi></label>
      <p>taget for mig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2499" n="203,22">
      <label><hi rendition="#bol">tilhører ... Begrebet Ironi Oldtiden ... maa hævdes den nyere Tid</hi></label>
      <p>sml. fx indledningen til første del »Socrates' Standpunkt opfattet som Ironi« og indledningen til anden del »Om Begrebet Ironi« i disputatsen <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Socrates,</hi> i <ref target="../BI/txt.xml#ss71" type="publishedWritings" n="71"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 71</ref>-74 og <ref target="../BI/txt.xml#ss281" type="publishedWritings" n="281">281</ref>-284.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3156" n="203,28">
      <label><hi rendition="#bol">Denne dets Fremtræden i vor Tid ... tages et væsentligt Hensyn til</hi></label>
      <p>sml. den skriftlige vurdering, prof. <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> som »den første Censurerende« udformede efter modtagelse af afhandlingen. Her nævner Sibbern, at SK har indgivet en ansøgning om at måtte affatte sin disputats på dansk, og tilføjer, at »Æmnet, saaledes som Forfatteren med Hensyn til den nyeste Philosophie har behandlet det, lidet egner sig til at behandles paa [latin]«, <ref target="../BI/txr.xml#ss132" type="textCriticalAccount" n="132"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 132</ref>f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2501" n="204,3">
      <label><hi rendition="#bol">den fri, personlige Fremstilling</hi></label>
      <p>sml. følgende passage i F.C. Sibbers skriftlige vurdering (<ptr type="commentary" target="#b-3156" n="203,28"/>): »I det Enkelte kunde man vist ønske, at Eet og Andet, som hører en lavere Stilart til, maatte ved Afhandlingens sidste Gjennemsyn bortskjæres som yppige Skud; men forresten [hvad det øvrige angår] læses Afhandlingen <hi rendition="#ita">fra Stilens Side</hi> med Lethed.«
        <ref target="../BI/txr.xml#ss133" type="textCriticalAccount" n="133"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 133</ref>. Afsluttende skriver <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> om afhandlingen: »Saa stor den er, læses den dog med Lethed i en ei lang Tid, da Sproget flyder let«, <ref target="../BI/txr.xml#ss134" type="textCriticalAccount" n="134"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 134</ref>. Sml. også følgende passage i prof. <persName key="Madvig, Johan Nicolai">J.N. Madvig</persName>s votum: »Fremstillingen lider af en selvbehagelig Jagen efter det Piqvante og Vittige, der ikke saa sjelden slaaer over i det reentud Plat-Smagløse.«
        <ref target="../BI/txr.xml#ss134" type="textCriticalAccount" n="134"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 134</ref>. Sml. endvidere følgende passage i prof. <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName>s votum: »Ved en ordnende og sammentrængende Bebarbeidelse vilde dette Skrift vinde meget, men da ogsaa jeg er af den Mening [som anført af Madvig], at en saadan vel ikke vilde opnaaes, da Forf. ifølge sin Personlighed vel hverken kan eller vil foretage en saadan Forandring, maae man vel indskrænke sig til at antyde, hvad der i denne Henseende savnes, men dog andrage paa, at adskillige Udskeielser i den sarkastiske og raillerende [spøgende, spottende] Stilart borttages, som upassende i et akademisk Skrift.«
        <ref target="../BI/txr.xml#ss136" type="textCriticalAccount" n="136"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 136</ref>. Sml. tillige prof. <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">P.O. Brøndsted</persName>s votum, hvor han i forlængelse af de foregående udtalelser skriver, at disse »bære Vidne mod Forf. om, at han stundom ikke modstod en indvortes Fristelse til at overspringe det Gjerde som adskiller baade den rette Ironi og den billige Satire fra platte Overdrivelsers uvederqvægende Gebet. Der ere mange og drøie af den Slags Steder. Skulde et individuelt Liebhaberi til deslige Lækkerheder hindre Forfatteren i at lade sig beraade i denne Henseende, saa faaer man vel at trøste sig med, at det <hi rendition="#ita">ikkun</hi> er Facultetets Sag at yde <hi rendition="#ita">Indsigten</hi> og <hi rendition="#ita">Kundskaberne</hi> Anerkjendelse, men <hi rendition="#ita">ingenlunde</hi> at bevirke en bedre Smag hos dem der, ifølge deres Indsigt og Kundskaber, <hi rendition="#ita">burde</hi> have en bedre Smag.«
        <ref target="../BI/txr.xml#ss137" type="textCriticalAccount" n="137"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 137</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2502" n="204,5">
      <label><hi rendition="#bol">det Sprog, der hidtil var de Lærdes</hi></label>
      <p>latin.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2503" n="204,7">
      <label><hi rendition="#bol">forhaaber</hi></label>
      <p>nærer forventning om, håber på.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2504" n="204,7">
      <label>mine <hi rendition="#bol">Examina</hi></label>
      <p>lat., eksaminer. Der sigtes til eksaminer aflagt ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>: 'Examen artium', svarende til senere tiders studentereksamen, bestået i okt. 1830 med karakteren 'laudabilis' (<ptr type="commentary" target="#b-2491" n="203,6"/>); Examen philologico-philosophicum, den filologisk-filosofiske eksamen, 1. del bestået i april 1831 med karakteren 'laudabilis' (i latin, græsk, hebraisk, historie) og 'laudabilis præ ceteris', aldeles udmærket, (i lavere matematik) og 2. del i okt. 1831 med karakteren 'laudabilis præ ceteris' (i teoretisk filosofi, praktisk filosofi, fysik, højere matematik); samt 'teologisk attestats', teologisk embedseksamen, bestået 3. juli 1840 med karakteren 'laudabilis'.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2506" n="204,8">
      <label><hi rendition="#bol">Examen philologico-philosophicum</hi></label>
      <p>se foregående kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2507" n="204,11">
      <label><hi rendition="#bol">i længere Tid ... undervise i det latinske Sprog</hi></label>
      <p>se prof. <persName key="Nielsen, Michael">Michael Nielsen</persName>s attest, i <ref target="../B120/txt.xml#n122" type="lettersAndDedications" n="204"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 204</ref>,24-34.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2508" n="204,14">
      <label><hi rendition="#bol">en Attest fra Borgerdydsskolens Bestyrer Hr Professor Nielsen</hi></label>
      <p>Den originale attest findes i KA, D pk. 6, trykt som <ref target="../dok/txt.xml#n11" type="documents" n="ba:XIII" rend="Dok 11">nr. XIII i <hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 12</ref>. –
        <hi rendition="#bol"><placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName></hi>s: <ptr type="commentary" target="#b-2488" n="202,3"/>. – <hi rendition="#bol">Professor Nielsen:</hi> <persName key="Nielsen, Michael" n="*">Michael Nielsen</persName> (1776-1846), da. skolemand; fra 1811 medbestyrer og fra 1813 til 1844 enebestyrer af Borgerdydsskolen i <placeName>København</placeName>, fik i 1822 titel af professor. Michael Nielsen underviste især i latin, men også i græsk i de øverste klasser.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2509" n="204,16">
      <label><hi rendition="#bol">Candidatus theol:</hi></label>
      <p>candidatus theologiæ, lat., forkortet cand.theol., kandidat i teologien, dvs. person, der har taget teologisk embedseksamen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3158" n="204,16">
      <label><hi rendition="#bol">Discipel i denne Skole</hi></label>
      <p>SK gik i den københavnske <placeName>Borgerdydsskole</placeName> fra 1821 til okt. 1830.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2510" n="204,21">
      <label><hi rendition="#bol">den ... ypperlige Fremstillingsgave, han siden har afgivet Prøver paa</hi></label>
      <p>sigter formentlig først og fremmeste til <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2487" n="201,10"/>); muligvis også til de fire bladartikler: »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«, under mærket »<persName key="A.">A.</persName>«, i <hi rendition="#ita"><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s flyvende Post,</hi> nr. 34, den 17. dec. 1834, s. [4]-[6], i <ref target="../FQA/txt.xml#ss7" type="publishedWritings" n="7"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 7</ref>-10; »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43«, under mærket »<persName key="B.">B.</persName>«, i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post,</hi> nr. 76, den 18. feb. 1836, s. [1]-[6], i <ref target="../KM/txt.xml#ss11" type="publishedWritings" n="11"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 11</ref>-16; »Om Fædrelandets Polemik« I-II, under mærket »B.«, i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post,</hi> føljeton, nr. 82-83, den 12. og 15. marts 1836, s. [1]-[8] og s. [1]-[4], i <ref target="../FP/txt.xml#ss17" type="publishedWritings" n="17"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 17</ref>-26; og »Til Hr. <persName key="Lehmann, Orla">Orla Lehmann</persName>«, under eget navn, i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post,</hi> nr. 87, den 10. april 1836, s. [1]-[8], i <ref target="../OL/txt.xml#ss27" type="publishedWritings" n="27"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 27</ref>-35.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2511" n="204,26">
      <label><hi rendition="#bol">en Tænkning, der</hi></label>
      <p>SK tilføjer 'en' foran 'Tænkning' og udelader 'en' efter komma.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2512" n="204,31">
      <label><hi rendition="#bol">2<hi rendition="#sup">den</hi> Classe</hi></label>
      <p>næstsidste klasse inden dimmision; 2. klasse var ligesom 1. el. øverste klasse (sidste klasse inden dimission) toårig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2513" n="204,32">
      <label><hi rendition="#bol">dens</hi></label>
      <p>i klassens.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2514" n="204,33">
      <label><hi rendition="#bol">i øverste Classe</hi></label>
      <p>SK har herefter udeladt »i den travleste Tid«. –
        <hi rendition="#bol">øverste Classe:</hi> <ptr type="commentary" target="#b-2512" n="204,31"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2515" n="204,34">
      <label><hi rendition="#bol">ligesaa</hi></label>
      <p>SK skriver 'ligesaa' for 'lige saa'.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2516" n="206,3">
      <label><hi rendition="#bol">Bønhørelse</hi></label>
      <p>imødekommelse af anmodning. – I brev af 7. juli 1841 til konsistorium erklærer <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> som dekan for Det filosofiske Fakultet, at der er enighed om at anbefale SKs ansøgning om tilladelse til at indlevere sin disputats på dansk, jf. <ref target="../BI/txr.xml#ss137" type="textCriticalAccount" n="137"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 137</ref>f. I skrivelse af 20. juli 1841 fra universitetets rektor, prof. <persName key="Ørsted, Hans Christian">H.C. Ørsted</persName> til Direktionen for <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName> og de lærde Skoler anbefales SKs ansøgning om at måtte indlevere sin disputats i modersmålet, og den 29. juli 1841 foretog Direktionen for Universitetet og de lærde Skoler indstilling til kongen (<ptr type="commentary" target="#b-2490" n="203,3"/>); dagen efter forelå tilladelsen: »Kongelig Resolution / Vi ville [vil] allernaadigst have Cand.Theol. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Aabye Kierkegaard</persName> forundt Tilladelse til at erhverve Magistergraden ved den af ham indsendte i det danske Sprog forfattede philosophiske Afhandling, dog saaledes at Disputationen skeer paa Latin over latinske Theser, der angive Afhandlingens Hovedmomenter, og som blive at tilføie den, efter at være bleven approberede af det philosophiske Facultet. / <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> d: 30 Juli 1841 / <persName key="Christian IV">Christian</persName> R.« (RA, 241 Universitets- og skoledirektion. 1805-1847 Forestillinger. 1841/ 2194). Efter en lille måneds tid meddelte konsistorium i skrivelse af 28. aug. 1841 til <placeName>Det filosofiske Fakultet</placeName> med kopi til SK, at tilladelsen var givet, se <ref target="../BI/txr.xml#ss140" type="textCriticalAccount" n="140"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 140</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2517" n="206,3">
      <label><hi rendition="#bol">anholder</hi></label>
      <p>anmoder, andrager.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2518" n="206,9">
      <label><hi rendition="#bol">Student Henrich Sigvard Lund</hi></label>
      <p>SKs nevø <persName key="Lund, Henrik">Henrik Sigvard Lund</persName> (1825-89), da. læge; søn af silke- og klædehandler <persName key="Lund, Johan Christian">Johan Christian Lund</persName> og SKs søster <persName key="Kierkegaard, Nicoline Christine">Nicoline Christine</persName> Lund, f. Kierkegaard. Henrik Lund dimitteredes i okt. 1842 fra <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName> i <placeName>København</placeName> til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, hvor han tog 'examen artium', svarende til senere tiders studentereksamen, blev cand.med. et chir. i 1849.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2519" n="206,10">
      <label><hi rendition="#bol">det kongelige Bibliothek</hi></label>
      <p>i <placeName>København</placeName>, grundlagt af <persName key="Frederik III" n="*">Frederik III</persName> (1609-70), konge fra 1648 til sin død. Siden 1793 er <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>
        <placeName>Danmark</placeName>s nationalbibliotek og åbent for offentligheden. På SKs tid havde biblioteket til huse i en længe i det nuv. <placeName>Rigsdagsgården</placeName> ved <placeName key="Christiansborg">Christiansborg Slot</placeName>, N for sit senere hjemsted (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B2</ref>-3</hi>). Det var alm. praksis, at statsansatte, grundejere osv. kunne kautionere for andre personer, ikke mindst studerende, der ønskede at låne bøger fra Det Kgl. Bibliotek. Navnet på låneren og på dennes kautionist blev indført i en protokol under lånerens efternavn; således findes under bogstav L for året 1844 »Lund Stud.« indført under »Laaneren« og »Kierkegaard Huuseier« under »Cautionisten« i »Liste over Cautionister« for 1827-45 og 1849 (KB arkiv, D. 9 Lister over Kautionister 1827-1906 2 bind). Kautionsbrevene er som regel skrevet på uformelle papirstykker af varierende (ofte mindre) størrelse og format (KB arkiv, D. 10 Kautionister 1830-60 1-2), hvoriblandt SKs brev ikke findes; se <ref target="../B120/txr.xml#ss285" type="textCriticalAccount" n="285">tekstredegørelsen, s. 285</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2520" n="206,13">
      <label><hi rendition="#bol">Eier af Stedet N<hi rendition="#sup">o</hi> 2 paa Nytorv</hi></label>
      <p>SK var eneejer af familiehuset på <placeName>Nytorv</placeName> matrikelnr. 2 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B1</ref>-2</hi>) fra den 3. maj 1843 til den 24. dec. 1847; han fraflyttede dog først ejendommen april flyttedag 1848.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2521" n="206,16">
      <label><hi rendition="#bol">Hr Professor</hi></label>
      <p>Brevets modtager er prof. <persName key="Trier, Seligmann Meyer">S.M. Trier</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2527" n="207,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2522" n="206,17">
      <label><hi rendition="#bol">min Snedkersvend</hi></label>
      <p><persName key="Strube, Frederik Christian" n="*">Frederik Christian Strube</persName> (1811-67), isl. snedkersvend, som med kone (<persName key="Sørum, Elisabeth" sameAs="Strube, Elisabeth">Elisabeth Strube</persName>, f. Sørum) og to døtre logerede hos SK 1848-52. Strube var indlagt på Det kgl. <placeName>Frederiks Hospital</placeName> i <placeName>København</placeName> fra den 1. til den 9. dec. 1848, medicinsk afdeling A, fællesstue MM (RA, 257, Frederiks Hospital. 1757-1850 Sygejournaler, 1848 mm., 683, blad 356). If. journalen led han af »Monomania«, dvs. partiel sindssyge, hvortil årsagen angives som: »Rimeligvis grublen over tidens opgaver i forbindelse med ærgrelser over formentlig chikane« (RA, 257, Frederiks Hospital. Medicinske Journaler. December 1848. Medicinsk Afdeling, 1757-1851 Journaler, 1848 September - December, 1849). Se i øvrigt journaloptegnelserne <ref target="../NB11/txt.xml#n194" type="journalsAndPapers" n="194.a">NB11:194.a</ref>, fra sommeren 1849, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 119,1-3 med kommentarer, og <persName key="Tudvad, Peter">Peter Tudvad</persName>
        <hi rendition="#ita">Kierkegaards København,</hi> Kbh. 2004, s. 348-354.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3159" n="206,18">
      <label><hi rendition="#bol">i 25 Aar ... en Arbeider med Liv og Sjel</hi></label>
      <p>Senere skriver SK, under overskriften »Mit Hjem«, i journaloptegnelsen <ref target="../NB18/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB18:92</ref>, fra juni 1850: »Og nu den Bekymring med <persName key="Strube, Frederik Christian">Strube</persName>. At det Msk [menneske], som jeg stolede paa som paa Ingen, det Msk. jeg havde arvet efter Fader, kjendt i 20 Aar, i hvem jeg havde seet en af disse sunde, stærke, kraftige Arbeidere – at det skal hænde, at han netop i den Tid han er hos mig, bliver exalteret, maa paa Hospitalet, vil reformere hele Verden o: D: Naar man selv efter den Maalestok som jeg arbeider med Aand, saa ønsker man just sin Omgivelse som jeg havde tænkt mig Strube. Og nu al den Omsorg for ham, Synet af, at han dog lider, skjødt det er lykkedes nogenledes at regulere ham; Bekymring for, at det skal komme igjen, og saa blive, da det er i mit Huus, en ecclatant Begivenhed, som Bladene bemægtige sig.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 318,22-35. Og videre i marginen: »medens jeg paa den anden Side maa befrygte, at vilde jeg nu slippe ham, saa vilde det virke for stærkt paa ham, og Gud veed, han er uforandret det skikkeligste Msk, jeg har kjendt, eller eet af de skikkeligste, og Omsorgen selv for mig; men jeg saae dog i sin Tid, hvor heftig han kunde være og hvor paastaaelig.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 318-19<hi rendition="#ita">m</hi>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2523" n="207,1">
      <label><hi rendition="#bol">han nu væsentligen er helbredet</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-3159" n="206,18"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2524" n="207,2">
      <label><hi rendition="#bol">har ladet ham blive boende hos mig</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-3159" n="206,18"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2525" n="207,4">
      <label><hi rendition="#bol">da jeg sidst ... den Fornøielse at tale med Dem</hi></label>
      <p>Hvornår SK sidst havde talt med <persName key="Trier, Seligmann Meyer">S.M. Trier</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2527" n="207,16"/>), har ikke ladet sig identificere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2526" n="207,9">
      <label><hi rendition="#bol">Hospitalet</hi></label>
      <p>Det kgl. <placeName>Frederiks Hospital</placeName>, bygget 1752-57 som det første egentlige hospital i <placeName>Danmark</placeName>, beliggende ml. <placeName>Norgesgade</placeName>, også som nu kaldt <placeName>Bredgade</placeName>, og <placeName>Amaliegade</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_F3.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, F3</ref></hi>); huser i dag Designmuseum Danmark. Hospitalet havde i 1840 ca. 250 sengepladser til hovedstadens borgere, hvoraf to tredjedele kunne modtage gratis behandling og pleje, hvis de kunne bevise at være uformuende, mens de øvrige patienter måtte betale i forhold til de bekvemmeligheder og den pleje, de krævede. If. § 3 i Frederiks Hospitals fundats af 6. aug. 1756 måtte personer med følgende sygdomme ikke indlægges på hospitalet: »Veneriske Sygdomme, Børne-Kopper, Skab, Spedalskhed, Galenskab eller nogen Slags incurable Sygdom«, Fr. Gredsted <hi rendition="#ita">Det Kongelige Frederiks Hospital 1757-1907. Et Jubilæumsskrift,</hi> Kbh. 1907 (forkortet <hi rendition="#ita">Det Kongelige Frederiks Hospital</hi>), s. 60. Bestemmelsen angående 'Galenskab' synes at have været håndteret anderledes i 1840'erne, for i sin bog <hi rendition="#ita">Det Kongelige Frederiks Hospital i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>, en Skizze</hi> (<hi rendition="#ita">Indbydelses-Skrift til <placeName key="Københavns Universitet">Kjøbenhavns Universitet</placeName>s Fest i Anledning af Hans Majestæt Kongens Fødselsdag, den 18</hi><hi rendition="#ita"><hi rendition="#sup">de</hi></hi>
        <hi rendition="#ita">September 1840</hi>), Kbh. [1840], oplyser den daværende medicinske overlæge <persName key="Bang, Oluf Lundt">Oluf Lundt Bang</persName>, s. 6: »For Hudsygdomme, Veneriske, Sindssyge, Øiensvage, Tilskadekomne, Febersyge og derefter Reconvalescerende ere særegne Stuer«. Og s. 14 skriver han, at det er »nødvendigt at have enkelte særskilte Stuer, f. Ex, til Veneriske, til Fnattede og især til Sindssyge«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2527" n="207,16">
      <label><hi rendition="#bol">Prof. Dr. Trier</hi></label>
      <p><persName key="Trier, Seligmann Meyer" n="*">Seligmann Meyer Trier</persName> (1800-63), da. læge; dimitteredes 1818 fra <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName> i <placeName>København</placeName> til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, 1823 cand.med., 1825 lic.med., 1827 dr.med.; fra 1825 medicinsk kandidat og fra 1826 til 1829 reservelæge ved Det kgl. <placeName>Frederiks Hospital</placeName>, derefter privat praktiserende læge, efterfulgte i 1842 <persName key="Bang, Oluf Lundt">O.L. Bang</persName> som medicinsk overlæge ved Frederiks Hospital; fik i 1847 titel af professor. Efter opdelingen af den medicinske afdeling pr. 1. jan. 1852 i en A og B afdeling blev han overlæge for A, se <persName key="Gredsted, Fr.">Fr. Gredsted</persName> <hi rendition="#ita">Det Kongelige Frederiks Hospital</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2526" n="207,9"/>), s. 206. Den 2. okt. 1855 blev SK indlagt på Frederiks Hospital som betalende patient på enestue på medicinsk afdeling A.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3160" n="207,17">
      <label><hi rendition="#bol">R af N.</hi></label>
      <p>Ridder af Nordstjernen, en sv. orden. <persName key="Trier, Seligmann Meyer">S.M. Trier</persName> blev i 1848 Ridder af den sv. Vasaorden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2528" n="207,20">
      <label><hi rendition="#bol">Hr Etatsraad</hi></label>
      <p>Brevets modtager er etatsråd <persName key="Algreen-Ussing, Tage">Tage Algreen-Ussing</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2536" n="208,20"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2529" n="207,21">
      <label><hi rendition="#bol">d. 25 Juni</hi></label>
      <p>om mulig angivelse af årstal, se <ref target="../B120/txr.xml#ss287" type="textCriticalAccount" n="287">tekstredegørelsen, s. 287</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2530" n="208,1">
      <label><hi rendition="#bol">det Kofoedske Legat</hi></label>
      <p>sigter til »Etatsraadinde Marie Kofoeds Legat«, stiftet 1825 af <persName key="Bohn, Marie" sameAs="Kofoed, Marie">Marie Kofoed</persName>, f. Bohn, til <placeName key="Aastrup Ladegaard">Aastrup</placeName> og <placeName>Holbæk Ladegaard</placeName> (1760-1838), enke efter købmand <persName key="Ancker, J.H.">J.H. Ancker</persName> (d. 1786) og derpå enke efter skibsreder, brygger og grosserer <persName key="Kofoed, H.P.">H.P. Kofoed</persName> (d. 1812), pga. sin omfattende velgørenhed af kongen hædret med titlen etatsrådinde den 12. aug. 1818; legatet, der blev stiftet ved testamente af 25. maj. 1825 og konfirmeret ved reskript af 28. nov. 1839, var i alt på ca. 300.000 rigsdaler (<ptr type="commentary" target="#b-2487" n="201,10"/>). Legatet var opdelt i flere kategorier; her synes der kun at kunne være tale om følgende kategori: »Etatsraadinde Marie Kofoeds V. Legat« på 10.950 rigsdaler, »hvis Renter uddeles til Trængende«, se nr. 3665 i <hi rendition="#ita">Repertorium over Legater og milde Stiftelser i <placeName>Danmark</placeName> med <placeName>Færøerne</placeName>, <placeName>Island</placeName>, <placeName>Grønland</placeName> og De vestindiske Øer stiftede før Udgangen af Aaret 1894</hi> bd. 1-6, Kbh. 1896-1904; bd. 1, »Kjøbenhavn«, udg. af <persName key="Hiort-Lorenzen, H.R.">H.R. Hiort-Lorenzen</persName> og <persName key="Rosendahl, Ellen">Ellen Rosendahl</persName>, 1903, s. 346, se også s. 13; og bd. 2, »Sjællands Stift«, udg. af H.R. Hiort-Lorenzen og <persName key="Salicath, F.P.G.">F.P.G. Salicath</persName>, 1896, s. 205f. Legatet blev bestyret af <placeName>Københavns Borgerrepræsentation</placeName>; if. regnskabsprotokollen 1840-64 for det nævnte legat, især den del, der årligt blev uddelt til trængende enker, synes <persName key="Røyen, Abelone Margrethe">Abelone Hedberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2534" n="208,13"/>) ikke at være kommet i betragtning (<placeName>København</placeName>s Stadsarkiv, Etatsraadinde Kofoeds Legater. Regnskabsprotokol 1840-64. Arkiv: <placeName>Borgerrepræsentationen</placeName>, Legatkontorets Arkiv (1845-1976)).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3161" n="208,2">
      <label><hi rendition="#bol">trængende</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til formålet for »Etatsraadinde Marie Kofoeds V. Legat«, se foregående kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2531" n="208,3">
      <label><hi rendition="#bol">eneste i sit Slags</hi></label>
      <p>fast udtryk for at være noget ganske enestående (i sin art el. på sit felt).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2532" n="208,4">
      <label><hi rendition="#bol">regne paa</hi></label>
      <p>regne el. kalkulere med.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2533" n="208,8">
      <label><hi rendition="#bol">Generalprocureur</hi></label>
      <p>generalprokurør, indtil 1872 embedsmand, der fungerede som rigets første juridiske rådgiver.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2534" n="208,13">
      <label><hi rendition="#bol">Abelone Hedberg født Røyen</hi></label>
      <p><persName key="Røyen, Abelone Margrethe" sameAs="Hedberg, Abelone Margrethe">Abelone Margrethe Hedberg</persName>, f. Røyen, døde den 22. dec. 1863 i en alder af 68 år i <placeName>Hillerød</placeName> som enke efter hr. Hedberg og blev begravet den 29. dec. 1863, se ministerialbogen for døde i <placeName>Fredensborg</placeName> Slotssogn (Hillerød) 1857-78, bl. 158. Hendes mand, destillatør <persName key="Hedberg, Johan Peter">Johan Peter Hedberg</persName>, døde den 30. juli 1848 i en alder af 54 år i <placeName>Frederiksborggade</placeName> 31 i <placeName>København</placeName> og blev begravet den 2. aug. 1848, se <placeName>Vor Frue Kirke</placeName>s ligprotokol for 1835-53, s. 128. Abelone Hedberg var datter af hosekræmmer <persName key="Røyen, Mads Nielsen">Mads Nielsen Røyen</persName> (o. 1758-1827), <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">M.P. Kierkegaard</persName>s kompagnon 1785-96 og svoger; M.P. Kierkegaards første kone, <persName key="Røyen, Kirstine">Kirstine Nielsdatter Røyen</persName>, der døde knap to år efter deres vielse i 1794, var søster til Mads Nielsen Røyen og således faster til Abelone Hedberg. Formentlig var Abelone Hedberg opkaldt efter sin anden faster, <persName key="Røyen, Abelone Nielsdatter" sameAs="Aabye, Abelone">Abelone Aabye</persName>, f. Nielsdatter Røyen, der stod fadder, da SK blev døbt, se <placeName>Helligåndskirken</placeName>s dåbsprotokol (ført af klokkeren) 1780-1813, bl. 254.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2535" n="208,19">
      <label><hi rendition="#bol">Høivelbaarne</hi></label>
      <p>titulatur til person, der i rangforordningen (<ptr type="commentary" target="#b-2484" n="201,3"/>) optræder i 2. rangklasse, fx konferensråder. En 'virkelig' etatsråd (<ptr type="commentary" target="#b-2536" n="208,20"/>) optræder i 3. klasse, nr. 3, og skulle tituleres 'høj- og velbaarne herre'. Se »Titulaturer til Rangspersoner i alfabetisk Orden«, i <persName key="Bartholin, Christian">C. Bartholin</persName>
        <hi rendition="#ita">Almindelig Brev- og Formularbog</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1844, ktl. 933; bd. 1, s. 49-56; s. 50f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2536" n="208,20">
      <label><hi rendition="#bol">Etatsraad Ussing</hi></label>
      <p><persName key="Algreen-Ussing, Tage" n="*">Tage Algreen-Ussing</persName> (1797-1872), da. jurist og liberal politiker; 1822 cand.jur.; fra 1823 volontør, fra 1830 kancellist og fra 1831 kancellisekretær i Det danske Kancelli, foretog 1831-32 med offentlig understøttelse en udenlandsk studierejse, fra dec. 1837 assessor i Lands-Over- samt Hof- og Stadsretten, fra dec. 1840 ekstraordinær prof. i jura ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, fra feb. 1841 ekstraordinær assessor i <placeName>Højesteret</placeName>, fra okt. 1846 til april 1848 chef for Det danske Kancellis tredje departement, fra marts 1848 tillige generalprokurør (<ptr type="commentary" target="#b-2533" n="208,8"/>) og s.å. generalprokurør under justitsministeriet. Blev den 18. sept. 1846 udnævnte til 'virkelig' etatsråd. Som liberal politiker 1835 valgt til stænderforsamlingen som deputeret for <placeName>København</placeName>, 1840-1844 og atter fra 1849 medlem af borgerrepræsentationen i København, fra april 1844 borgmester i København, 1848-49 københavnsk medlem af Den grundlovgivende Rigsforsamling og desuden medlem af en lang række offentlige kommissioner.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2537" n="208,21">
      <label><hi rendition="#bol">Generalprocureur for D</hi></label>
      <p>generalprokurør for <placeName>Danmark</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2533" n="208,8"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2538" n="208,21">
      <label><hi rendition="#bol">R af D.</hi></label>
      <p>Ridder af Dannebrog, hvilken orden <persName key="Algreen-Ussing, Tage">T. Algreen-Ussing</persName> fik tildelt i juni 1842.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2539" n="208,24">
      <label><hi rendition="#bol">da jeg ... paa Sorgenfrie overrakte den afdøde Monark et Exemplar af denne Bog</hi></label>
      <p>sigter til SKs tredje og sidste audiens hos kong <persName key="Christian VIII">Christian VIII</persName> på
        <placeName>Sorgenfri Slot</placeName> søndag den 3. okt. 1847, jf. »Allerunderdanigst Rapport fra den dujour havende Adjudant hos Hans Majestæt Kongen den 3<hi rendition="#sup">de</hi> Octbr 1847«, hvor »Ma[g]ister Kirckegaard« er anført som nr. 4 (RA, Audiens-Rapporter 1846-1848). I sin dagbog har Chr. VIII under lørdag den 2. okt. noteret: »Kørte ud med Dr. Kl 9«, dvs. kørte til <placeName>Sorgenfri</placeName> Slot sammen med dronning <persName key="Caroline Amalie">Caroline Amalie</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-3162" n="208,25"/>) kl. 21, se <hi rendition="#ita">Kong <persName key="Christian IV">Christian</persName> VIII.s dagbøger og optegnelser,</hi> udg. af <persName key="Møller, Anders Monrad">A.M. Møller</persName>, bd. 4, 2. del, Kbh. 1995, s. 770. Sml. følgende passage i journaloptegnelsen <ref target="../NB9/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB9:42</ref>, fra jan. 1849: »Den tredie Gang jeg besøgte ham [Chr. VIII] var paa Sorgenfrie, jeg bragte ham et Exemplar af 'Kjerlighedens Gjerninger.' Pastor <persName key="Ibsen, Peter Diderik">Ibsen</persName> [i <placeName key="Lyngby">Kongens Lyngby</placeName>] havde sagt mig, at han engang havde sat sig i Hovedet, at han ikke kunde forstaae mig, og den Idee fik jeg ikke ud igjen. Det havde jeg i Tanke. Jeg kom ind, rakte ham Bogen. Han saae lidt i den, og bemærkede Dispositionen i første Deel (Du <hi rendition="#ita">skal</hi> elske, Du skal elske <hi rendition="#ita">Næsten,</hi>
        <hi rendition="#ita">Du</hi> skal elske Næsten), og øieblikkeligt slog det ham; han var virkeligt et begavet Hoved. Derpaa tog jeg Bogen fra ham igjen, og bad ham tillade mig at oplæse ham en Passus, hvortil jeg valgte 1<hi rendition="#sup">ste</hi> Deel p. 150 m: [<hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 138,1-15]. Det bevægede ham, som han overhovedet var let bevægelig.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 223,3-15, med kommentarer. –
        <hi rendition="#bol">Sorgenfrie:</hi> Sorgenfri Slot, opført 1705, ombygget 1742-43, beliggende N for Kongens Lyngby, godt 10 km NNV for <placeName>København</placeName>; blev 1855 statsejendom. Chr. VIII og dronning Caroline Amalie (<ptr type="commentary" target="#b-3162" n="208,25"/>) opholdt sig ofte på Sorgenfri Slot. –
        <hi rendition="#bol">den afdøde Monark:</hi> Chr. VIII var død den 20. jan. 1848 (<ptr type="commentary" target="#b-2490" n="203,3"/>). – <hi rendition="#bol">denne Bog:</hi>
        <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2550" n="210,10"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3162" n="208,25">
      <label><hi rendition="#bol">en Dør gik op ... »nei, bliv De kun ... nu skal jeg hente hende.«</hi></label>
      <p>sml. følgende passage i journaloptegnelsen <ref target="../NB9/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB9:42</ref> (<ptr type="commentary" target="#b-2539" n="208,24"/>): »Just i det samme Øieblik gaaer Døren til et Sideværelse op, men lukkes strax igjen. Jeg traadte et Skridt tilbage. Han gik hen til Døren, men idet han gik, sagde han, det var vist Dronningen, hun har saa gjerne villet see Dem, nu skal jeg hente hende. Saa kom han med Dronningen ved Haanden – og jeg bukkede. Det var i Grunden en Uhøflighed mod Dronningen, som hell. slet ikke kom til at vise sig i sin skjønne Repræsentation, hun saae endog ubetydelig ud – men er andet muligt, naar en Dronning paa den Maade skal træde op [træde frem].«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 224f. – <hi rendition="#bol">betydede:</hi> betød. –
        <hi rendition="#bol">Mag. K.:</hi> SK erhvervede den 29. sept. 1841 den filosofiske magistergrad på afhandlingen <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2494" n="203,10"/>). –
        <hi rendition="#bol">vistnok:</hi> givetvis, helt sikkert. – <hi rendition="#bol">Dronningen:</hi> <persName key="Caroline Amalie" n="*">Caroline Amalie</persName> (1796-1881), viet til <persName key="Christian VIII">Chr. VIII</persName> i 1815. Som enkedronning boede Caroline Amalie på
        <placeName>Sorgenfri Slot</placeName> indtil sin død.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2544" n="209,13">
      <label><hi rendition="#bol">Salen</hi></label>
      <p>audienssalen på <placeName>Sorgenfri Slot</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2545" n="209,20">
      <label><hi rendition="#bol">med episk Nøiagtighed ... hvad saa Kongen sagde ... saa Dronningen</hi></label>
      <p>sml. følgende episke passage i journaloptegnelsen <ref target="../NB9/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB9:42</ref> (<ptr type="commentary" target="#b-2539" n="208,24"/>): »Dronningen sagde, at hun kjendte mig nok, hun havde seet mig engang paa Volden (hvor jeg løb og lod [stiftsprovst E.C.] <persName key="Tryde, Eggert Christopher">Tryde</persName> i Stikken) at hun havde læst en Deel i 'Deres Enten og Eller, men hun kunde ikke forstaae det' [<hi rendition="#ita">Her følger i marginen:</hi> Derpaa viste Kongen Dronningen Exemplaret af den nye Bog, hvortil jeg svarede: Deres Majestæt har bragt mig i en Forlegenhed, at jeg intet Exemplar har medbragt for Dronningen. Han svarede: aah, vi To kan nok nøies med eet.] Dertil svarede jeg: Deres Majestæt vil selv indsee, at det er værst for mig. Men i Situationen var der noget Mærkeligere [mere bemærkelsesværdigt]. <persName key="Christian VIII">Christian VIII</persName> hørte strax Feilen 'Enten og Eller', og jeg hørte den rigtignok ogsaa, forundret hørte jeg Dronningen sige netop hvad Syjomfruerne o: s: v: sige. Kongens Blik faldt paa mig; jeg undgik det. Saa talte vi endnu et Par Ord, derpaa sagde Kongen til Dronningen: er Juliane alene hos Dig. Dertil svarede hun: ja – og gik saa.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 225,3-15, og 225<hi rendition="#ita">m,</hi>1-7.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2546" n="209,24">
      <label><hi rendition="#bol">den ophøiede Læserinde af disse Linier</hi></label>
      <p>dronning <persName key="Caroline Amalie">Caroline Amalie</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-3162" n="208,25"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2547" n="209,33">
      <label><hi rendition="#bol">»Deres Majestæt bringer mig i en Forlegenhed ... hjælpe os med eet Exemplar.«</hi></label>
      <p>sml. marginaloptegnelsen <ref target="../NB9/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42.b">NB9:42.b</ref> (<ptr type="commentary" target="#b-2545" n="209,20"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2550" n="210,10">
      <label><hi rendition="#bol">»Kjerlighedens Gjerninger«</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger. Nogle christelige Overveielser i Talers Form,</hi> første og anden følge, 1. udg., der udkom den 29. sept. 1847, se <ref target="../KG/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K9, 7</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2551" n="210,12">
      <label><hi rendition="#bol">falde paa</hi></label>
      <p>finde på.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2552" n="210,15">
      <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
      <p>i henhold til sæd og skik, sædvanligvis, normalt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2553" n="210,24">
      <label><hi rendition="#bol">andet Oplag er udkommet</hi></label>
      <p>»Anden Udgave« af <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2550" n="210,10"/>) udkom den 17. april 1852, se <ref target="../KG/txr.xml#ss97" type="textCriticalAccount" n="97">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K9, 97</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2554" n="210,30">
      <label><hi rendition="#bol">den Gunst, med hvilken han har smilet ogsaa til mig</hi></label>
      <p>se SKs samlede erindringer om de tre audienser hos <persName key="Christian VIII">Chr. VIII</persName>, fortalt i journaloptegnelserne <ref target="../NB9/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB9:41</ref>-43, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 219-227.</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
