<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB3</title>
     
     <title type="short">NB3</title>
  <author>
   <name>Leon Jaurnow</name><name>Steen Tullberg</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K20</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb3/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb3/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss237" n="237" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
    <list type="TOC">
     <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="237"/> </item>
     <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="238"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="238"/> </item>
    </list>


  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
    <p>Journalen NB3 er en indbundet bog i kvartformat. Bogen er af SK mærket »<hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol">NB</hi></hi><hi rendition="#sup">3.</hi><hi rendition="#ant"> « </hi>Den består af 44 blade eller 88 sider. Journalen findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. <hi rendition="#ant"/></p>
    <p><hi rendition="#ant"/>1. Manuskriptet består af et halvbind i lysebrunt skind med blindtrykslinier uden forgyldning på ryggen og med grønt marmoreret overtrækspapir og sprængt snit. Bindet er på forsiden midtpå påklæbet en hvid oval etiket med påskriften »<hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol">NB</hi></hi><hi rendition="#sup">3.</hi><hi rendition="#ant"> </hi>/ Novb: 1847« (se <ref target="../NB3/txr.xml#ill_k22" type="figure">illustration 22</ref><figure xml:id="ill_k22" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB3/ill_k22.jpg"/>
    <head>22. Journalen NB3, etiket på bindets forside</head></figure>). Bindet er på indersiden af forpermen i øverste venstre hjørne påklæbet en etiket med ordlyden »Tilkjøbs hos / Bogbinder<hi rendition="#ant"> <hi rendition="#bol">N. C. Møller,</hi> </hi>/ Graabrødre-Torv Nr. 97.« <hi rendition="#ant"/></p>
    <p><hi rendition="#ant"/>44 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note>    <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p></note> </p>
    <p>Bladene, der nu er løse, er med blyant pagineret 1-90 på hver anden side (højresiderne); s. 45-55, 77-78 og 89-90 er pagineret på begge sider. Pagineringen overspringer s. [19]-[20]. </p>
    <p>Papir: svært, ribbet; vandmærke: bikube omkranset af løv og med bogstaverne C &amp; I Honig. Mål: 178 x 219 mm.<note>    <p> Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p></note> Hæftesnor af naturfarvet sejlgarn. </p>
    <p>Bladene er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten tilføjelser. På s. [22] er en tilføjelse skrevet på langs i yderspalten; ligeledes på s. [22] er en tilføjelse skrevet hen over hele siden. På s. 90 er slutningen af sidste optegnelse skrevet hen over hele siden. </p>
    <p><pb xml:id="ss238" n="238" edRef="#SKS"/>Håndskriften er let læselig, stedvis stor og svært læselig. </p>
    <p>Få korrektioner. </p>
    <p>(<hi rendition="#ita">L-fort. + B-fort</hi>. 380; KA, A pk. 7; <hi rendition="#ita">Pap</hi>. VIII 1 A 400-482) </p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head>2. Datering og kronologi</head>
    <p>Journalen er ifølge <ref target="../NB3/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB3:1</ref> taget i brug nov. 1847. Kun fire af journalens 77 optegnelser er dateret.<note>    <p> Ud over etiketten på bindets forside drejer det sig om følgende optegnelser, alle fra 1847: <ref target="../NB3/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB3:15</ref> (20. nov.), <ref target="../NB3/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">NB3:38</ref> (1. dec.) og <ref target="../NB3/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB3:66</ref> (2. juledag). </p></note> Den lægger sig dateringsmæssigt i direkte forlængelse af <ref target="../NB2/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen NB2</ref>, hvor en af de sidste optegnelser er dateret 4. nov. 1847.<note>    <p> <ref target="../NB2/txt.xml#n260" type="journalsAndPapers" n="260">NB2:260</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 238). </p></note> Journalen NB3 er dermedtidligst påbegyndt 5. nov. 1847. Sidste daterede optegnelse er <ref target="../NB3/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB3:66</ref> fra 2. juledag 1847. Eftersom <ref target="../NB4/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen NB4</ref> tages i brug 28. dec. 1847, må NB3 være ført i tidsrummet mellem 5. nov. og 28. dec. 1847. </p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head>3. Indhold</head>
    <p>Journalen NB3 indeholder 77 optegnelser, hvis indhold i det følgende kort skal beskrives. </p>
    <p rendition="#ind">En række optegnelser i journalen grupperer sig indholdsmæssigt omkring emner af teologisk art. I <ref target="../NB3/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB3:2</ref> skriver SK således indledningsvis om <persName key="Moses">Moses</persName>' tvivl, og i <ref target="../NB3/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB3:4</ref> skriver han om klosterets betydning for protestantismen og det kristelige. I <ref target="../NB3/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB3:14</ref> gælder det menneskets lydighed mod Gud, som i <ref target="../NB3/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB3:15</ref> følges op af en længere betragtning over samtidens forvirring, hvad angår forholdet mellem Gud og mennesker. SK skriver: </p> <quote>
    <p><hi rendition="#ita">(...)</hi> Forvirringen ligger i Grunden deri: at man har borttaget Qvalitetens svælgende Dyb fra Forskjellen mell. Gud og Msk. Deraf i Dogmatiken (fra Logik og Metaphysik) en Gudsbespottelsens Dybsind som Hedenskabet ikke kjendte (thi det vidste hvad Gudsbespottelse er, men just dette er glemt i vor Tid i det Theocentriske) og i Ethiken hiin frække Sorgløshed, ell. rettere, at der slet ingen Ethik er. Forvirringen <pb xml:id="ss240" n="240" edRef="#SKS"/> er skeet paa mange Maader og er i mange Mønstre, men hovedsageligen dog saaledes. Som Mængden imponerer Konger, som Publikum imponerer Conferentsraader og Forfattere: saaledes vil tilsidst Generationen imponere Gud, nødsage ham til at give Kjøb, blive sig selv vigtig ligeoverfor ham, frækt trodse paa at være Mange o:s:v: Det er saaledes ikke egl. Tvivl i vor Tid og i den moderne Tid, men det er Opsætssighed. Forgjeves vil man bringe det Religieuse frem, man kan ikke komme til [at] anbringe dets Maskinerie, thi Jordbunden er Mose ell. Hængesæk. </p></quote>
    <p>Af andre emner kan nævnes beslægtede refleksioner over kristendommens opvækkelse i <placeName>Danmark</placeName> (<ref target="../NB3/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">NB3:20</ref>), en skarp bemærkning »Om det moderne Prædike-Foredrags Hyklerie« (<ref target="../NB3/txt.xml#n45" type="journalsAndPapers" n="45">NB3:45</ref>) og betragtninger over kristendommens forudsætning, sorg over synden og syndernes forladelse (<ref target="../NB3/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB3:69</ref>). </p>
    <p rendition="#ind">Til de teologiske og tidskritiske optegnelser knytter SK en række kommentarer om sit forhold til biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> og dennes syn på kristendommen. SK havde kendt Mynsters prædikener siden sin barndom,<note>    <p> Jf. <ref target="../NB3/kom.xml#nb3-48" type="commentary" n="253,26">kommentaren til NB3, 253,<hi rendition="#ita">26.</hi></ref> </p></note> og det var Mynster, der 20. april 1828 konfirmerede SK.<note>    <p> Jf. <persName key="Cappelørn, Niels Jørgen">N.J. Cappelørn</persName> »Die ursprüngliche Unterbrechung. Søren Kierkegaard beim Abendmahl im Freitagsgottesdienst der Kopenhagener Frauenkirche«, i <hi rendition="#ita">Kierkegaard Studies: Yearbook 1996,</hi> <placeName>Berlin</placeName>/<placeName>New York</placeName> 1996, s. 329-332. </p></note> Journalen NB3 vidner da også om SKs beundring af Mynster: »Ære være Biskop M. Der er dog Ingen jeg har beundret, ingen Levende uden Biskop M.«, som han skriver i <ref target="../NB3/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB3:16</ref>. Men med årene havde SKs kristendomssyn udviklet sig i en anden retning end Mynsters, hvilket bl.a. kommer til udtryk i <ref target="../NB3/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB3:52</ref>, hvor forskellen ridses således op: </p> <quote>
    <p rendition="#ind"> Det er dog egl. ogsaa en feil Categorie m: H: t: Antagelsen af Xstd, naar Mynster (christelig forstaaet lidt for sundt i Retning af det naturlige Msk.<hi rendition="#sup">s</hi> Sundhed) siger om dem, som Christendom̄en gjør sørgmodige og ulykkelige: jeg veed dog ikke hvorfor jeg skulde antage den Lære, naar jeg ikke har Gavn af den. Thi Categorien er man <hi rendition="#ita">skal</hi> antage Xstd, enten den nu strax gjør En glad ell. sørgmodig. Det Mynsterske kunde let føre til Analogier med Jobs Hustrues Raisonement: vil Du endnu holde fast. </p></quote> <quote>
    <p rendition="#ind">Men Mynster svinger overhovedet altid meget for tidlig af fra det <pb xml:id="ss241" n="241" edRef="#SKS"/> Religieuse til Forretningslivet og Gjerningernes Travlhed. Man mærker saa tydeligt paa Mynster, at der kun er Søndag een Dag om Ugen – de andre Dage leves dog tildeels i andre Kategorier. Just derfor er han stundom saa stærkt greben om Søndagen, men han opdager slet ikke det Religieuses inderlige Vanskeligheder til daglig Brug. </p></quote>
    <p>SK overvejede at udtrykke sin agtelse for <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> ved at tilegne ham »Taler ved Altergangen om Fredagen«, der udgør fjerde afdeling af <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), og på den måde samtidig mindes sin far, der døde i aug. 1838, og som hele livet igennem var en stor beundrer af Mynsters prædikener. Men SK opgiver sit forehavende med den begrundelse, at han og Mynster trods alt ser for forskelligt på tingene. »Fredags-Talerne kan dog ikke dediceres til Mynster. Jeg vilde det saa gjerne, mindende min Fader«, som SK skriver i <ref target="../NB3/txt.xml#n36" type="journalsAndPapers" n="36">NB3:36</ref> og fortsætter: »Men det lader sig ikke gjøre. Min Gang gjennem Livet er for tvivlsom m: H: t: om jeg skal nyde Ære og Anseelse ell. forhaanes og forfølges til at jeg kan dedicere nogen Levende mit Arbeide; og dernæst er der dog alt for betydelige Differentser mellem os. En saadan Dedication kunde baade paa den ene og paa den anden Maade vikle min Sag forkeert ind i Endelighedens Forhold.« </p>
    <p rendition="#ind">Journalen indeholder også en række optegnelser, der kredser om striden med det satiriske blad <hi rendition="#ita">Corsaren. </hi>Heri var SK bl.a. blevet latterliggjort i en række karikaturtegninger af <persName key="Klæstrup, Peter">Peter Klæstrup</persName> i 1846,<note>
      <p> Jf. 
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref>, 
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k3" type="figure">3</ref>, 
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k4" type="figure">4</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k5" type="figure">5</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k6" type="figure">6</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k7" type="figure">7</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k8" type="figure">8</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k9" type="figure">9</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k10" type="figure">10</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k11" type="figure">11</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k12" type="figure">12</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k13" type="figure">13</ref>,
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k14" type="figure">14</ref> og 
       <ref target="../NB/txr.xml#ill_k15" type="figure">15</ref>.
      </p>
     </note> og striden udløste i SKs journalspalter en sand storm af harmfulde udfald mod <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> og den danske presse i almindelighed. Udfaldene forekommer hyppigst i journalerne NB og NB2, der er skrevet i perioden marts 1846 til nov. 1847,<note>    <p> Jf. <ref target="../NB/txr.xml#ss11" type="textCriticalAccount" n="11">tekstredegørelsen til NB, s. 11f</ref>. og <ref target="../NB2/txr.xml#ss126" type="textCriticalAccount" n="126">NB2, s. 126</ref>. </p></note> og NB3 bærer stadig præg af det bitre opgør. I <ref target="../NB3/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB3:9</ref> skriver SK således lidt om, hvilke følger det kan få for et menneske at blive hængt ud i »Pøbelagtighedens Blade«: </p> <quote>
    <p rendition="#ind">Det er ganske rigtigt, at hvad Pøbelagtighedens Blade sige er Ingenting, og er at ansee for Ingenting. Men hvad derover glemmes er noget ganske Andet. Dersom [det] nemlig lykkes Bladet ved idelig og idelig at smøre om det samme Msk og ved Udbredelsen af Bladet at faae ham saaledes udpeget, at Pøbelen kan tage Kjende paa ham: saa er igjen <pb xml:id="ss242" n="242" edRef="#SKS"/> <hi rendition="#ant">summa summarum</hi> af al anden Mishandling og Forurettelse Intet mod dette. </p></quote>
    <p>SKs forhold til sin tidligere forlovede <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName> afsætter også et spor i journalen. I <ref target="../NB3/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB3:43</ref> ser han tilbage på forlovelseshistorien med følgende ord: »Jeg kan med et besynderligt Frimurerie gjøre disse Ord af Digteren til Motto om en Deel af mit Livs Lidelse <hi rendition="#ant">Infandum me jubes <hi rendition="#ita">Regina</hi> renovare dolorem.</hi>«<note>    <p> Let bearbejdet citat af den romerske digter <persName key="Vergil">Vergil</persName>, der i dansk oversættelse lyder: »Du befaler mig, Regina, at forny den usigelige smerte«. Jf. <ref target="../NB3/kom.xml#nb3-179" type="commentary" n="268,11">kommentaren til NB3, 268,<hi rendition="#ita">11</hi></ref>. SK benytter ligeledes citatet som motto for <ref target="../Not15/txt.xml" type="journalsAndPapers">notesbog 15</ref>, jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 432. </p></note> Med Regines vielse til <persName key="Schlegel, Johan Frederik">Frederik Johan Schlegel</persName> i <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName> 3. nov. 1847 øjner SK imidlertid en ny åbning og mulighed for frigørelse af det skæbnesvangre forhold og kan derfor i den efterfølgende optegnelse – <ref target="../NB3/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB3:44</ref> – notere: »Den Pige har gjort mig Bryderie nok. Nu er hun da – ikke død – men lykkelig og vel gift.« </p>
    <p rendition="#ind">Herudover indeholder journalen optegnelser om bl.a. <persName key="Hertz, Henrik">Henrik Hertz</persName> (<ref target="../NB3/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB3:37</ref>), <persName key="Møller, Peder Ludvig">P. L. Møller</persName> (<ref target="../NB3/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB3:41</ref>), om SKs arbejde med <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi> (<ref target="../NB3/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">NB3:38</ref> og <ref target="../NB3/txt.xml#n40" type="journalsAndPapers" n="40">40</ref>), ligesom enkelte citater indføres fra læsning af <persName key="Blosius, Ludwig">Ludwig Blosius</persName> (<ref target="../NB3/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB3:35</ref> og <ref target="../NB3/txt.xml#n47" type="journalsAndPapers" n="47">47</ref>) og <persName key="Augustin, Aurelius">Augustin</persName> (<ref target="../NB3/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">NB3:56</ref>). </p>
    <p rendition="#ind">Fire optegnelser fra journalen indeholder passager, ideer eller refleksioner, som SK senere tager op til videre bearbejdning i <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848),<note>    <p> Jf. <ref target="../NB3/txt.xml#n75" type="journalsAndPapers" n="75">NB3:75</ref>. </p></note> <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> (1849),<note>    <p> Jf. <ref target="../NB3/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">NB3:65</ref>. </p></note> <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850)<note>    <p> Jf. <ref target="../NB3/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB3:32</ref>. </p></note> og endelig i den anden af »Tvende Noter Betræffende min Forfatter-Virksomhed«<hi rendition="#ita">,</hi><note>    <p> Jf. <ref target="../NB3/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB3:77</ref>. </p></note> der indgår som bilag til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed,</hi> udgivet i 1859 af <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P. C. Kierkegaard</persName>. </p>
    <p rendition="#ind"/>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
