<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Var Biskop Mynster et »Sandhedsvidne«, et af »de rette Sandhedsvidner» – er dette Sandhed?</title>
     
     <title type="short">BMS</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/bms/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130124">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/bms/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="bms-1" n="123,1">
   <label><hi rendition="#bol">Var Biskop Mynster et »Sandhedsvidne« ... er dette Sandhed?</hi></label>
   <p>Artiklen, der består af tre daterede stykker, er blevet til over ca. 10 mdr. Den opr. titel på hovedstykket samt dets væsentligste indhold er bevaret uændret, mens situationen, som den udviklede sig i løbet af 1854, har fremtvunget de to tilkendegivelser, der er indeholdt i efterskriftet. Se <ref target="../BMS/txr.xml#ss353" type="textCriticalAccount" n="353">tekstredegørelsen, s. 353</ref>-355; sml. materialet i <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B201-210" rend="BMS,ms.1.3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 201-210</ref>. – <hi rendition="#bol">Biskop Mynster:</hi> <persName key="Mynster, Jakob Peter" n="*">Jakob Peter Mynster</persName> (1775-1854), da. teolog, præst, forf. og politiker; fra 1834 biskop over <placeName key="Sjællands Stift">Sjællands stift</placeName>. Han var sin tids store prædikant, havde et betydeligt videnskabeligt og opbyggeligt forfatterskab bag sig og havde sæde i en lang række styrende organer. Han var som en af landets højstrangerende borgere placeret i 1. klasse, nr. 13 i den borgerlige rangforordning (<ptr type="commentary" target="../SBM/kom.xml#sbm-3301" n="141,37"/>). Han døde den 30. jan. 1854. Efter hans død fremkom <hi rendition="#ita">Meddelelser om mit Levnet,</hi> udg. af <persName key="Mynster, Frederik Joachim">F.J. Mynster</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1854, der averteredes som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 84, den 8. april 1854.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-2" n="123,4">
   <label><hi rendition="#bol">i Febr. 1854</hi></label>
   <p>Tidsangivelsen, der ikke bestemmes nærmere i kladdematerialet, henviser til den umiddelbare periode efter biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s død 30. jan. 1854 og især efter <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s prædiken ved denne lejlighed (<ptr type="commentary" target="#bms-3" n="123,5"/>). Det var normal kutyme, at der efter en biskops død kun skulle gå få dage, inden hans efterfølger var udnævnt. Der var dog det problem, at den konservative <persName key="Ørsted, Anders Sandøe">A.S. Ørsted</persName>, hvis skrantende ministerium endnu var ved magten, nægtede at indstille den mest krediterede kandidat, prof. <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>, der var nationalliberal. Ørsted foretrak den yngre, ligeledes konservative, prof. H.L. Martensen, som kongen imidlertid ikke ville have. Der gik flere måneder, inden Ørsted trumfede sin kandidat igennem. I hele februar måned rasede debatten om de to kandidater. <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> der var nationalliberalt, støttede Clausen, mens <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> gav spalteplads til Martensens tilhængere. De fleste aviser dækkede dog diskussionen om, hvem der skulle være den kommende biskop. Da det i første omgang forekom urimeligt at foretrække den ene kandidat frem for den anden, kom yderligere en række kandidater til, men ingen af dem var reelle alternativer. SKs datering henviser da til en situation, hvor en offentliggørelse af artiklen utvivlsomt ville blive benyttet i det politiske spil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-3" n="123,5">
   <label><hi rendition="#bol">den Tale, Prof. Martensen har »holdt ... før Biskop Dr. Mynsters Jordefærd«</hi></label>
   <p>H.L. Martensens prædiken blev holdt ved mindeceremonien søndag den 5. feb. 1854, hvilket var tredje søndag efter Helligtrekonger. Mynster blev begravet to dage senere, og endnu to dage efter forelå prædiken på tryk i H.L. Martensen <hi rendition="#ita">Prædiken holdt i <placeName key="Christiansborg Slotskirke">Christiansborgs Slotskirke</placeName> paa 5te Søndag efter Hellig Tre Konger, Søndagen før Biskop Dr. Mynsters Jordefærd,</hi> Kbh. 1854 (forkortet <hi rendition="#ita">Prædiken holdt før Biskop Dr. Mynsters Jordefærd</hi>); averteret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 34, den 9. feb. 1854. – <hi rendition="#bol">Prof. Martensen:</hi> <persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">Hans Lassen Martensen</persName> (1808-84), da. teolog og præst; 1837 lic.theol., 1840 udnævnt til æresdoktor i <placeName>Kiel</placeName>, fra 1840 ekstraordinær og fra 1. sept. 1850 ordinær prof. i teologi ved <placeName>Københavns Universitet</placeName> (<ptr type="commentary" target="../BMT/kom.xml#bmt-2034" n="219,36"/>). Han blev den 15. april 1854 udnævnt til <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s efterfølger som biskop over <placeName key="Sjællands Stift">Sjællands stift</placeName> og den 5. juni 1854 bispeviet af biskop <persName key="Brammer, Gerhard Peter">G.P. Brammer</persName> i <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-4" n="123,7">
   <label><hi rendition="#bol">Erindringstale</hi></label>
   <p>dengang alm. udtryk i betydningen: mindetale.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-7" n="123,14">
   <label><hi rendition="#bol">Med den afdøde Biskops Skikkelse ... »efterligne de sande Veilederes, de rette Sandhedsvidners Tro« (p. 5)</hi></label>
   <p><persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s prædiken tager udgangspunkt i Hebr. 13,7-8, hvor det hedder: »Kommer Eders Veiledere ihu, som have forkyndet Eder det Guds Ord; og naar I betragte Udgangen af deres Vandel [levned], da efterfølger deres Tro. <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus er i Gaar og i Dag den Samme, ja til evig Tiid!« Dette tema lyder også igennem den passage, SK henviser til: »Ja elskede, dyrebare Lærer, Fader! Du har mangegange forsamlet os til din Herre og Frelsers, din og vor eneste Midlers og Saliggjørers Samfund [fællesskab], at vi der maatte finde Hvile for vore Sjæle, maatte føle og fornemme, at i Herrens Samfund er der godt at være! Nu skulle [skal] vi ikke mere høre din Røst, ikke mere see din ædle, ærværdige Skikkelse iblandt os, nu føle vi det dybe, det store Savn! Dog stille, vort bedrøvede Hjerte – lader os lytte til Apostelens Ord i de hellige Skrifter, der ikke siger: Kommer Eders Veiledere ihu med Sorg og Klage, men siger til os: Betragter Udgangen af deres Vandel og efterligner deres Tro, den Tro i hvilken de levede og døde, den Tro, at Jesus Christus er den samme igaar og idag og i al Evighed! Jesus Christus, igaar og idag den samme, og i al Evighed! Var det ikke denne Tro, i hvilken ogsaa denne Mand levede og døde, denne Tro, til hvilken han altid viste os hen under dette Livs Ubestandighed og skiftende Skjæbner? Saa lader os da nu efterligne hans Tro, søge den Trøst, til hvilken han selv altid veiledede os, at hans Ihukommelse iblandt os i Sandhed maa være til Opbyggelse! Lader os formane os selv, idet vi sige: Efterligner de sande Veilederes, de rette Sandhedsvidners Tro!«, <hi rendition="#ita">Prædiken holdt før Biskop Dr. <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Jordefærd,</hi> s. 5. I sit sidste skrift, <hi rendition="#ita">Til Selvprøvelse Samtiden anbefalet</hi> (1851), havde SK behandlet temaet 'sandhedsvidne'; han skrev bl.a.: »For denne Uro i Retning af Inderliggjørelse har jeg arbeidet. Men 'uden Myndighed'. Istedetfor selv tomt opblæst at udgive mig for et Sandheds-Vidne, og foranledige Andre til dumdristigt at ville være det Samme, er jeg en umyndig Digter, der rører ved Hjælp af Idealerne«, <ref target="../TS/txt.xml#ss50" type="publishedWritings" n="50"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 50</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-8" n="123,19">
   <label><hi rendition="#bol">hvad der ... siges om Biskop Mynster »ikke blot ... men i Gjerning og Sandhed« (p. 9)</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s prædiken, hvor det hedder: »Men naar vi da see tilbage til de Herlige, som i forskjellige Henseender have været vore Lærere, Forbilleder, Veiledere, da lader os dog fremfor Alt lægge det paa Hjerte: Kommer Eders Veiledere ihu, som have forkyndt Eder det <hi rendition="#ita">Guds Ord,</hi> som bliver evindeligt, naar al Menneskens Herlighed visner som Markens Blomst; betragter Udgangen af deres Vandel og efterligner deres Tro! Saa lader os da ogsaa efterligne denne Mands Tro! Thi visselig, hvad end de nye Tider monne bringe, hans Tro, og hans Prædiken om <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus igaar og idag den samme, vil aldrig blive forældet. Lader os efterligne hans Tro, thi den var ikke blot i Ord og Bekjendelse, men i Gjerning og i Sandhed, var i den gode Hyrdes Kjærlighed, der ikke flyede som Leiesvenden, naar Ulven kom, men altid var beredt til at opoffre sig for Menighederne, bekymret for deres Vee og Vel, baade under de aandelige og under de timelige Farer«, <hi rendition="#ita">Prædiken holdt før Biskop Dr. <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Jordefærd,</hi> s. 9.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-9" n="123,22">
   <label><hi rendition="#bol">den afdøde Biskop indføres ... »den hellige Kjæde af ... fra Apostlernes Dage« osv.</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s prædiken, hvor det hedder: »Efterligner de sande Vidners Tro! Fra den Mand, hvis dyrebare Minde opfylder vort Hjerte, føres vor Tanke tilbage til den hele Række af Sandhedens Vidner, der ligesom en hellig Kjæde strækker sig igjennem Tiderne fra Apostlenes Dage indtil vore Dage«, <hi rendition="#ita">Prædiken holdt før Biskop Dr. <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Jordefærd,</hi> s. 6.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-10" n="123,30">
   <label><hi rendition="#bol">det Forhold til ham, som jeg indtog</hi></label>
   <p>sml. efterskriftets andet stykke, <ref target="../BMS/txt.xml#ss125" type="publishedWritings" n="125"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 125</ref>f. SK var vokset op med <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s teologi, Mynster havde konfirmeret SK, og SK hævder selv at have hørt alle Mynsters prædikener undtagen den sidste! (jf. <ref target="../NB28/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">NB28:56</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 262-264); Mynster var et orienteringspunkt i SKs forfatterskab, og fra 1846 havde SK jævnligt samtaler med ham, hvilke SK ofte refererede i sine journaler. Efter 1848 blev SK mere og mere kritisk over for Mynster, men det var dog i 1851 endnu tanken at dedikere et afsluttende skrift til ham. SK har talrige steder i journalerne omtalt sit forhold til Mynster, tillige i upublicerede artikler, fx i »Angaaende mit Forhold til Biskop Mynster« fra 1852 (<hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 6 B 211-216, 218-222). Blandt de upublicerede artikler fra kirkestriden kan fremhæves »Mit Forhold til Biskop Mynster i en kortest mulig Antydning« fra marts 1854 (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B15"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 15</ref>) og »Blot et Par Ord om mit Forhold til Biskop Mynster« fra 1855 (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B99-100"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 99-100</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-11" n="123,32">
   <label><hi rendition="#bol">nærmest</hi></label>
   <p>først og fremmest, især.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-12" n="123,40">
   <label><hi rendition="#bol">det om at afdøe</hi></label>
   <p>Det er en central tanke hos <persName key="Paulus">Paulus</persName>, at mennesket ved Kristus er død fra synden, jf. <rs type="bible">Rom 6,2</rs>: »Vi, som ere døde fra Synden, hvorledes skulle vi endnu leve i den?« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">1 Pet 2,24</rs>, hvor det siges, at Kristus »selv bar vore Synder paa sit Legeme, paa Træet, paa det [for at] vi, afdøde fra Synden, skulle leve i Retfærdighed« (NT-1819). Jf. endvidere <rs type="bible">Kol 2,20</rs>, hvor Paulus skriver: »Dersom I da ere afdøde med Christo fra Verdens Børne-Lærdom, hvi [hvorfor] besværes I da med Anordninger, som de, der leve i Verden?« (NT-1819). Disse tanker blev inden for dele af mystikken og pietismen skærpet således, at menneskets liv er en daglig afdøen fra synden, fra lysterne og fra verden i selvfornægtelse og fuldstændig løsgørelse fra alt, hvad der har med det timelige og verdslige at gøre. Herved blev vægten forskudt, fra at mennesket ved Kristus er afdød fra synden, til at mennesket ved troen også skal afdø fra synden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-13" n="123,40">
   <label><hi rendition="#bol">om frivillig Forsagelse</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Luk 14,33</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Saaledes og [også] Hver af Eder, som ikke forsager alt det, han haver, kan ikke være min Discipel« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-14" n="123,41">
   <label><hi rendition="#bol">om at hade sig selv</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 14,26</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> i sin tale om prisen for efterfølgelse siger: »Dersom nogen kommer til mig, og hader ikke sin Fader, og Moder, og Hustru, og Børn, og Brødre, og Søstre, og tilmed sit eget Liv, han kan ikke være min Discipel« (NT-1819). Se også <rs type="bible">Joh 12,25</rs>, hvor Jesus siger: »Hvo [den] som elsker sit Liv, skal miste det; og hvo som hader sit Liv i denne Verden, skal bevare det til et evigt Liv« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-15" n="123,41">
   <label><hi rendition="#bol">om at lide for Læren</hi></label>
   <p>se fx <rs type="bible">Matt 5,10-11</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Salige ere de, som lide Forfølgelse for Retfærdigheds Skyld, thi Himmeriges Rige er deres. Salige ere I, naar man bespotter og forfølger Eder, og taler allehaande [alskens] Ondt imod Eder for min Skyld, og lyver det [dvs. alt det onde, man siger, er løgn]« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-17" n="123,53">
   <label><hi rendition="#bol">var i Charakter</hi></label>
   <p>udtrykte, at han selv var i overensstemmelse med det, han sagde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-18" n="123,54">
   <label><hi rendition="#bol">de stille Timer</hi></label>
   <p>et af <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#bms-1" n="123,1"/>) jævnligt anvendt udtryk om andagt såvel i lønkammeret som i kirken. Se fx <hi rendition="#ita">Betragtninger over de christelige Troeslærdomme</hi> bd. 1-2, 2. opl., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1837 [1833], ktl. 254-255; bd. 1, s. 240 og s. 390; bd. 2, s. 180, s. 298, s. 299, s. 301 og s. 306; samt <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret,</hi> 3. opl., bd. 1-2, Kbh. 1837 [1823], ktl. 229-230 og ktl. 2191; bd. 1, s. 8, s. 12, s. 15, s. 38, s. 215 og s. 384; bd. 2, s. 127; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Kirkeaaret 1846-47,</hi> Kbh. 1847, ktl. 231, s. 63 og s. 67; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aaret 1848,</hi> Kbh. 1849, ktl. 232, s. 10, s. 11 og s. 14; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aarene 1849 og 1850,</hi> Kbh. 1851, ktl. 233, »Prædikener holdte i Aaret 1850«, s. 204 og s. 216; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aarene 1851 og 1852,</hi> Kbh. 1853, ktl. 234, s. 44, s. 98 og s. 259; samt <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aarene 1852 og 1853,</hi> [udg. af <persName key="Mynster, Frederik Joachim">F.J. Mynster</persName>], Kbh. 1855, s. 43 og s. 103.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-19" n="123,55">
   <label><hi rendition="#bol">var i Charakter <hi rendition="#ita">(...)</hi> af</hi></label>
   <p>i overensstemmelse med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-20" n="123,62">
   <label><hi rendition="#bol">i 1848 ... blev det til at see selv for blinde Beundrere</hi></label>
   <p>SK sigter til enevældens fald og folkestyrets indførelse i 1848, der bl.a. medførte en ny magtfordeling ml. stat og kirke, idet fx den højtæstimerede biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, kirkens øverste, nu blev underlagt en politisk valgt minister. Overalt syntes det politiske synspunkt at vinde frem, og SK bebrejdede den konservative biskop Mynster, at han ikke havde nogle modtræk, men lod sig mere el. mindre modvilligt føre med strømmen. De dage, hvor biskop Mynster var kongens suveræne rådgiver i gejstlige anliggender, var talte. Nu indpassede han sig i stedet for, som SK fordrede, at kæmpe mod strømmen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-22" n="123,70">
   <label><hi rendition="#bol">mislig</hi></label>
   <p>betænkelig, tvivlsom.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-23" n="123,75">
   <label><hi rendition="#bol">denne Tilstaaelse</hi></label>
   <p>se noten (<ptr type="commentary" target="#bms-64" n="124,67"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-24" n="123,80">
   <label><hi rendition="#bol">Berlingske Tidende ... er af den Mening, at Prof. Martensen ... værdigt Monument</hi></label>
   <p><persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s prædiken ved mindeceremonien i anledning af biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s død blev hurtigt trykt (<ptr type="commentary" target="#bms-3" n="123,5"/>). SK hentyder til <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 37, den 13. feb. 1855, hvor der under rubrikken »Literatur« læses: »Dr. <hi rendition="#ita">H. Martensen</hi> har i Trykken udgivet den <hi rendition="#ita">Prædiken,</hi> han har holdt i <placeName>Christiansborg Slotskirke</placeName> paa 5te Søndag efter Hellig tre Konger, Søndagen før Biskop <hi rendition="#ita">Mynsters</hi> Jordefærd, og hvori han, støttende sig til Texten: Hebr. 13, 7. 8, fra Prædikestolen har reist et smukt og værdigt Minde for den hedengangne Biskop.« – <hi rendition="#bol">Berlingske Tidende <hi rendition="#ita">(...)</hi> den officielle Tidende:</hi> <hi rendition="#ita">Den Berlingske politiske og Avertissements-Tidende,</hi> blot kaldt <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> grundlagt 1748, var landets største avis med o. 8000 abonnenter. Den konservative avis, der blev redigeret af <persName key="Nathanson, Mendel Levin">M.L. Nathanson</persName>, udkom to gange dagligt, hvor morgenudgaven mest bragte annoncer, mens aftenavisen bragte redaktionelt stof og artikler. Avisen nød indtil 1848 et kgl. privilegium på at bringe politiske nyheder samt annoncer. Fra 1849 havde den sammen med <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> (<ptr type="commentary" target="../HGS/kom.xml#hgs-1527" n="198,14"/>) privilegium på at bringe offentlige kundgørelser. – <hi rendition="#bol">Prof. Martensen <hi rendition="#ita">(...)</hi> den officielle Prædikant:</hi> Martensen (<ptr type="commentary" target="#bms-3" n="123,5"/>) havde siden 1845 virket som kgl. udnævnt hofprædikant. – <hi rendition="#bol">Begravelsen:</hi> Mynster blev begravet tirsdag den 7. feb. 1854, dvs. to dage efter mindehøjtideligheden. – <hi rendition="#bol">Monumentet:</hi> Kort tid efter biskop Mynsters død den 30. jan. 1854 blev der iværksat en stor pengeindsamling til et gravmonument, hvilket løbende blev annonceret i aviserne. Således hed det i en notits i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 33, den 8. feb. 1854: »Biskop <hi rendition="#ita">Mynster</hi> har i over et halvt Aarhundrede ved sin Personlighed, ved sin geistlige Virksomhed og ved sine Skrifter i forskjellig Retning øvet en Indflydelse paa sin Samtid, der sætter ham i Klasse med Fædrelandets meest udmærkede Mænd. Han hørte til hiin Tid, hvis aandelige Bannerførere vi efterhaanden see bortgaae, og hvem det maa være os en Trang at sætte et Minde, der kan være et Vidnesbyrd for kommende Slægter om den Erkjendelse af deres Værd, de vandt i Live. / I den Forvisning, at danske Mænd og Qvinder dele denne Følelse og gjerne ville [vil] vise vor hedengangne Biskop deres Høiagtelse, indbyder <hi rendition="#ita"><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s Præsteskab</hi> herved til Bidrag for at opreise Biskop <hi rendition="#ita">Mynster</hi> et passende Monument i Frue Kirke. Til at forhandle det Nærmere om Udførelsen, vil en Comitee af samme blive nedsat. Et muligt Overskud af de indkommende Bidrag synes os at finde en passende Anvendelse ved at lægges til Biskop Mynsters Jubilæums Legat Fond. / Vi troe ikke her at behøve at udtale os videre. Paategnede Planer og Bidrag [Note: Uden at ville fastsætte noget bestemt om Bidragets Størrelse, er det fundet passende, i samme Aand som nyligt ved Indbydelsen til et Minde for <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>, at foreslaae det til 1 Rbd.] modtages af enhver af Hovedstadens Præster eller i den Gyldendalske og Reitzelske Boglade. / Kjøbenhavn, den 7de Februar 1854«. Man kunne i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> følge indsamlingen, idet navnet på bidragsyderne og størrelsen af deres bidrag blev offentliggjort her. Resultatet blev et gravmæle (epitafium), udført af <persName key="Tybjerg, Hans Christian">Hans Christian Tybjerg</persName> i 1855, hvortil blev tilføjet et portrætrelief, der blev udført af <persName key="Jerichau, Jens Adolf">Jens Adolf Jerichau</persName> o. 1856. Det samlede monument, der endnu er opstillet i <placeName>Vor Frue Kirke</placeName>s sidegang, blev dog først officielt afsløret i 1858 (se <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 31 og <hi rendition="#ita">Dagbladet,</hi> nr. 32 1858).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-4001" n="124,28">
   <label><hi rendition="#bol">Biskop Mynsters mangeaarige Christendoms-Forkyndelse</hi></label>
   <p>Der var netop nogle år tidligere, i 1851, afholdt 50-års jubilæum for <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s embedsvirke i kirken.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-61" n="124,30">
   <label><hi rendition="#bol">er, og en capital Mislighed</hi></label>
   <p>er en mislighed [misforhold, fejl], og en kapital [en af de vigtigste] mislighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-62" n="124,32">
   <label><hi rendition="#bol">Embedsmand</hi></label>
   <p>Alle gejstlige var (statslige) embedsmænd, udnævnt af kongen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-63" n="124,37">
   <label><hi rendition="#bol">gjøre den sande christelige <hi rendition="#ita">(...)</hi> til en Overdrivelse</hi></label>
   <p>SK havde i en række upublicerede artikler drøftet dette tema mht. sig selv; se fx: »Er jeg, christeligt, 'en Overdrivelse', er det sandt; eller er ikke egentligen noget ganske Andet, christeligt, det Sande?« fra marts 1854 (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B22"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 22</ref>) og »Opgjørelse. Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> er christelig Viisdom: jeg (<persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>) en sær Overdrivelse« fra 1854 (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B30"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 30</ref>). I journaloptegnelse <ref target="../NB10/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB10:14</ref> (1849) hedder det: »Det er ogsaa sandt, hvad <persName key="Nielsen, Rasmus">R. Nielsen</persName> sagde, at Biskop Mynster paa en Maade ansaae mig for en Overdrivelse – i Fredstider; men nu synes han, at jeg dog passer bedre«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 262.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-26" n="124,52">
   <label><hi rendition="#bol">i Frygt og Bæven</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Fil 2,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne: »arbeider paa Eders egen Saliggiørelse med Frygt og Bæven« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-3002" n="124,54">
   <label><hi rendition="#bol">forsøgt</hi></label>
   <p>(hårdt) prøvet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-31" n="124,58">
   <label><hi rendition="#bol">i Ringhed og Fornedrelse</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 4,9-13</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til de frelste korinthere: »Thi mig synes, at Gud haver fremstillet os Apostle som de Ringeste, som henantvordede [overgivet] til Døden; thi vi ere blevne et Skuespil for Verden, baade for Engle og Mennesker. Vi ere Daarer for Christi Skyld, men I ere kloge i Christo; vi skrøbelige, men I stærke; I herlige, men vi foragtede. Indtil denne Time lide vi baade Hunger og Tørst, og ere nøgne, og faae Mundslag [bliver slået], og have intet vist Sted [er hjemløse], og arbeide møisommeligen med vore egne Hænder. Overskieldede [udskældte] velsigne vi, forfulgte taale vi. Bespottede formane vi; vi ere blevne som Udskud [pak] i Verden, Alles Skovisk [dvs. foragtet af alle] indtil nu« (NT-1819). Endvidere hentydes til <rs type="bible">Fil 2,7-8</rs>, hvor Paulus skriver om <persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus: »han forringede sig selv, i det han tog en Tieners Skikkelse paa, og blev Mennesker liig; og da han var funden i Skikkelse, som et Menneske, fornedrede han sig selv, saa han blev lydig indtil Døden, ja Korsets Død« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-32" n="124,64">
   <label><hi rendition="#bol">Avancement og Befordring</hi></label>
   <p>sigter til den alm. praksis, at præster efter anciennitet kunne kaldes til et embede med en højere indtægt, jf. fx <persName key="Smith, D.">D. Smith</persName> »Om Præsters Avancement, personelle Kapellaner og entledige Præsters Pensionering« i <hi rendition="#ita">Ugeskrift for den evangeliske Kirke i <placeName>Danmark</placeName>,</hi> nr. 40, den 14. sept. 1855, bd. 6, s. 145-152. Der fandtes udarbejdet en omhyggelig oversigt over alle indtægter i hvert enkelt kald (<ptr type="commentary" target="../SBM/kom.xml#sbm-311" n="142,4"/>). – <hi rendition="#bol">Befordring:</hi> forfremmelse, avancement.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-3003" n="124,64">
   <label><hi rendition="#bol">uden</hi> omvendt</label>
   <p>kun.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-64" n="124,67">
   <label><hi rendition="#bol">at gjøre Christendommen den Tilstaaelse</hi></label>
   <p>Det er et tema hos SK, at kirken skal gøre den tilståelse el. indrømmelse, at den langt fra svarer til den sande kristendom. SK fremsatte allerede denne fordring i forordet til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (<ptr type="commentary" target="../OIC/kom.xml#oic-1906" n="213,14"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-65" n="124,69">
   <label><hi rendition="#bol">Aflad</hi></label>
   <p>eftergivenhed, fritagelse, formildelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-66" n="124,69">
   <label><hi rendition="#bol">Indulgens</hi></label>
   <p>overbærenhed, skånsomhed, fritagelse for straf.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-67" n="124,73">
   <label><hi rendition="#bol">sandselige</hi></label>
   <p>bestemt af sanserne, af den sanselige (modsat åndelige) verden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-33" n="125,1">
   <label><hi rendition="#bol">hudflettet</hi></label>
   <p>pisket.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-4105" n="125,2">
   <label><hi rendition="#bol">i</hi> det andet</label>
   <p>til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-3004" n="125,4">
   <label><hi rendition="#bol">første Classe af den christelige Rangforordning</hi></label>
   <p>spiller på den borgerlige rangforordning (<ptr type="commentary" target="../SBM/kom.xml#sbm-3301" n="141,37"/>), efter hvilken biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> havde været en af landets højstrangerende borgere placeret i 1. klasse, nr. 13.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-4117" n="125,8">
   <label><hi rendition="#bol">korsfæstet</hi></label>
   <p>som det skulle være tilfældet med fx apostlen <persName key="Peter">Peter</persName>, jf. 2. bog, kap. 25, i <hi rendition="#ita">Kirkens Historie gjennem de tre første Aarhundreder af Eusebius,</hi> overs. af <persName key="Muus, Carl Høffding">C.H. Muus</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1832, ktl. U 37 , hvor det fortælles, at Peter blev korsfæstet i <placeName>Rom</placeName> under den rom. kejser <persName key="Nero">Nero</persName>s voldsregime.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-4118" n="125,8">
   <label><hi rendition="#bol">halshugget</hi></label>
   <p>som det skulle være tilfældet med fx <persName key="Paulus">Paulus</persName> (sml. <ref target="../NB23/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB23:17</ref> (1851), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 213).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-4119" n="125,9">
   <label><hi rendition="#bol">brændt</hi></label>
   <p>som det skulle være tilfældet med fx biskop <persName key="Polykarp">Polykarp</persName>, der blev brændt på bålet, men da ilden ikke vil fortære ham, blev han dræbt med et spyd. Jf. <hi rendition="#ita">Aposteldiscipelen den Smyrnensiske Biskop Polykarps Brev til Philippenserne samt Beretningen om hans Martyrdød,</hi> overs. af <persName key="Muus, Carl Høffding">C.H. Muus</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1836, ktl. 141, s. 27f. Såvel Polykarps brev som beretningen om hans martyrdød indgår i skriftgruppen <hi rendition="#ita">De apostolske Fædre.</hi></p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-4000" n="125,9">
   <label><hi rendition="#bol">stegt paa en Rist</hi></label>
   <p>som det skulle være tilfældet med sankt <persName key="Laurentius">Laurentius</persName>, der if. legenden i år 258 led martyriet i <placeName>Rom</placeName> ved levende at blive stegt på en rist; risten er hans attribut, når han afbildes eller beskrives.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-4148" n="125,10">
   <label><hi rendition="#bol">Rakkeren</hi></label>
   <p>skarpretterens (bødlens) medhjælper.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-37" n="125,14">
   <label><hi rendition="#bol">»Udskud«, som Apostelen siger han er bleven</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 4,13</rs> (<ptr type="commentary" target="#bms-31" n="124,58"/>). – <hi rendition="#bol">Udskud:</hi> ringeagtede personer, pak, afskum.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-38" n="125,22">
   <label><hi rendition="#bol">traadt i Charakter af</hi></label>
   <p>handlet el. optrådt som.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-39" n="125,26">
   <label><hi rendition="#bol">ethvert Kjetteri, ethvert Schisma</hi></label>
   <p>dvs. enhver modsætning til den rettroende kirke, jf. journaloptegnelsen <ref target="../NB29/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB29:21</ref> (1854), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 310f., hvor SK uddyber tanken. – <hi rendition="#bol">Schisma:</hi> skisma, splittelse, adskillelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-4147" n="125,40">
   <label><hi rendition="#bol">fort</hi></label>
   <p>videre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-41" n="125,44">
   <label><hi rendition="#bol">Efterskrift</hi></label>
   <p>Der er egl. tale om to efterskrifter (<ptr type="commentary" target="#bms-1" n="123,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-42" n="125,47">
   <label><hi rendition="#bol">Saa længe der var Spørgsmaal om Besættelsen af Sjællands Bispestol</hi></label>
   <p>Spørgsmålet om, hvem der skulle være <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s efterfølger som <placeName>Sjælland</placeName>s biskop, blev ivrigt diskuteret fra begyndelsen af feb. 1854 (<ptr type="commentary" target="#bms-2" n="123,4"/>) og de ti uger frem til beslutningen blev truffet (<ptr type="commentary" target="#bms-45" n="125,56"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-44" n="125,54">
   <label><hi rendition="#bol">ham betræffende</hi></label>
   <p>angående ham.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-45" n="125,56">
   <label><hi rendition="#bol">Med Prof. Martensens Udnævnelse til Biskop faldt dette Hensyn bort</hi></label>
   <p>Den 15. april 1854 blev der afholdt et statsråd med deltagelse af samtlige ministre (jf. <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 88, den 15. april 1854), hvor der blev truffet beslutning om bispeembedets besættelse. Samme dag blev Martensen udnævnt til biskop, se <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 92, den 21. april 1854, hvor der under »Udnævnelser« meddeles følgende: »Under 15de d. M. [denne måned] er Prof. og <hi rendition="#ita">Dr.</hi> theol. Hofprædikant <persName key="Martensen, Hans Lassen">H. L. Martensen</persName>, R. af D., allern.[ådigst] udnævnt til Biskop over <placeName>Sjællands Stift</placeName>.« Dagen efter skrev Martensen i et brev til sin fortrolige <persName key="Gude, Ludvig">L. Gude</persName>: »Da jeg idag havde prædiket, kom Ørsted ind til mig (endnu i Kirken) og gratulerede mig som <hi rendition="#ita"><placeName>Sjælland</placeName>s Biskop</hi>«, jf. <hi rendition="#ita">Biskop H. Martensens Breve. Breve til L. Gude</hi> bd. 1-3, udg. af <persName key="Kornerup, Bjørn">Bjørn Kornerup</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1955-57 bd. 1, s. 116. <hi rendition="#ita"/>Sml. prof. C.E. Scharlings dagbogsoptegnelser, der nøje følger forløbet om bispeembedets besættelse, i »Da Martensen blev Biskop. Samtidige Optegnelser af Professor <persName key="Scharling, Carl Emil">Carl Emil Scharling</persName>« i <hi rendition="#ita">Kirkehistoriske Samlinger</hi> bd. 5, 1945-47, s. 513-541; s. 529. Allerede fra den 19. april rasede oppositionen mod denne udnævnelse, som <persName key="Ørsted, Anders Sandøe">A.S. Ørsted</persName> havde tvunget igennem, jf. næste kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-46" n="125,60">
   <label><hi rendition="#bol">Desuden fremkaldte Biskop Martensens Udnævnelse Angreb ... af en ganske anden Art</hi></label>
   <p>Nyheden om udnævnelsen af <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> (<ptr type="commentary" target="#bms-3" n="123,5"/>) til <placeName>Sjælland</placeName>s biskop vakte protester, ikke mindst fra den nationalliberale opposition, der støttede prof. <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName> som kandidat. Martensen, der selv var født i <placeName>Flensborg</placeName>, havde desuden fået ry for at være tysksindet, ja, for at være en overløber, hvilket hos mange vakte forargelse. Se fx <hi rendition="#ita">Dagbladet,</hi> nr. 90, den 19. april 1854, hvor det bl.a. hedder: »At Hr. Martensen med feberagtig Uro maatte ønske snarest mulig at slippe bort fra en videnskabelig Rolle, hvis bedrageriske Fatamorganaskin især den Kierkegaardske Polemik forlængst saa bidende havde blottet, var iøvrigt forklarligt nok, og vi skulle [skal] ikke misunde 'Overhyrden' i vort Fædreland hans saaledes opnaaede nye Ærværdighed mere, end enten hans kielske Doktorhat eller hans hele berlinske Svøb. Den Snak, at Hr. Martensen burde foretrækkes til Biskop, 'fordi han ikke bekymrede sig om Politik', maatte snart forstumme; det viste sig, at han havde mere end nok af politisk Interesse, men, vel at mærke, hans Interesse har viist sig i en borneert Tjenstiver for Magten. Havde han kun i <placeName>Slesvig</placeName> agiteret i dansk Retning, istedetfor at han der saa usømmelig agiterede i tydsk Retning imod vor Nationalitet; havde han ikke allerede tidligere med en hos en Geistlig saa mærkelig Mangel paa Selvbeherskelse slaaet sig til Ridder paa dem af sine Landsmænd, der grebe Roret under Tydsklands Overfald, og som idetmindste forsøgte at holde noget igjen i det Indre, medens den ærede Herre selv dengang ikke rørte en Finger eller foretog nogen Omreisen; havde han endelig ikke i en Aand, hvis Sømmelighed for en 'Sjælesørger' turde være meget tvivlsom, idelig panegyriseret det illegale Indbrud, hvormed de nuværende Magthavere og deres Hjælpere for to Aar siden saa snedig overfaldt den samme <placeName>Danmark</placeName>s Riges Grundlov, som Rigsdagsmændene endnu 'for Guds Aasyn' maae love at ville holde – da var Professor Martensen ikke heller bleven det nuværende Ministeriums Yndling. Men derfor vil al Rhetorik, alle Blomster, al kirkelig Salve og Salvelse ikke heller bringe en Plet til at forsvinde fra ham, der fra sine liberalere Tilløb allerede var bleven en obskurantistisk-preussisk Theolog, den Plet, som uudslettelig hviler paa hver den, der er bleven – en Overløber fra sit Folk. Naar det nuværende Ministerium tilsidst falder sammen i Gruus, da vil dog den nye 'Overhyrde' indtil sin Død som en enkelt kneisende Ruin, som et sørgeligt Monument om det mest utaalelige tydske Tryk, der i den nyere Tid nogensinde har hvilet over vort Fædreland, vedblive at spille en tragisk Figur.« I <hi rendition="#ita">Dagbladet,</hi> nr. 91, den 20. april 1854, har en anonym forf., der kalder sig 'x', indrykket »En Bemærkning«, der lyder: »Hr. Redakteur! I Deres Gaarsartikel om Sjællands Bispestol findes følgende Sætning: 'Naar det nuværende Ministerium tilsidst falder sammen i Gruus, da vil den nye Overhyrde (Martensen) indtil sin Død som en enkelt kneisende Ruin vedblive at spille en tragisk Figur'. – Jeg antager, at <hi rendition="#ita">Monrads</hi> forestaaende Afsættelse ikke var Dem bekjendt, da De nedskrev disse Linier, thi ellers vilde De neppe have stillet den <persName key="Ørsted, Anders Sandøe">Ørsted</persName>'ske Biskop et saa gunstigt Horoskop. Hr. <hi rendition="#ita">Martensen</hi> er ifølge sin senere Færd og fremfor Alt ifølge de med hans Udnævnelse forbundne Omstændigheder ikke mindre end Hr. Monrad en <hi rendition="#ita">politisk</hi> Biskop, og ved at statuere et i de constitutionelle Annaler uhørt Exempel paa at skjære geistlige og verdslige Embedsmænd over een Kam har Cultusministeren uigjenkaldelig paatrykt det af ham for Martensen usurperede [tilranede] Episkopat [bispeembede] Præget af et Provisorium. Den somnambule [søvngængeragtige] Olding har ikke bemærket den for hans Protegé odiøse Commentar, som indeholdes i en Collegas samtidige Afsættelse; han har ikke betænkt, at Monrads Afsættelse er en Opfordring til den nye Cultusminister om at kassere Martensens Udnævnelse. Gak du hen og gjør ligesaa.« En redaktionel artikel (skrevet af <persName key="Hjort, Jens Mathias Linf">J.M.L. Hjort</persName>) i <hi rendition="#ita">Ugeskrift for den evangeliske Kirke i Danmark,</hi> nr. 17, den 21. april 1854, bd. 3, s. 263, roser imidlertid valget af Martensen til biskop, men i <hi rendition="#ita">Dagbladet,</hi> nr. 94, den 24. april 1854, tilintetgøres denne ros. Se også fx <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 90, den 19. april, og nr. 94, den 24. april 1854; og <hi rendition="#ita"><placeName>Lolland-Falster</placeName>s Stifts Tidende,</hi> nr. 68, den 19. april 1854 (»Cabinettet og Bispevalget«). Der gik nu o. syv uger, inden Martensen den 5. juni 1854, der var 2. pinsedag, blev indviet og indsat i sit embede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-47" n="125,64">
   <label>høist <hi rendition="#bol">unødigt</hi></label>
   <p>dvs. nødigt, ugerne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-48" n="125,71">
   <label><hi rendition="#bol">I Efteraaret 1854</hi></label>
   <p>Tidsangivelsen, der ikke bestemmes nærmere i kladdematerialet el. i NB-journalerne, henviser til perioden efter <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s indsættelse, her altså sept., okt., el. nov.; Martensen flyttede ind i bispeboligen nær SKs logi på flyttedagen den 17. okt. 1854.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-49" n="125,77">
   <label><hi rendition="#bol">Slægt</hi></label>
   <p>generation, samtid.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-51" n="126,20">
   <label><hi rendition="#bol">Styrelsens</hi></label>
   <p>dvs. Guds styrelses.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-52" n="126,22">
   <label><hi rendition="#bol">af en afdød Fader opdragen ved »Mynsters Prædiken«, ogsaa, af Pietet mod den afdøde Fader</hi></label>
   <p>SKs fader, <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen" n="*">Michael Pedersen Kierkegaard</persName> (1756-1838), som SK tilegnede de fleste af sine opbyggelige taler, har muligvis foretrukket Mynster (<ptr type="commentary" target="#bms-1" n="123,1"/>) som sin præst. Som første residerende kapellan ved <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName> var <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> skriftefader for SKs far fra 1820 til 1828, da Mynster blev slotspræst. Således nåede SK selv at blive konfirmeret af Mynster, nemlig den 20. april 1828, jf. <ref target="../dok/txt.xml#n3" type="documents" n="ba:IV" rend="Dok 3"><hi rendition="#ita">B&amp;A,</hi> bd. 1, s. 4</ref>. SK kommer ofte ind på dette forhold, at han har overtaget sin fars tilknytning til Mynster.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-53" n="126,24">
   <label><hi rendition="#bol">honorerede denne falske Vexel i Stedet for at protestere den</hi></label>
   <p>Det at honorere en gældsfordring (en veksel) vil sige at acceptere og betale den, mens omvendt det at protestere betyder at erklære den ikke rettidigt betalt, ikke-accepteret el. dækningsløs.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-55" n="126,30">
   <label><hi rendition="#bol">fortvivle om</hi></label>
   <p>tvivle stærkt om, opgive alt håb om.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-56" n="126,32">
   <label><hi rendition="#bol">hvad jeg ogsaa kan huske ... begraves med fuld Musik</hi></label>
   <p>I kladden til sin næste artikel, »En Opfordring til mig fra Pastor Paludan-Müller«, hedder det uddybende: »Og da jeg sagde til gamle Grundtvig: Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> skal leve ud, begraves med fuld Musik, da føiede jeg til: men i samme Time man tager hjem fra Begravelsen begynder jeg at gjøre Alt rede til Angrebet« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B216" rend="PPM,ms.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 216</ref>,8). Det vides ikke, hvornår SK har sagt det anførte til Grundtvig, el. om Grundtvig, der måtte finde sig i Mynsters magtudøvelse, fandt trøst i disse ord. Sml. biskop <persName key="Engelstoft, Christian Thorning">C.T. Engelstoft</persName>s brev til <persName key="Müller, L.">L. Müller</persName> fra 30. marts 1855, hvori det hedder: »Jeg har naturligviis med stor Indignation seet Begyndelsen af den kierkegaardske Strid, men jeg saae den allerede strax kun som en Begyndelse; tildeels saameget lettere som han for flere Aar siden havde sagt mig, at han vilde blæse i den store Basun, naar <hi rendition="#ita">M</hi> var død«, <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> truffet. Et liv set af hans samtidige,</hi> udg. af <persName key="Kirmmse, Bruce H.">B.H. Kirmmse</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1996, s. 153. – <hi rendition="#bol">Grundtvig:</hi> <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin" n="*">Nikolai Frederik Severin Grundtvig</persName> (1783-1872), da. teolog, præst, (salme)digter, historiker, politiker m.m. Han var i 1855 blevet en institution i kirkepolitisk henseende, men han og hans tilhængere blev dog stadig betragtet som kirkelig opposition.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-57" n="126,36">
   <label><hi rendition="#bol">han blev jo, om jeg saa tør sige, begravet med fuld Musik</hi></label>
   <p>På selve begravelsesdagen kunne man allerede om aftenen læse om begivenheden i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 32, den 7. feb. 1854. Her hedder det: »Imorges Kl. 8 blev Kisten, efterfulgt af de nærmeste Slægtninge, baaren af theologiske Candidater og Studenter fra Bispegaarden over i <placeName key="Vor Frue Kirke">Frue Kirke</placeName>, hvor den hensattes foran Choret. Nogle af de Studerende holdt fra nu af til Følgets Ankomst Vagt ved Kisten. Kl. 9½ forsamlede det store Sørgefølge sig paa <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName>. Det bestod af Medlemmer af alle Stænder. Overhofmarskalken paa Kongens Vegne, Enkedronningens Hofchef, Arveprindsen, og de øvrige kongelige Prindser, Ministeriets Medlemmer og enkelte fremmede Ministre deeltoge i Følget. Fra By og Land havde indfundet sig vel et Par Hundrede Geistlige, deriblandt var ogsaa Biskopperne fra Fyen, Aarhuus, <placeName>Aalborg</placeName> og <placeName>Lolland</placeName> og <placeName>Falster</placeName>, ligesom Stadens reformeerte Geistlige. Medens Følget begav sig fra Universitetet over Gaden til Kirken indad Hovedindgangen, blæstes med Basuner fra Taarnet. De Geistlige toge Plads i Choret og fire af dem stillede sig ved Kistens fire Hjørner. Kirken var decoreret med Sort og oplyst med Girandoler og Candelabrer. Efterat den første Deel af nedenstaaende Cantate af <hi rendition="#ita"><persName key="Paludan-Müller, Frederik">Fr. Paludan-Müller</persName>,</hi> componeret af <hi rendition="#ita"><persName key="Hartmann, Johann Ernst">Hartmann</persName>,</hi> var bleven sungen af Studentersangforeningen, talte Stiftsprovst <hi rendition="#ita"><persName key="Tryde, Eggert Christopher">Tryde</persName>,</hi> der skildrede Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Betydning for Folk og Kirke. Efterat nedenstaaende Vers af Mynster, componeret af Concertmester <hi rendition="#ita"><persName key="Paulli, koncertmester">Paulli</persName>,</hi> var blevet sunget af Theatrets Sangpersonale, talte først Biskop <hi rendition="#ita"><persName key="Engelstoft, Christian Thorning">Engelstoft</persName>,</hi> der tolkede en Tak til den Hedengangne i deres Navn, for hvem han havde været en Sjælesørger, og i deres Navn, hvem han havde indviet til at virke i Kirkens Tjeneste, deels som Præster, deels som Biskopper, og dernæst <hi rendition="#ita">Dr.</hi> <hi rendition="#ita"><persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">Rudelbach</persName>,</hi> der fremhævede den hedengangnes høie Værd og udviklede med Hensyn til dette den christelige Betragtning af Livet og Opstandelsen (til et Sted af Hjobs Bog). Derpaa blev den sidste Deel af Cantaten afsungen til en Choralmelodie, hvori hele det forsamlede Følge levende istemte. Processionen ud af Kirken aabnedes, som da den kom ind, af de Studerende, der nu bare Kisten, som Geistligheden fulgte nærmest. Da Toget var kommet ud paa Gaden traadte et Chor af Drenge ind i Toget efter Kisten, som anført af Basuner sang, saa langt som Følget gik tilfods, Psalmen: 'Hvo veed hvor nær mig er min Ende'. Ved Byens Port blev Kisten sat paa Liigvognen, og Følget begav sig for Størstedelen i Vogne videre til Assistentskirkegaarden, hvor Graven er ved Siden af Brønsteds, tæt ved Ørsteds. De studerende bare Kisten til Graven. Hofpræst <hi rendition="#ita"><persName key="Paulli, Just Henrik Voltelen">Paulli</persName></hi> tolkede her nærmest i Familiens Navn et Afskedens Ord og et hjerteligt Taksigelsens Ord for hvad den Hedengangne havde været for dem, og forrettede derpaa Jordspaakastelsen.« Herefter følger de afsungne sange.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-58" n="126,37">
   <label><hi rendition="#bol">Til Monumentet for ham ... hvad der vil indkomme</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#bms-24" n="123,80"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bms-59" n="126,47">
   <label><hi rendition="#bol">I December 1854</hi></label>
   <p>Tidsangivelsen, der ikke bestemmes nærmere i kladdematerialet el. i NB-journalerne, betegner den særlige periode, hvor det konservative Ørsted-ministerium faldt og <persName key="Bang, Peter Georg">P.G. Bang</persName>s ministerium blev indsat. Den 18. dec. blev dette fejret af folket med et stort fakkeltog til kongen.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
