<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Var Biskop Mynster et »Sandhedsvidne«, et af »de rette Sandhedsvidner« – er dette Sandhed?</title>
     <title level="j">Fædrelandet, nr. 295 
   18. december 1854</title>
     <title type="short">BMS</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Stine Holst Petersen</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/bms/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Fædrelandet,</title> nr. 295, 18. december 1854</witness><witness xml:id="R">Renskrift i Kierkegaards hånd (trykmanuskript)</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind2">text-indent: 2em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="bagind">text-align: right;
    margin-right: 1em</rendition><rendition xml:id="udspark" selector="table" scheme="css">width:100%</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv00">margin-top: 0em; margin-bottom: 0em</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20101022">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.5</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/bms/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>
<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Fædrelandet · 18. december 1854" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Var Biskop Mynster et »Sandhedsvidne«?"/>

<!-- <lin ryk="cen"><kor kil="SV3" id="7"></kor>BLADARTIKLER 1854-55</lin>
<lin ryk="bag"><kor kil="SV3" id="9"></kor>I. F&ae;drelandet Mandag <dag dat="18541218">d. 18. Dec. 1854</dag>. Nr. 295.</lin> -->


<head rendition="#niv1">
<l rendition="#cen"><pb edRef="#SV3" n="9"/><pb xml:id="s1181" n="1181" facs="ill_k16.jpg"/><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k16"/><hi rendition="#size1"><ref type="commentary" target="kom.xml#bms-1" xml:id="bms-1"><hi rendition="#bol"><pb xml:id="ss123" edRef="#SKS" n="123"/>Var Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> et »Sandhedsvidne«, et af »de rette Sandhedsvidner«</hi></ref></hi></l> <l rendition="#cen"><hi rendition="#size1"><hi rendition="#bol">– <hi rendition="#spa"><hi rendition="#bol">er dette Sandhed?</hi></hi></hi></hi></l>
</head>

<!--skillestreg!-->

<table cols="2" rows="1" rendition="#udspark">
<row>
<cell rendition="#ind"><date when="18540200"><ref type="commentary" target="kom.xml#bms-2" xml:id="bms-2">i Febr. 1854</ref></date>.</cell>
<cell rendition="#bagind"><hi rendition="#spa"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>.</hi></cell>
</row>
</table>


<p rendition="#init"><hi rendition="#initTyp">I</hi> <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-3" xml:id="bms-3">den Tale, <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> har »holdt 5te Søndag efter hellig tre Konger, Søndagen før Biskop <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Jordefærd«</ref>, en <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-4" xml:id="bms-4">Erindringstale</ref>, hvad den maaskee ogsaa forsaavidt kan kaldes, som den bringer <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <hi rendition="#spa"><persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName></hi> i Erindring til den ledige Bispestol – i denne Tale stilles Biskop <hi rendition="#spa"><persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName></hi> frem som et Sandhedsvidne, som et af de rette Sandhedsvidner; der tales i saa stærke og afgjørende Udtryk som vel muligt. <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-7" xml:id="bms-7">Med den afdøde Biskops Skikkelse, hans Liv og Levnet, Udgangen af hans Vandel for Øie formanes vi til at »efterligne de sande Veilederes, de rette Sandhedsvidners Tro« (<choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice> 5)</ref>, deres Tro, thi den var, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-8" xml:id="bms-8">hvad der udtrykkeligt siges om Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> »ikke blot i Ord og Bekjendelse, men i Gjerning og Sandhed« (<choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice> 9)</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-9" xml:id="bms-9">den afdøde Biskop indføres af <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> i (<choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice> 6) »den hellige Kjæde af Sandhedsvidner, som strækker sig gjennem Tiderne fra Apostlernes Dage« osv.</ref></p>

<p rend="decoration"><figure type="divisionRuler"/></p>

<p rendition="#ind">Dette maa jeg gjøre Indsigelse mod – og nu da Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> er død, kan jeg ville tale, her dog meget kort, og da slet ikke om, hvad der bestemte mig til at indtage <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-10" xml:id="bms-10">det Forhold til ham, som jeg indtog</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Naar man ved <hi rendition="#spa">»Forkyndelse«</hi> <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-11" xml:id="bms-11">nærmest</ref> tænker paa hvad der siges, skrives, trykkes, Ordet, Prædikenen – at da (for blot at tage Eet) <app><lem wit="#R"><corr>Biskop</corr></lem><rdg wit="#A">Biskops</rdg></app> <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Christendoms-Forkyndelse fortoner, tilslører, fortier, udelader noget af det mest afgjørende Christelige, det, der falder os Mennesker ubeleiligere, det, der vilde gjøre vort Liv anstrænget, forhindre os i at nyde Livet, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-12" xml:id="bms-12">det om at afdøe</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-13" xml:id="bms-13">om frivillig Forsagelse</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-14" xml:id="bms-14">om at hade sig selv</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-15" xml:id="bms-15">om at lide for Læren</ref> <choice><abbr>osv.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice>: behøver man ikke at være synderlig skarpsynet for at kunne see, naar man lægger det nye Testamente ved Siden af <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Prædiken.</p>
<p rendition="#ind"><pb edRef="#SV3" n="10"/>Forsaavidt derimod ved <hi rendition="#spa">»Forkyndelse«</hi> nærmest tænkes paa, hvorvidt nu Forkynderens Liv udtrykker det, han siger (og dette er vel at mærke christeligt det Afgjørende, hvorved Christendommen just har villet sikkre sig mod at faae charakterløse Docenter i Stedet for Vidner) – at da Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Christendoms-Forkyndelse ikke <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-17" xml:id="bms-17">var i Charakter</ref>, at han udenfor <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-18" xml:id="bms-18">de stille Timer</ref> ikke <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-19" xml:id="bms-19">var i Charakter</ref>, ikke engang af den hans Prædiken, der dog, som sagt, sammenholdt med det nye Testamente har slaaet betydeligt af paa det Christelige: dette behøver man atter ikke at være synderlig skarpsynet for at kunne see, hvis man ellers ved at høre og læse ham har behørigt Kjendskab til hans Prædiken; <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-20" xml:id="bms-20">i <date when="18480000">1848</date> og efter den Tid blev det til at see selv for blinde Beundrere</ref>, hvis de have behørigt Kjendskab til hans Prædiken, for at kunne vide, hvad denne, hvad de stille Timer foranledige En til at vente.</p>
<p rendition="#ind">Saaledes var, naar man lægger det nye Testamente ved Siden, Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s <app><lem wit="#R"><corr>Christendoms-Forkyndelse</corr></lem><rdg wit="#A">Christendoms-Forkyndelese</rdg></app> en, især for et Sandhedsvidne, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-22" xml:id="bms-22">mislig</ref> Christendoms Forkyndelse. Men da var der, mente jeg, det Sande hos ham, at han, hvad jeg holder mig fuldt forvisset om, var villig til at tilstaae for Gud og sig selv, at han ingenlunde, ingenlunde var et Sandhedsvidne – just <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-23" xml:id="bms-23">denne Tilstaaelse</ref> var i mine Tanker det Sande.</p>
<p rendition="#ind">Men skal Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> fra Prædikestolen fremstilles, canoniseres som Sandhedsvidne, et af de rette Sandhedsvidner: saa maa der gjøres Indsigelse. Den <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-24" xml:id="bms-24">Berlingske Tiden<pb xml:id="ss124" edRef="#SKS" n="124"/>de (den officielle Tidende, ligesom vel <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> er den officielle Prædikant) er, som jeg seer, af den Mening, at <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> (der med paafaldende Hasten kommer Begravelsen og saa ogsaa Monumentet i Forkjøbet) ved denne Tale har fra Prædikestolen reist den Afdøde et skjønt og værdigt <choice><orig>Monnment</orig><reg>Monument</reg></choice></ref>; jeg vilde foretrække at sige: et <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> selv værdigt Monument. Men i ethvert Tilfælde Monumenter kan man ikke ignorere, derfor maa der gjøres Indsigelse, hvad saa maaskee endog kunde bidrage til at gjøre Monumentet (for <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> Martensen) varigere.</p>
<p rendition="#ind">Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> et Sandhedsvidne! Du som læser dette, Du veed vel, hvad der christeligt forstaaes ved et Sandhedsvidne<ptr type="author" target="#bms.1"/>; men lad<pb edRef="#SV3" n="11"/> mig dog erindre Dig derom, <pb xml:id="s2" n="2" rend="supplied"/> at dertil fordres ubetinget det at lide for Læren. Og naar der skærpende siges: et af »de rette« Sandhedsvidner, saa maa altsaa Ordet tages i strengeste Forstand. Lad mig da med nogle faa Træk forsøge at antyde, hvad derved maa forstaaes, for at gjøre Dig det nærværende.</p>
<p rendition="#ind">Et Sandhedsvidne, det er en Mand, hvis Liv fra først til sidst er ukjendt med Alt, hvad der hedder Nydelse – o, og hvad enten Meget eller Lidet forundtes Dig, Du veed, hvor godt det gjør, det man kalder Nydelse; men hans Liv var fra først til sidst ukjendt med Alt hvad der hedder Nydelse, derimod fra først til sidst indviet i Alt, hvad der hedder Lidelse – ak, og blev Du end fritagen for de langvarige, de qvalfuldere Lidelser, Du veed det dog af egen Erfaring, hvorledes et Menneske ømmer sig i det, man kalder Lidelse! Men deri var hans Liv fra først til sidst indviet, i hvad der vel endog sjeldnere tales om blandt Mennesker, fordi det sjeldnere forekommer, i Inderlighedens Kampe, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-26" xml:id="bms-26">i Frygt og Bæven</ref>, i Skælven, i Anfægtelser, i Sjels-Angester, i Aands-Qvaler; og saa dertil <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-3002" xml:id="bms-3002">forsøgt</ref> i alle de Lidelser, som der almindeligere tales om i Verden. Et Sandhedsvidne, det er en Mand, der i Armod vidner for Sandhed, i Armod, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-31" xml:id="bms-31">i Ringhed og Fornedrelse</ref>, saa miskjendt, forhadt, afskyet, saa bespottet, forhaanet, udgriint – det daglige Brød har han maaskee ikke altid havt, saa fattig var han, men Forfølgelsens daglige Brød fik han rigeligt hver Dag; for ham var der aldrig <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-32" xml:id="bms-32">Avancement og Befordring</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-3003" xml:id="bms-3003">uden omvendt</ref>, ned efter Skridt for Skridt. Et Sandhedsvidne, et af de rette Sandhedsvidner, det er <pb xml:id="ss125" edRef="#SKS" n="125"/>en Mand, der bliver <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-33" xml:id="bms-33">hudflettet</ref>, mishandlet, slæbt fra det ene Fængsel <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-4105" xml:id="bms-4105">i det andet</ref>, og saa tilsidst – sidste Avancement, hvorved han optages i <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-3004" xml:id="bms-3004">første Classe af den <hi rendition="#spa">christelige</hi> Rangforordning</ref>, blandt de rette Sandhedsvidner – saa tilsidst – thi det er jo et af de rette Sandhedsvidner, <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> taler om – saa tilsidst <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-4117" xml:id="bms-4117">korsfæstet</ref> <pb edRef="#SV3" n="12"/>eller <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-4118" xml:id="bms-4118">halshugget</ref> eller <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-4119" xml:id="bms-4119">brændt</ref> eller <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-4000" xml:id="bms-4000">stegt paa en Rist</ref>, hans afsjelede Legeme af <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-4148" xml:id="bms-4148">Rakkeren</ref> henslængt paa et afsides Sted ubegravet – saaledes begraves et Sandhedsvidne! – eller brændt til Aske og henkastet for alle Vinde, at ethvert Spor af dette <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-37" xml:id="bms-37">»Udskud«, som Apostelen siger han er bleven</ref>, maatte udslettes.</p>
<p rendition="#ind">Dette er et Sandhedsvidne, hans Liv og Levnet, hans Død og Begravelse – og Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, siger <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>, var et af de rette Sandhedsvidner.</p>
<p rendition="#ind">Er det Sandhed? Er det at tale saaledes, er det maaskee ogsaa at vidne for Sandhed, og <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> ved denne Tale selv <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-38" xml:id="bms-38">traadt i Charakter</ref> af Sandhedsvidne, et af de rette Sandhedsvidner? Sandeligen, der er det, som er Christendommen og Christendommens Væsen mere imod end <ref type="commentary" target="kom.xml#BMS-39" xml:id="BMS-39">ethvert Kjetteri, ethvert Schisma</ref>, mere imod end alle Kjetterier og Schismaer tilsammen, og det er det: at lege Christendom. Men det er – aldeles, aldeles i samme Forstand, som Barnet leger Soldat – at lege Christendom: at tage Farerne bort (christeligt svarer »Vidne« og »Fare« til hinanden), istedetfor disse at anbringe Magten (til at være Fare for Andre), Goderne, Fordelene, en yppig Nydelse selv af de fineste Raffinements – og saa at lege den Leg, at Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> var Sandhedsvidne, et af de rette Sandhedsvidner, lege den saa frygtelig alvorligt, at man da slet ikke kan standse Legen, men leger den <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-4147" xml:id="bms-4147">fort</ref> ind i Himlen, leger Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> med ind i den hellige Kjæde af Sandhedsvidner, som fra Apostlenes Dage strækker sig til vore Tider.</p>
<div type="chapter">
<head rendition="#niv00">
<l rendition="#cen"><hi rendition="#bol"><choice><orig>Efterskrift.</orig><reg><ref type="commentary" target="kom.xml#bms-41" xml:id="bms-41">Efterskrift</ref></reg></choice></hi></l>
</head>
<p rendition="#ind">Denne Artikel har, som man vil see af dens Dato, ligget nogen Tid.</p>
<p rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#bms-42" xml:id="bms-42">Saa længe der var Spørgsmaal om Besættelsen af Sjællands Bispestol</ref>, mente jeg at burde lade Professor <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> offenligen uomtalt, da han jo, hvad enten han <pb xml:id="s3" n="3" rend="supplied"/> nu blev Biskop eller ikke, i ethvert Tilfælde var en Candidat til denne Plads, og formodenligt ønskede, at der, saalænge det stod paa, saavidt muligt Intet passerede, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-44" xml:id="bms-44">ham betræffende</ref>.</p>
<p rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#bms-45" xml:id="bms-45">Med <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s Udnævnelse til Biskop faldt dette Hensyn bort</ref>. Men da nu engang Artiklen ikke kunde komme og derfor ikke var kommen strax, tænkte jeg som saa: der er jo ingen <pb edRef="#SV3" n="13"/>Grund til at haste. <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-46" xml:id="bms-46">Desuden fremkaldte Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s Udnævnelse Angreb paa ham fra andre Sider og af en ganske anden Art</ref>: dette Angreb vilde jeg <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-47" xml:id="bms-47">høist unødigt</ref> træffe sammen med; jeg ventede da, jeg mente: der er, som sagt, slet ingen Grund til at haste og der tabes slet Intet ved at vente. Muligt vil endog Nogen finde, at der er vundet Noget, finde en dybere Betydning i, at Indsigelsen kommer med en saadan Langsomhed.</p>
<p rendition="#ind2"><ref type="commentary" target="kom.xml#bms-48" xml:id="bms-48">I Efteraaret <date when="18450000">1854</date>.</ref></p>

<p rend="decoration"><figure type="3asterisksUp"/></p>

<p rendition="#ind">Men Indsigelse maa der gjøres mod dette, at Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> skulde have været et Sandhedsvidne.</p>
<p rendition="#ind">Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> kan tilnærmelsesvis siges at have baaret en hel <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-49" xml:id="bms-49">Slægt</ref> – det er derfor en Vanskelighed, som grændser til det Umulige, at bringe Klarhed ind i vore forvirrede religieuse Forhold og Begreber, saalænge der ikke falder en sandere Belysning over Sand<pb xml:id="ss126" edRef="#SKS" n="126"/>heden af Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Christendoms Forkyndelse, hvad i Grunden ogsaa skyldes mig; thi Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, just Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> var, om man saa vil, mit Livs Ulykke, ikke endda det, at han ikke var et Sandhedsvidne (den Sag havde ikke været saa farlig) men det, at han foruden al anden Fordel, som han, efter største Maalestok, drog af at forkynde Christendom, ogsaa medtog den Nydelse, ved at declamere i stille Timer om Søndagen og ved verdslig-klogt at dække sig om Mandagen, at foranledige det Skin, at han var et Charaktermenneske, en Mand af Grundsætninger, en Mand, der staaer fast, naar Alt vakler, en Mand, der ikke svigter, naar Alle svigte osv. osv., medens Sandheden var, at han var i høi Grad verdslig klog, men svag, nydelsessyg og kun stor som Declamator – og mit Livs Ulykke, om man saa vil (hvad dog i en meget høi Forstand ved <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-51" xml:id="bms-51">Styrelsens</ref> Kjærlighed blev til Gode for mig, blev min Lykke) min Ulykke var, at jeg, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-52" xml:id="bms-52">af en afdød Fader opdragen ved »<persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Prædiken«, ogsaa, af Pietet mod den afdøde Fader</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-53" xml:id="bms-53">honorerede denne falske Vexel i Stedet for at protestere den</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Han er nu død – Gud være lovet, at det kunde holdes hen, saalænge han levede! Det blev naaet, hvad jeg rigtignok mod Slutningen var nær ved at <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-55" xml:id="bms-55">fortvivle om</ref>, men det blev dog naaet, hvad der var min Tanke, mit Ønske, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-56" xml:id="bms-56">hvad jeg ogsaa kan huske engang for mange Aar siden at have sagt til gamle <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">Grundtvig</persName>: Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> skal først leve ud, begraves med fuld Musik</ref> – det blev naaet, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-57" xml:id="bms-57">han blev jo, om jeg saa tør sige, begravet med fuld Musik</ref>.<pb edRef="#SV3" n="14"/><ref type="commentary" target="kom.xml#bms-58" xml:id="bms-58">Til Monumentet for ham er der vel ogsaa nu omtrent indkommet hvad der vil indkomme</ref>.</p>
<p rendition="#ind">Saa kan der ikke længer ties, Indsigelsen maa komme, ved sin Langsomhed kun desto alvorligere, Indsigelsen mod fra Prædikestolen, altsaa for Gud, at fremstille Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> som Sandhedsvidne; thi usandt er det, men saaledes forkyndt bliver det en himmelraabende Usandhed.</p>
<p rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#bms-59" xml:id="bms-59"><date when="18541200">I December 1854</date>.</ref></p>
</div>
</div>

<note type="author" place="bottom" xml:id="bms.1">
<p><pb edRef="#SV3" n="10"/>Dog maaskee er dette ved <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-4001" xml:id="bms-4001">Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s mangeaarige Christendoms-Forkyndelse</ref> bragt i Glemsel. Thi ogsaa dette <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-61" xml:id="bms-61">er, og en capital Mislighed</ref> ved hans Forkyndelse, ikke det, <pb/> at han selv var <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-62" xml:id="bms-62">Embedsmand</ref>, – christeligt trækker dette fra – Forkyndelsen, hans egen glimrende, paa Nydelser rige, Carriere,<pb edRef="#SV3" n="11"/> nei, ikke det, men det, at han vilde autorisere den Art Forkyndelse til den sande christelige, og derved, i Fortielse, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-63" xml:id="bms-63">gjøre den sande christelige</ref> (den af lidende Sandhedsvidner) til en Overdrivelse, i Stedet for omvendt, <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-64" xml:id="bms-64">at gjøre Christendommen den Tilstaaelse</ref>, at den Forkyndelse, han repræsenterede, er Noget, som maa ved <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-65" xml:id="bms-65">Aflad</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-66" xml:id="bms-66">Indulgens</ref> indrømmes os almindelige Mennesker, Noget, vi almindelige Mennesker hjælpe os med, fordi vi ere for selviske, for verdslige, for <ref type="commentary" target="kom.xml#bms-67" xml:id="bms-67">sandselige</ref> til at due til mere, Noget, som vi almindelige Mennesker hjælpe os med, og som saaledes forstaaet, saa ingenlunde – alle falske Reformatorer til Trods! – skal indbildsk og opblæst vrages, tvertimod respecteres.</p>
</note>

</body></text>
</TEI>
