<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="idcfb13f9e-4f06-4232-85af-d6007ef998e3">
    <fileDesc xml:id="id5b64515c-b706-4181-9cfc-482f44d6dcb3">
      <titleStmt xml:id="idbbb447ef-bd42-48df-b56c-c78e5904f29b">
        <title xml:id="id44ec5a2a-e9f5-4a62-b8c0-f406b5582161" level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <title xml:id="id571cc208-dc2f-4b79-ae50-7f6421a1450a">Notesbog 12</title>
        <title xml:id="id2c59274f-c566-417f-a5f7-b61d90351ebd" type="short">Not12</title>
        <author xml:id="id282c13aa-dba6-4eb7-93dc-1cc73394bb91">
          <name xml:id="id55d0b1ba-1cd6-4236-801d-f34a5c28da10">Peter Tudvad</name>
        </author>
        <respStmt xml:id="idaf56a9a3-316f-4c5a-81c0-791280ff8d3e">
          <resp xml:id="idb1d1d2ba-ec03-4b81-bcd9-ce115253fea9">udgivet af</resp>
          <name xml:id="id7799867f-d75a-4948-b514-9330260eeabc">Niels Jørgen Cappelørn</name>
          <name xml:id="id4d56159e-f4f8-4485-86a7-5b016e7b4b7f">Joakim Garff</name>
          <name xml:id="id42fad5ac-28ef-4c18-8ac9-490f634a5188">Anne Mette Hansen</name>
          <name xml:id="ida08a7267-c9d1-4ec6-903c-0e185f43ca3f">Johnny Kondrup</name>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="iddf8b8322-1342-4766-b92f-80285709f228">
          <resp xml:id="id8fcd3128-0707-401e-98d2-2f8c6ef8fc2c">elektronisk redigeret af</resp>
          <name xml:id="id3426f00f-3f99-4d23-bdd3-e7cd70b4ee90">Karsten Kynde</name>
          <name xml:id="id9e3e80c2-0a52-4aed-871d-38b3ea55abc6">Kim Ravn</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="id586e7460-43f0-493a-8ce5-b145fd595861">
        <authority xml:id="id08702974-0570-4ffd-be80-80e6874b5a59">Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
        <availability xml:id="id1775bc79-e011-4fd5-bf90-f75e52021c39" status="restricted">
          <p xml:id="id3d6dfeb2-b42a-4d45-9437-176ae72a9a0c">copyright</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="id892124e6-125a-4ca2-a96f-c0a495ee983c">
        <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <biblScope xml:id="idb8ca6ff1-1032-4607-a3bf-f2afa95e44f8" unit="volume">K19</biblScope>
        <biblScope xml:id="id871697a6-8e11-4889-a7e0-cb2806cc260e" unit="file">http://sks.dk/not12/ekom.xml</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc xml:id="id2b16ec8e-8fa8-410b-98f3-0b4ea56bb33a">
        <bibl xml:id="id8f3d7df1-c616-4921-9b5d-b17214896911" copyOf="#SKS"/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="id425a389e-484e-4502-8d0f-6dfdad5207f0">
      <tagsDecl xml:id="idc2c3d1a0-12ff-41a2-9906-6fd1da1d5af1">
        <rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc xml:id="ida48247fe-19cd-4f2b-b0a2-c24aeb90cb97">
      <change xml:id="id7c9e7dcd-a4fc-4a82-9619-08589cd4fe4a">Transformed to TEI by style sheet <bibl xml:id="idf1b6c4c1-2717-4fd5-a148-6c5a26d1c323" type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno xml:id="id2725b0f6-1f61-4e8a-b933-804044cf5a4c" type="version">1.9</idno> as of <date xml:id="id6c4281eb-823a-4cf3-8447-ec8576589e82">2017-02-21</date> by <name xml:id="id5bd2ee67-3120-4b62-a89f-268640dc3a1b">Karsten Kynde</name>, <orgName xml:id="id6295d7e1-d3fe-445e-b780-144f899e27a2">Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName xml:id="id974b52dc-663e-4f93-8c89-724242033801">København</placeName></change>
      <change xml:id="idf64aa9e1-3f52-4838-bd9a-2b92212d1f04" when="20070228">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl xml:id="ide33342d4-53fe-4ba3-b6a2-1e4355c069d2"><idno xml:id="id4095e214-6330-4500-ac99-b6bbb9141e25" type="version">1.1</idno>, <biblScope xml:id="id010887e6-33cf-4bcb-a253-2eb9bf36dd00" unit="file">http://sks.dk/not12/ekom.xml</biblScope></bibl></change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="idf7ef9e1c-49ae-4c1a-a85b-8150ab1b5333" type="commentary" subtype="jp">
    <body xml:id="idcdc459b4-db45-4539-b932-e4da8a4aae46">
      <div xml:id="ideacf9b0b-e06d-4710-96d1-12ef3242b0af">
        <note type="commentary" xml:id="not12-34-e" n="376,1" subtype="e">
          <label xml:id="id7ef6fe6c-d5de-4997-81d8-cf1a1735eb05">s. 258-261</label>
          <p xml:id="id1f18a7bd-92f1-4a93-8589-d8d6690948e5">22. Während sie in dem Tempel verweilten, was ziemlich lange danerte, bis dem Könige die Ankunst der Fremden gemeldet wurde, fragte Apollonius den Damis: »Ist denn die Malerkunst Etwas?« – »Wenn anders die Wahrheit Etwas ist,« antwortete Jener. – »Was thut aber diese Kunst?« – »Sie mischt,« antwortete Damis, »alle Arten der farben; das Blaue mit dem Grünen, das Weiße mit dem Schwarzen, das Feuerrothe mit dem Blassen.« – »In welcher Absicht,« frug Apollonius weiter, »mischt sie diese? Doch nicht blos um der Buntheit willen, wie die geschminkten Weiber?« – »Der Nachahmung wegen,« antwortete Damis, »und um einen Hund darzustellen, und ein Pferd, und einen Menschen, und ein Schiff, und Alles, was die Sonne steht. Ja, die Sonne selbst stellt sie dar, bald auf vier Roffen, wie sie hier erscheinen soll, dann auch wieder den Himmel durchstrahlend, wenn sie den Aether und den Wohnsiß der Götter malt.«</p>
          <p xml:id="idba6ea479-c966-4e18-98be-4983caa7e65e">»Eine Nachahmung also ist die Malerei?«</p>
          <p xml:id="idc4f8672c-3537-41bf-8b6c-db7870d9dc1b">Was denn Anders?« erwiederte Damis. »Denn wenn Dieß nicht irh Zweck ist, so ist es lächerlich, Farben ohne Verstand und Sinn zu verschwenden.«</p>
          <p xml:id="idfab04181-1a6f-436b-809b-09221c2ed490">»Aber Das,« furh Apollonius fort, »was man am Himmel erblicht, wenn sich die Wolken von einander theilen, die Centauren, die Bockhirsche, ja die Wölse und Rosse, wirst du sie auch Werke der Nachahmung nennen?«</p>
          <p xml:id="id379ef5f1-7d3b-404c-82dc-629c019002f5">»So scheint es,« antwortete Damis.</p>
          <p xml:id="id7a03a794-2579-47be-aaeb-1f9fdce0baf9">»Gott ist also ein Maler; und von dem beslügelten Wagen herabgestiegen, auf dem er Göttliches und Menschliches waltend einhersährt, sißt er gleichsam spielend und zeichnend, wie im Sande die Kinder.«</p>
          <p xml:id="id2a50a6ae-6c85-4d65-b827-77c45a6c3345">Als Damis sah, daß seine Rede zu einer so sonderbaren Folgerung zu sühren schren, erröthete er. Doch ließ ihn Apollonius nicht in dieser Verlegenheit (denn er war nie herbe im Streit), sondern sagte: »Du willst wohl so viel sagen: diese gegenstände ziegen sich in Beziehung auf Gott bedeutungslos und zufällig am Himmel; wir aber, denen von Natur das Nachahmen eigen ist, bilden und gestalten sie.«</p>
          <p xml:id="idcbcbefd3-5948-4bf8-a6df-60244f827191">»So wollen wir uns die Sache vorstellen,« erwiederte Damis; »denn so ist es warscheinlicher und um Vieles besser.«</p>
          <p xml:id="id6c120dd8-d2f6-4101-b1c9-613f8c459ec6">»Es gibt also wohl eine doppelte Nachahmungskunst? Die eine vermag mit der Hand und dem Geiste nachzuahmen (und dieß ist die Malerei); die andere bildet nur durch den Geist.«</p>
          <p xml:id="id3915b655-e69a-4a09-a649-2d211ca88388">»Nicht eine doppelte,« antwortete Damis: »sondern die eine müßen wir für die vollkommnere halten, welches die Malerei ist, die zugleich mit der Hand und dem Geiste nach bilden kann; die andere aber für einen Theil von dieser, indem Einer zwar auffaßt und mit dem Geiste nachahmt, auch wenn er kein Maler ist, der Hand aber sich zu ihrer Darstellung nicht bedient.«</p>
          <p xml:id="idd88d78ff-8b68-46be-8227-9d9a5237ce8a">»Wohl darum,« sagte Apollonius, »weil er des Gebranches der hand durch einen Schlag oder eine Krankheit beraubt ist?«</p>
          <p xml:id="id47bd1e78-20e0-460b-ae48-7b7996bc7744">»Mit nichten,« antwortete Damis, »sondern weil erkeinen Griffel oder ein anderes Werkzeug oder Farben zur Hand genommen hat, und des Malens unkundig ist.«</p>
          <p xml:id="id7c57399f-51d1-4ce2-a8c2-7c0fab994e65">»Wir stimmen also,« furh Apollonius fort, »Beide darin überein, daß die Nachahmung dem Menschen von Natur zukommt, die Malerie aber von der Kunst. Dasselbe wird sich auch bei der Plastik zeigen. Denn für Malerie hältst du, wie es mir scheint, nicht blos die Kunst, die mit den Farben arbeitet (denn den ältern Malern genügte hierzu Eine Farbe; und erst die fortschreitende Kunst gebrauchte deren vier und dann mehrere), sondern auch die Linearzeichnung, bei der keine Farben angewendet werden, sondern blos Licht und Schatten, darf man Malerei nennen. Denn auch hier zeigt sich Aehnlichkeit, Gestalt und Geist, Sittsamkeit und Kähnheit. Und doch ermangeln diese Darstellungen der Farbe, und zeigen nichts von dem Blute oder der Färbung der Haare und des Bartes; sondern gleichen in ihrer einfachen Zusammenseßung dem bräunlichen und dem weißen Menschen. Gleichwohl wird auch der Inder, wenn wir Einen von ihnen mit weißen Linien zeichnen, dennoch schwarz scheinen. Denn die gedräckte Nase, die emporstehenden Haare, die hervortretenden Wangen, und eine gewisse Art von Staunen um die Augen, verleiht dem Gegenstande die schwarze Färbung, und stellt Jedem, der nicht gedankenlos hinschaut, einen Inder dar. Daher möchte ich sagen, daß auch Die, welche Werke der Malerei beschauen, die Kunst der Nachahmung nöthig haben. Denn Niemand kann ein gemaltes Pferd oder einen Stier gut finden, der sich das Thier, dem es nachgebildet ist, nicht in Gedanken vorstellt. Auch wird Niemand den Ajax Timomachus bewundern, den dieser Künstler rasend dargestellt hat, wenn er nicht in seinem Gemüthe ein Bild des Ajax auffaßt, wie er wahrscheinlicher Weise nach Ermordung der Heerden in Troja ermattet gesessen, und den Entschluß gesaßt hat, sich selbst zu tödten. Diese Kunstwerke des Porus aber, o Damis, wollen wir nicht blos als werke der Skulptur betrachten (denn sie gleichen Gemälden), noch auch der Malerei (denn sie sind in Erz gearbeitet), sondern als Werke, die Ein Mann, der sowohl Zeichner, als Erzgießer war, ersonnen und gebildet hat, nach der weise, wie bei Homer die Kunst des Hephästos bei Versertigung des Schildes von Achilles erscheint. Denn auch diese hier sind mit Tödtenden und Sterbenden angesüllt; und die Erde, obgleich von Erz, wirst du mit Blute besleckt glauben.«</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="not12-34a-e" n="376,1" subtype="e">
          <label xml:id="id0489907d-9351-42b0-84b2-9fffd3ce5ca0">s. 523-527</label>
          <p xml:id="id958a4c42-2560-4d67-be28-9d89925728b0">18. Nachdem sie hierauf nach Tages Anbruch die gewohnten Gebete verrichtet hatten, folgten sie dem Nilus, der sie zu Thespesion fürthe, und nach gegenseitiger Begrüßung seßten sie sich in dem Haine nieder und fingen die Unterredung an. Appolonius machte den Anfang. Daß es viel werth sey, sagte er, die Weisheit nicht zu verbergen, zeigen die gestrigen Reden. Nachdem mich die Inder von ihrer weisheit Alles gelehrt haben, was ich für mich angemessen fand, so bin ich meiner Lehrer eingedent, und ziehe umher und lehre, was ich ihnen gehört habe. Und auch Euch würde ich nüßlich senn, wenn Irh mich mit der Kenntniß Eurer Weisheit entsendetet. Denn ich würde nicht aufhören, Eüre Lehre den Hellenen vorzutragen und den Indern zu überschreiben. – Frage, sagten sie. Auf die Frage solgt ja die Antwort. 19. Hierauf sagte Apollonius: zuerst will ich Euch über die Götter befragen. Was hat Euch bewogen, den Menschen hier die Götter, mit wenigen Ausnahmen, in so befremdlichen und lächerlichen Gestalten zu übergeben? Mit wenigen Ausnahmen, sage ich. Ueberaus Wenige sind ihrer, die weislich und götterähnlich gestalter sind; in den übrigen tempeln herrscht offenbar mehr die Berehrung vernuft- und achtungsloser Thiere, als der Götter. – Unwillig hierüber sagte Thespesion: und Eure Bilder, wie sind denn <hi xml:id="idbcc99593-2f76-44bf-a3c9-782501894566" rendition="#spa">die</hi> gestaltet? – Nach der schönsten und würdigsten Weise, antwortete er, nach <hi xml:id="id65a48ccd-cd4b-46ca-8c7c-4dba044a76a8" rendition="#spa">der</hi> Götter zu bilden ziemt. – Du sprichst wohl, sagte Jener, von dem Zeus zu Olympia, und dem Standbilde der Athene, und der Knidia und der Argiverin, und welche sonst schön und voll Anmuth sind? – Nicht bloß von diesen, antwortete Apollonius, sondern ich behaupte, daß überhaubt bei Andern die Bildnerei das Geziemende thue, Ihr aber das göttliche Wesen mehr zu verspotten als zu ehren scheint. – Sind denn, sagte Thespesion, die Phidias und die Prariteles in den Himmel aufgestiegen, und haben sie dort die Gestalten der Götter nachgebildet, und sie zu Kunstwerken gemacht? oder Was war es sonst, das sie zu dieser Art des Bildens fürhte? Eine andere Sache war es, antwortete er, und eine sache voll Weisheit. – Und welche? fragte Jener. Denn Du hast nicht anderes als die Nachahmung anzuführen. – Die Phantasie, antwortete er, hat dieß bewirkt, eine Künstlerin, weiser als die Nachahmung. Denn die Nachahmung wird nur Das bilden, was sie nicht sieht; die Phantasie aber auch, was sie nicht sieht. Denn dieses wird sie sich darstellen nach Maßgabe Dessen, was wahrhast ist. Bei der nachahmung geschieht es oft, daß eine gewisse Betänbung sie von ihrem Ziele entfernt; der Phantasie begegnet dieß nicht, denn sie schreitet unbetäubt auf Das los, was sie sich darstellt. Derjenige, welcher sich die Gestalt des Zeus denkt, muß ihn wohl zugleich mit dem Himmel, mit den Jahreszeiten und den Gestirnen sehn, wie damals Phidias that; und Wer die Athene gestalten will, muß sich Feldlager vorstellen, und an Klugheit und Künste denken, und wie sie aus dem Haupte des Zeus hervorgesprungen ist. Wenn Du aber einen Habicht oder eine Eule oder einen Wolf oder einen Hund bildest, und in den tempel trägst, statt des Hermes und der Athene und des Apollo, so werden die Thierre und Bögel wohl um dieser Bilder willen bewundernsverth scheinen; die Götter aber werden Bieles von ihrem Ansehnverlieren. – Es scheint, erwiederte Thespesion, Du urtheilst ohne Prüfung über unsere Religion. Wenn aber irgend etwas der Weisheit der Aegypter angemessen ist, so ist des dieß, daß sie sich in Beziehung auf die Gestalten der Götter keiner kühnen Anmaßung schuldig machen, sondern sie vielmehr symbolisch und als Gegenstand des Gedankens (allegorisch) behandeln. Denn so werden sie ehrwürdiger erscheinen. – Da erwiederte Apollonius sachend: O irh Menschen, einen großen gewinn fürwahr habt irh von der Weisheit der Aegypter und Aethioper, wenn Fuch ein Hund, ein Ibis oder ein Bock Ehrwürdiger und gottänlicher scheint. Denn dieses höre ich von dem weisen Thespesion. Was liegt denn hierin Erwurdiges oder Furchthares? Es ist ja wohl wahrscheinlich, daß die Meineidigen, die Tempelräuber, das Gefindel der Späötter die Tempel solcher Wesen eher verachten als fürchten werden. Wenn aber diese Wesen durch allegorische Bedeutsamkeit ehrwürdiger sind, so würden ja die Götter in Aegypten noch weit erhwürdiger seyn, wenn kein Bild von ihnen aufgestellt wäre, sondern Ihr auf eine andre Art die Theologie weiser und geheimnißvoler behandeltet. Man konnte ihnen ja Tempel erbauen, und Altäre errichten, und verordnen, was geopfert werden solle und was nicht, und zu welcher Zeit und wie lange,und was man dabei zu sagen und zu thun habe; Bilder aber brauchte man nicht darin aufzustellen, sondern konnte es Denen, welche die Tempel besuchen, überlassen, sich die Gestalten der Götter auszumalen. denn der Geist malt und bildet besser als die Kunst. Ihr aber entzieht den Göttern die Macht, schön zu erscheinen und schön gedacht zu werden. – Hierauf erwiederte Thespesion: Es gab einen gewissen Athener Sokrates, einen Greis, so underständig, wie wir, welcher den Hund, die Gans, den Platanus für Götter heilt und bei ihnen schwur. – Nicht unverständig, versteßte Apollonius, sondern göttlich und wahr hast weise; denn er schwur das bei nicht als bei Göttern, sondern um nicht bei den Göttern zu schwören. 20.</p>
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
