<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Notesbog 12</title>
     
     <title type="short">Not12</title>
     
  <author>
   <name>Peter Tudvad</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K19</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/not12/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/not12/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
  <note type="commentary" xml:id="not12-1" n="371,1"><label><hi rendition="#bol">Æsthetica</hi></label> <p>lat. 'æstetiske emner'.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-2" n="371,2"><label><hi rendition="#bol">20 November. 1842</hi></label> <p>Fra sept. til dec. 1842 var SK bl.a. beskæftiget med renskrivning af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>, jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss57" type="textCriticalAccount" n="57">tekstredegørelsen hertil i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 57</ref>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-3" n="373,1"><label><hi rendition="#bol">Litteratur</hi></label> <p>Henvisningerne skyldes alle den ty. historiker <persName key="Curtius, Michael Conrad" n="*">Michael Conrad Curtius</persName> (1724-1802) <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst, ins Deutsche übersetzet, Mit Anmerkungen, und besondern Abhandlungen, versehen</hi>, <placeName>Hannover</placeName> 1753, ktl. 1094 (forkortet <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>). Efter overs. af <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, s. 1-66, følger først Curtius' bemærkninger til denne, s. 67-336, dernæst nogle afhandlinger om samme, s. 337-421; SK afskriver fra »Abhandlung von dem Wesen und dem wahren Begriffe der Dichtkunst«, s. 339-380, og »Abhandlung von der Absicht des Trauerspiels«, s. 389-396.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-4" n="373,2"><label><hi rendition="#bol">Casaubonus de Romana Satira</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 345, note d: »<hi rendition="#ita">Casaubonus de Poesi Satyrica.</hi>« Der sigtes til den schweiziske filolog <persName key="Casaubon, Isaac" n="*">Isaac Casaubon</persName> (1559-1614) <hi rendition="#ita">De satyrica Græcorum poesi, &amp; Romanorum satira libri duo</hi> (lat. <hi rendition="#ita">To bøger om græsk satirisk poesi og den romerske satire</hi>), <placeName>Paris</placeName> 1605. <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName> kritiserer Casaubon for ikke at vise behørig respekt for <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>, når han med foragt og vendt mod denne hævder, at <hi rendition="#ita">enhver</hi> versificeret tale må kategoriseres som et digt.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-5" n="373,3"><label><hi rendition="#bol">Braemer von wahrem Begriffe der Dichtkunst</hi></label> <p>afskrift af <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 349, note n. Der sigtes til <persName key="Brämer, Carl Friedrich">C.F. Brämer</persName> <hi rendition="#ita">Gründliche Untersuchung von dem wahren Begriffe der Dichtkunst</hi>, <placeName>Danzig</placeName> 1744, som <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName> roser for at have givet en træffende karakteristik af digtekunstens begreber.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-6" n="373,4"><label><hi rendition="#bol">Bacon de augmentis scientiarum Tom 1. Lib. II p. 125</hi></label> <p>afskrift af <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 352, note r, som føjer sig til teksten samme side: »<hi rendition="#ita">Bacon</hi>, ein Mann in dessen Schriften der Saame aller späteren Entdeckungen liegt, hat sich bemühet, die Gränzen der Dichtkunst; so wie aller übrigen Wissenschaften, zu bestimmen.« Der sigtes til den eng. filosof og statsmand <persName key="Bacon, Francis" n="*">Francis Bacon</persName> (1561-1626) <hi rendition="#ita">De augmentis scientiarum</hi> (lat. <hi rendition="#ita">Om videnskabens fremgang</hi>, 1623, eng. 1605), 1. del, 2. bog, kap. 13. Formentlig findes stedet på s. 125 i den lat. overs., <placeName>London</placeName> 1623, men denne har ikke kunnet fremskaffes.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-7" n="373,5"><label><hi rendition="#bol">Han anseer Indbildningskraften ... den paraboliske</hi></label> <p>overs. citat fra <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 352, hvor <persName key="Bacon, Francis">Bacon</persName> refereres for denne opfattelse.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-8" n="373,9"><label><hi rendition="#bol">Baumgarten de nonnullis ... Curtius p. 354</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 354, hvor <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName> med henvisning til den ty. filosof <persName key="Baumgarten, Alexander Gottlieb" n="*">Alexander Gottlieb Baumgarten</persName> (1714-62) skriver: »Vermöge derselben ist ein Gedicht eine vollkommen sinnliche Rede.« – <hi rendition="#bol">de nonnullis ad poema pertinentibus § 9</hi>: afskrift af <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 354, note u. Der sigtes til A.G. Baumgarten <hi rendition="#ita">Meditationes philosophicae de nonnullis ad poema pertinentibus</hi> (lat. <hi rendition="#ita">Filosofiske overvejelser om nogle forhold vedrørende digtning</hi>), <placeName>Halle</placeName> 1735, § 9, s. 7.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-9" n="373,12"><label><hi rendition="#bol">Scaliger Poetices ... af Sandt og Falskt</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 351f.: »<hi rendition="#ita">Scaliger</hi> hält die Dichtkunst für eine Vermischung des Wahren mit dem Falschen, oder eine Nachahmung der Wahrheit durch Erdichtungen, und dieses zwar nicht bloß zur Belustigung, sondern auch zum Unterrichte.« – <hi rendition="#bol">Scaliger</hi>: <persName key="Bordone, Gulio" n="*">Gulio Bordone</persName> (1484-1558), kendt som <persName key="Scaliger, Julius Cæsar">Julius Cæsar Scaliger</persName>, ital. filolog og læge. – <hi rendition="#bol">Poetices Lib. 1. cap. II</hi>: afskrift fra <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 352, note q. Der sigtes til J.C. Scaliger <hi rendition="#ita">Poetices libri septem</hi> (lat. <hi rendition="#ita">Syv bøger om poetikken</hi>), <placeName>Lyon</placeName> og <placeName>Genève</placeName> 1561, 1. bog (»Historicus«), kap. 2.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-10" n="373,15"><label><hi rendition="#bol">Gatakerus annotationes ad M: Antonini Lib: XI § 6</hi></label> <p>afskrift af <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 396, note e, som føjer sig til teksten samme side: »Mehr Zeugnisse der Alten von dem Endzwecke der Tragödie hat unter andern Gataker gesammlet.« Der sigtes til den eng. teolog og filolog <persName key="Gataker, Thomas" n="*">Thomas Gataker</persName>s (1574-1654) anmærkning til 11. bog, § 6, i <hi rendition="#ita">Marci Antonini imperatoris de rebus suis, sive de eis quæ ad se pertinere censebat, Libri XII</hi> (lat. <hi rendition="#ita">Kejser Marcus Antoninus' 12 bøger om sine egne forhold eller om det, som han mente tilhørte hans privatliv</hi>), <placeName>Cambridge</placeName> 1652, 2. del (med deltitlen »Annotationes« og separat paginering), s. 387-392.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-11" n="373,16"><label><hi rendition="#bol">Athenæus Lib. ... Curtius p. 395</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 395: »<hi rendition="#ita">Timokles</hi> will, daß die Tragödie uns, durch das Beyspiel anderer, über unser Unglück trösten müsse. Er saget: 'der Mensch ist von Natur ein elendes Thier, und das Leben führet viele Beschwerlichkeiten bey sich, und suchet daher Erquickungen für die Bekümmernisse. Denn die Seele vergißt ihres eigenen Leidens, indem sie sich mit Fremden beschäfftiget, sie erhält dadurch Vergnügen und Unterricht. Betrachte die Beyspiele, so uns die Trauerspiele darbieten. Ist jemand arm; er trägt seine Armuth geduldiger, wenn er den Telephus ärmer als sich sieht: ein Rasender sieht auf den Alkmäon: leidet jemand an den Augen; die Phiniden waren gar blind: stirbt ihm ein Sohn; der Niobe Beyspiel tröstet ihn: hinket jemand; er sieht den Oeneus an. Denkt auf solche Weise ein jeder, daß andere noch größere Leiden erlitten haben, so trägt er das, so ihn betroffen, mit stärkerem Muthe.'« – <hi rendition="#bol">Athenæus Lib. VI. cap. 1. p. 223</hi>: afskrift fra <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 395, note a. Der sigtes til den gr. forfatter <persName key="Athenæus fra Naukratis">Athenæus fra Naukratis</persName> (o. 200 e.Kr.) <hi rendition="#ita">Δειπνοσοφισταί</hi> (gr. <hi rendition="#ita">De lærdes selskab</hi>), i <hi rendition="#ita">Athenaei Naucratitae Deipnosophistarum libri quindecim</hi>, udg. af <persName key="Casaubon, Isaac">I. Casaubon</persName>, <placeName>Genève</placeName> 1597, 6. bog, kap. 1, s. 223, hvorfra <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName>' citat angives at stamme. – <hi rendition="#bol">Timokles</hi>: gr. digter (4. årh. f.Kr.), hvis komedier kun er bevaret i fragmenter.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-13" n="374,2"><label><hi rendition="#bol">Confiniet mellem Retslæren og Sædelæren</hi></label> <p>Confiniet (grænsen, grænseområdet) ml. rets- og sædelære udgøres if. <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> af morallæren. I indledningen til sin retsfilosofi, § 33, udvikler han de tre sfærer af 'den objektive ånd', hvorefter værket er opdelt i tre dele: 'den abstrakte ret', 'moraliteten' og 'sædeligheden', jf. <hi rendition="#ita">Grundlinien der Philosophie des Rechts, oder Naturrecht und Staatswissenschaft im Grundrisse</hi>, udg. af <persName key="Gans, Eduard">E. Gans</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1833 [1821], ktl. 551 (forkortet <hi rendition="#ita">Philosophie des Rechts</hi>), i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-30" n="375,14"/>) bd. 8 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 7), s. 68.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-14" n="374,3"><label><hi rendition="#bol">Moralen og Dogmatiken</hi></label> <p>Siden det 17. årh. var det – i al fald inden for protestantismen – almindeligt at opdele den systematiske teologi i etik (læren om den kristnes liv og handling) og dogmatik (læren om den kristne tros indhold). Jf. fx <persName key="Marheineke, Philipp Konrad">Ph. Marheineke</persName> <hi rendition="#ita">Die Grundlehren der christlichen Dogmatik als Wissenschaft</hi>, 2. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1827 [1819], ktl. 644, s. 6: »Die wissenschaftliche Theologie oder Religionswissenschaft begreift in sich die <hi rendition="#ita">Dogmatik</hi> und <hi rendition="#ita">Ethik</hi>, und sie selbst ist nicht außer diesen beiden.« Jf. også <persName key="Hase, Karl August">K.A. Hase</persName> <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik der Evangelisch-Lutherischen Kirche. Ein dogmatisches Repertorium für Studierende</hi>, 4. forbedrede udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1839 [1828], ktl. 581, § 16, s. 21f., og <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s bestemmelse af forholdet mellem de to videnskaber i <hi rendition="#ita">Grundrids til Moralphilosophiens System</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841, ktl. 650, s. XI-XIV.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-16" n="374,10"><label><hi rendition="#bol">Aristoteles <hi rendition="#ita">(...)</hi> seer let ... Ethik og Politik</hi></label> <p>sigter til <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 6 (1450b 4-7), hvor han skriver, at digtekunsten (tragedien), når den skal fremstille en handlings indeholdte tanke, har samme opgave som den politiske og retoriske kunst; kap. 9 (1451b 6-10), hvor han om digtningen bemærker, at den ved at fremstille det almene er mere etisk end historien, der kun skildrer de enkelte begivenheder; kap. 19 (1456a 34f.), hvor han henlægger den tanke, som handlingen skal udtrykke, til retorikken; og kap. 25 (1460b 11-15), hvor han indrømmer, at der ikke gælder samme retningslinier for hhv. den politiske og den poetiske talekunst, selvom de kan betjene sig af samme sproglige udtryk. – <hi rendition="#bol">Aristoteles</hi>: fra <placeName>Stageira</placeName> (384-322 f.Kr.), gr. filosof, logiker og naturforsker, skrev banebrydende værker inden for filosofiens og videnskabens forskellige discipliner; han studerede på Akademiet og var elev af <persName key="Platon">Platon</persName>, men distancerede sig fra denne og grundlagde 335 f.Kr. den peripatetiske skole i <placeName>Lykeion</placeName>; 324 f.Kr. måtte han forlade <placeName>Athen</placeName> for at undgå at blive anklaget ligesom <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>. I sit bibliotek havde SK forskellige udg. af Aristoteles' samlede værker, bl.a. <hi rendition="#ita">Aristoteles Graece</hi>, udg. af <persName key="Bekker, Immanuel">I. Bekker</persName>, bd. 1-2 (i <hi rendition="#ita">Aristoteles edidit Academia Regia Borussica</hi> el. <hi rendition="#ita">Aristotelis Opera</hi> bd. 1-2 med fortløbende paginering), <placeName>Berlin</placeName> 1831, ktl. 1074-1075.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-17" n="375,1"><label><hi rendition="#bol">Overgangen – pathetisk ikke dialektisk</hi></label> <p>Især i sin logik søger <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> (<ptr type="commentary" target="#not12-30" n="375,14"/>) at påvise, hvorledes logikkens centrale kategorier ifølge fornuftens dialektiske natur 'slår om' i deres modsætning, så at sandheden skal findes i en højere enhed, der opbevarer såvel deres (tilsyneladende) forskellighed som deres identitet. Det sted, hvor en kategori 'slår om' i en anden, kaldes 'overgang'. – <hi rendition="#bol">pathetisk</hi>: lidenskabelig; i kraft af lidenskab. Sml. <ref target="../Not13/txt.xml#ss386m" type="journalsAndPapers" n="386m,2">notesbog 13:8.a</ref>, som muligvis er samtidig, og hvor der tales om »en <hi rendition="#ita">pathetisk</hi> Overgang, ingen dialektisk«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 386m,2.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-19" n="375,4"><label><hi rendition="#bol">Et er sandt i Æsthetiken, et Andet i Ethiken</hi></label> <p>variation af den senskolastiske sætning, at noget er sandt i teologien, men ikke i filosofien.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-20" n="375,5"><label><hi rendition="#bol">Curtius p. 388</hi></label> <p>jf. <persName key="Curtius, Michael Conrad">M.C. Curtius</persName> »Abhandlung von den Personen, und Handlungen, eines Heldengedichts« i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 381-388; s. 388: »Das Urtheil aber, ob eine Handlung das Werk eines Großen Geistes sey, muß nicht nach den Regeln der philosophischen Sittenlehre beurtheilet werden. Die Dichtkunst hat ihre eigene Sittenlehre, die sich in Bestimmung desjenigen, was tugendhaft, und lasterhaft ist, nicht so sehr nach den Gesetzen der Weltweisheit, als nach den Begriffen des Volks richtet, für welche der Dichter schreibt, und die Begriffe vom Guten und Bößen sich nach den allgemeinen Geschmacke des vernünftigen Theils der Nation, bildet. Eine herzhafte That, die wenigstens eine gute Seite hat, wird schon als ein Merkmaal eines starken Geistes angesehen, ohne völlig tugendhaft zu seyn.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-21" n="375m,1"><label><hi rendition="#bol">Marthensen?</hi></label> <p><persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">Hans Lassen Martensen</persName> (1808-84), cand.theol. 1832, efter en udlandsrejse 1834-36 privatdocent for bl.a. SK; i 1837 lic.theol., fra 1838 lektor i teologi ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>. Martensen vakte 1838 og -39 røre ved sine Hegel-inspirerede forelæsninger over hhv. den spekulative dogmatik og den nyere filosofis historie; i 1840 blev han udnævnt til ekstraordinær prof. i teologi. – Det er ikke klart, hvad SK sigter til i sammenhængen.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-22" n="375m,2"><label><hi rendition="#bol">Poesien blødagtiggjør ... Platos Mening</hi></label> <p>I <persName key="Platon">Platon</persName>s <hi rendition="#ita">Staten</hi>, 2. og 3. bog (376d - 398b), diskuteres den gode opdragelse, og digtekunsten angribes for manglende moral (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi>, udg. af <persName key="Høeg, Carsten">C. Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">H. Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1992 [1932-41]; bd. 4, s. 89-118). Kritikken af digtekunsten tages atter op i 10. bog (595a - 608b), hvor resultatet bliver, at digterne ikke er velkomne i den ideale stat, da de dels ikke fremstiller den sande virkelighed, dels mere appellerer til følelser end til fornuft (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> bd. 5, s. 189-207). Sml. <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> i <ref target="../BI/txt.xml#ss154" type="publishedWritings" n="154"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 154</ref>. – <hi rendition="#bol">Plato</hi>s: Platon (427-347 f.Kr.), gr. filosof, elev af <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, som desuden er den gennemgående hovedperson i Platons dialoger, der hyppigt polemiserer mod sofisterne. Platon grundlagde 387 f.Kr. Akademiet i <placeName>Athen</placeName>; blandt hans elever var <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-24" n="375m,7"><label><hi rendition="#bol">Theaterets Betydning – Lessing Rhabeck</hi></label> <p><persName key="Lessing, Gotthold Ephraim" n="*">Gotthold Ephraim Lessing</persName> (1729-81), ty. dramatiker, kritiker og filosof. – <hi rendition="#bol">Rhabeck</hi>: <persName key="Rahbek, Knud Lyne" n="*">Knud Lyne Rahbek</persName> (1760-1830), da. forfatter, oversætter, tidsskriftudgiver, teaterkritiker og professor, der bl.a. oversatte Lessings <hi rendition="#ita">Emilia Galotti</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-54" n="377m,19"/>). Rahbek beskæftigede sig i flere værker indgående med teateret, hvis betydning han – i tilslutning til Lessing – så som »en Nationaldannelses- og Forædlings-Anstalt«, <hi rendition="#ita">Om Skuespillerkunsten. Forelæsninger holdne paa den kongelige dramatiske Skole</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1809, s. 151.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-25" n="375m,8"><label><hi rendition="#bol">dets Betydning i Oldtiden. Et National-Institut. Derfor gratis – nu betalt. – Kirken</hi></label> <p>Adgangen til teateret i <placeName>Athen</placeName> kostede 2 oboler, som blev givet til den, der havde bygget det; fra <persName key="Perikles">Perikles</persName>' tid betalte staten de fattiges adgang og siden alle borgeres. Sml. <ref target="../Not7/txt.xml#ss212" type="journalsAndPapers" n="212">notesbog 7:24</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 212, og se kommentaren dertil.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-26" n="375,6"><label><hi rendition="#bol">I hvilket Forhold bør en lyrisk Digter staae til sit Digt</hi></label> <p>I sin æstetik skriver Hegel om det lyriske – i modsætning til det episke – at den digtende subjektivitet her er væsentlig i forhold til sit digt: »Als der Mittelpunkt und eigentliche Inhalt der lyrischen Poesie hat sich daher das poetische konkrete Subjekt, der <hi rendition="#ita">Dichter</hi>, hinzustellen, ohne jedoch zur wirklichen That und Handlung fortzugehn, und sich in die Bewegung dramatischer Konflikte zu verwickeln. Seine einzige Aeußerung und That beschränkt sich im Gegentheil darauf, daß er seinem Inneren Worte leiht, die, was auch immer ihr Gegenstand seyn mag, den geistigen Sinn des sich aussprechenden Subjekts darlegen, und den gleichen Sinn und Geist, denselben Zustand des Gemüths, die ähnliche Richtung der Reflexion im Zuhörer zu erregen und wach zu erhalten bemüht sind«, i afsnittet »Der lyrische Dichter« i <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Aesthetik</hi>, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-30" n="375,14"/>) bd. 10,1-3 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 12-14); bd. 10,3 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 14), s. 442-446; s. 442f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-28" n="375m,11"><label><hi rendition="#bol">I Tragedien gaaer Helten under. Det skal forsone mig med Virkeligheden</hi></label> <p>refererer muligvis til <hi rendition="#ita">Solger's nachgelassene Schriften und Briefwechsel</hi>, udg. af <persName key="Tieck, Johann Ludwig">Ludwig Tieck</persName> og <persName key="Raumer, Friedrich von">Friedrich von Raumer</persName>, bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1826, ktl. 1832-1833; bd. 2, s. 513: »Wir sehen die Helden irre werden an dem Edelsten und Schönsten in ihren Gesinnungen und Gefühlen, nicht bloß in Rücksicht des Erfolgs, sondern auch ihrer Quelle und ihres Werthes, ja wir erheben uns an dem Untergange des Besten selbst.« I SKs eget eksemplar (i privat eje) er stedet markeret med et blækkryds i margin. <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> citerer passagen i sin retsfilosofi og kommenterer den således: »Daß der tragische Untergang höchst sittlicher Gestalten nur insofern interessieren <hi rendition="#ita">(...)</hi>, erheben und mit sich selbst versöhnen kann, als solche Gestalten gegen einander mit gleich berechtigten unterschiedenen sittlichen Mächten, welche durch Unglück in <hi rendition="#ita">Kollision</hi> gekommen, auftreten und so nun durch diese ihre Entgegensetzung gegen ein Sittliches <hi rendition="#ita">Schuld</hi> haben, woraus das Recht und das Unrecht beider, und damit die wahre sittliche Idee gereinigt und triumphierend über diese <hi rendition="#ita">Einseitigkeit</hi>, somit versöhnt in uns hervorgeht, daß sonach nicht das <hi rendition="#ita">Höchste</hi> in uns es ist, welches untergeht, und wir uns nicht <hi rendition="#ita">am Untergange des Besten</hi>, sondern im Gegenteil am Triumph des Wahren <hi rendition="#ita">erheben</hi>, – daß dieß das wahrhafte rein sittliche Interesse der antiken Tragödie ist <hi rendition="#ita">(...)</hi> habe ich <hi rendition="#ita">(...)</hi> ausgeführt«, <hi rendition="#ita">Philosophie des Rechts</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-13" n="374,2"/>), i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-30" n="375,14"/>) bd. 7 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 8), s. 201.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-29" n="375m,21"><label><hi rendition="#bol">Kant: »interesseløs Tilfredsstillelse«</hi></label> <p><persName key="Kant, Immanuel" n="*">Immanuel Kant</persName> (1724-1804), ty. filosof, privatdocent 1755-69, fra 1770 prof. ved universitetet i <placeName>Königsberg</placeName>. Det 'interesseløse behag' er et nøglebegreb i hans æstetik, jf. paragraffen med titlen »Das Wohlgefallen, welches das Geschmacksurtheil bestimme, ist ohne alles Interesse« i <hi rendition="#ita">Critik der Urtheilskraft</hi>, 2. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1793 [1790], ktl. 594, s. 5-7; s. 6f.: »Ein jeder muß eingestehen, daß dasjenige Urtheil über Schönheit, worin sich das mindeste Interesse mengt, sehr parteylich und kein reines Geschmacksurtheil sey. Man muß nicht im mindesten für die Existenz der Sache eingenommen, sondern in diesem Betracht ganz gleichgültig sein, um in Sachen des Geschmacks den Richter zu spielen.« I de følgende paragraffer lader Kant »dem reinen, uninteressirten Wohlgefallen« modstille behaget ved beskuelsen af hhv. 'det behagelige' og 'det gode', der – i modsætning til 'det skønne' som sådant – er genstand for beskuerens interesse.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-30" n="375,14"><label><hi rendition="#bol">Hegels Udvikling af det Comiske</hi></label> <p><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich" n="*">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> (1770-1831), ty. filosof, 1801-06 privatdocent (ekstraordinær prof.) i <placeName>Jena</placeName>, 1816-18 prof. i <placeName>Heidelberg</placeName> og fra 1818 til sin død prof. i <placeName>Berlin</placeName>. SK havde i sit bibliotek en række separatudgaver af <hi rendition="#ita">Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Werke. Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45 (forkortet <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi>). – Hegel udvikler det komiskes begreb i sin æstetik: Hvor den substantielle sædelighed i tragedien har overmagten over subjektiviteten, har subjektiviteten i komedien fået overmagten, men vel at mærke en illusorisk magt, da den beherskede verden er en skinverden. Den komiske karakter er uden substans og i modstrid med sig selv, hvorfor den ikke kan sætte sig igennem, hvilket den imidlertid forbliver upåvirket af, da dens mål trods sin tilsyneladende alvor er uden væsentlig betydning. Overhovedet er væsen og skin, forsæt og individ, handling og karakter, sandhed og realitet bragt i komisk modstrid med hinanden, men den komiske subjektivitet hæver sig uanfægtet over modstriden i ubekymret velvære. Jf. G.W.F. Hegel <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Aesthetik</hi>, udg. af <persName key="Hotho, Heinrich Gustav">H.G. Hotho</persName>, bd. 1-3, Berlin 1835-38, ktl. 1384-1386, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 10,1-3 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 12-14); bd. 10,3 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 14), s. 533-537.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-31" n="375,15"><label><hi rendition="#bol">Martensens Eftersnakken</hi></label> <p>sigter til <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s (<ptr type="commentary" target="#not12-21" n="375m,1"/>) anmeldelse »Nye Digte af J. L. Heiberg« (jf. <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> <hi rendition="#ita">Nye Digte</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841, ktl. 1562) i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> den 10.-12. jan. 1841, nr. 398-400, sp. 3205-3221. Martensen analyserer her den komiske figur i digtet »En Sjæl efter Døden. En apocalyptisk Comedie« som en tom og triviel individualitet. Denne sjæl har levet en skintilværelse uden åndelig interesse for at forbinde modsætningerne endelighed og uendelighed, evighed og timelighed, begreb og virkelighed; og »saaledes beroer det Comiske paa den metaphysiske Modsætning imellem Aandens empiriske Tilværelse og dens Begreb, mellem Skin og Væsen«, nr. 398, sp. 3210. Modsætningerne er i udialektisk forstand gjort til ét, hvilket Martensen betegner som »et Bidrag til <hi rendition="#ita">Trivialitetens Metaphysik</hi>«, nr. 398, sp. 3208. Martensen synes således at følge <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>, men henviser ikke til ham.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-33" n="375m,35"><label><hi rendition="#bol">Knuden</hi></label> <p>sigter til <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' begreb om 'δέσις', gr. (désis) 'forbindelse', 'forvikling'; knuden i en tragedie. Jf. <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 18 (1455b 24-28), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 38: »Alle Trauerspiele bestehen aus der Knüpfung des Knotens, und dessen Auflösung. Den Knoten machen die fremden Zufälle, (welche sich nicht in der Handlung zutragen), oft aber auch einige der innern Begebenheiten der Fabel: das übrige ist die Auflösung. Den Knoten nenne ich das ganze Stück des Trauerspiels, vom Anfange bis an den letzten Theil, wo die Glücksänderung anfängt.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-34" n="376,1"><label><hi rendition="#bol">En Bemærkning ... af Philostratus ... p. 523 o:fl:</hi></label> <p><persName key="Philostratus, Flavius" sameAs="Philostratus den Ældre">Flavius Philostratus</persName> el. Philostratus den Ældre (o. 170-245), gr. sofist og retor, som under kejser <persName key="Severus, Septimus">Septimius Severus</persName> opholdt sig ved hoffet i <placeName>Rom</placeName>. Her skrev han bl.a. et værk om <persName key="Apollonios fra Tyana">Apollonios fra Tyana</persName> i <placeName>Kappadokien</placeName> (1. årh. e.Kr.), en gr. filosof, der tilhørte den nypythagoræiske skole. I sit bibliotek havde SK en ty. overs. af værket, nemlig <hi rendition="#ita">Leben des Apollonius von Tyana</hi>, i <hi rendition="#ita">Flavius Philostratus, des Aeltern, Werke</hi>, overs. af <persName key="Jacobs, Friedrich">H.F. Jacobs</persName>, bd. 1-5 med fortsat paginering (i <hi rendition="#ita">Griechische Prosaiker in neuen Uebersetzungen</hi>, udg. af <persName key="Tafel, G.L.F.">G.L.F. Tafel</persName>, <persName key="Osiander, C.N. von">C.N. von Osiander</persName> og <persName key="Schwab, Gustav Benjamin">G. Schwab</persName>, bd. 25, bd. 48, bd. 66, bd. 106 og bd. 111), <placeName>Stuttgart</placeName> 1828-32, ktl. 1143. – <hi rendition="#bol">2, 22 o: fl. p. 258 o: fl.</hi>: <hi rendition="#ita">Leben des Apollonius von Tyana</hi>, 2. bog, kap. 22, i <hi rendition="#ita">Flavius Philostratus, des Aeltern, Werke</hi> bd. 2, 1829, s. 258-261, som bringes i <ptr type="commentary" target="../Not12/ekom.xml#not12-34-e" subtype="e"/>. – <hi rendition="#bol">p. 523 o:fl:</hi>: jf. <hi rendition="#ita">Leben des Apollonius von Tyana</hi>, 6. bog, kap. 19, i <hi rendition="#ita">Flavius Philostratus, des Aeltern, Werke</hi> bd. 2, s. 523-527, som bringes i <ptr type="commentary" target="../Not12/ekom.xml#not12-34a-e" subtype="e"/>. – De anførte passager omhandler begge 'efterligning' (se næste kommentar), men det har ikke kunnet afgøres, hvilke bemærkninger SK sigter til.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-35" n="376,4"><label><hi rendition="#bol">Al Poesie ... Aristoteles</hi></label> <p>frit citat fra <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 1 (1447a 13-16), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 2: »Das Heldengedicht, das Trauer- und Lustspiel, die Dithyramben, und die meisten Stücke der Flöte und Leyer, sind überhaupt Nachahmungen.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-36" n="376,4"><label><hi rendition="#bol">bedre, værre, som vi</hi></label> <p>frit citat fra <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 2 (1448a 1-5), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 4: »Eine jede Nachahmung hat Handlungen zum Vorwurfe, die nothwendig entweder gut, oder böse seyn müssen; weil die Sitten nur aus diesen beyden Quellen entspringen, und durch das Laster oder die Tugend unterschieden werden. Folglich muß die Nachahmung die Personen entweder besser als uns, oder uns ähnlich, oder schlimmer abbilden.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-37" n="376,10"><label><hi rendition="#bol">Hebr. 4</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Hebr 4,14-16</rs>: »Da vi nu har en stor ypperstepræst, som er steget op igennem himlene, Jesus, Guds søn, så lad os holde fast ved den bekendelse. For vi har ikke en ypperstepræst, der ikke kan have medfølelse med vore skrøbeligheder, men en, der er blevet fristet i alle ting ligesom vi, dog uden synd. Lad os altså med frimodighed træde frem for nådens trone, for at vi kan få barmhjertighed og finde nåde til hjælp i rette tid.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-38" n="376m,1"><label><hi rendition="#bol">Naar al Poesie ... Versformen kommen</hi></label> <p>I <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 1 (1447a 8 - 1447b 29), hedder det om de forskellige poetiske genrer, at de alle er 'efterligninger' (<ptr type="commentary" target="#not12-39" n="376m,5"/>), der adskiller sig fra hinanden med hensyn til middel, genstand og fremstillingsformer (1447a 16-18); således er versmålet blot én blandt andre fremstillingsformer, selvom folk i almindelighed anser versmålet som digtekunstens eneste fremstillingsform (1447b 13-17).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-39" n="376m,5"><label><hi rendition="#bol">Den Glæde ethvert Msk. ... Cap. 4</hi></label> <p>I <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 4 (1448b 5-12), angives trangen til efterligning som en af digtekunstens årsager: »Die Begierde nachzuahmen ist den Menschen von Kindheit auf natürlich, und die vorzügliche Geschicklichkeit der Nachahmung unterscheidet sie von andern Thieren. Diese Nachahmung ist die Qvelle der ersten Begriffe in uns, und das Vergnügen, welches nachgeahmte Vorwürfe gewehren, ist allgemein. Einen Beweis dieses Satzes giebt die Betrachtung der Gemälde. Manche Urbilder sehen wir mit Abscheu, deren nach dem Leben getroffene Abbildungen uns ein Vergnügen erwecken, dergleichen die Gestalten grausamer Thiere, und todter Körper sind«, <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 6f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-40" n="376m,9"><label><hi rendition="#bol">Skræk og Medlidenhed</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#not12-41" n="376,11"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-41" n="376,11"><label><hi rendition="#bol">δι' ελεου ϰαι φοβου ... Aristoteles cap. 6</hi></label> <p>gr. 'gennem medlidenhed og frygt fuldbyrder [tragedien] renselsen af (evt. for) sådanne følelser', ordret citat, dog uden accenttegnene, fra <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 6 (1449b 27f.), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Graece</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-16" n="374,10"/>) bd. 2, s. 1449, sp. 2. Jf. <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName>' overs. i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 12: »vermittelst des Schreckens und Mitleidens, von den Fehlern der vorgestellten Leidenschaften reiniget.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-42" n="376,12"><label><hi rendition="#bol">Strid angaaende disse Ord ... Nicolai og Moses M.</hi></label> <p>Der hentydes til <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">G.E. Lessing</persName> (<ptr type="commentary" target="#not12-24" n="375m,7"/>) <hi rendition="#ita">Hamburgische Dramaturgie</hi> (1767-68), optrykt i <hi rendition="#ita">Gotthold Ephraim Lessing's sämmtliche Schriften</hi> bd. 1-32, <placeName>Berlin</placeName> 1825-28, ktl. 1747-1762 (forkortet <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi>); bd. 24-25, 1827. I nr. 74-78 (bd. 25, 1827, s. 154-189) diskuterer Lessing betydningen af <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' ord, idet han kritiserer diverse oversættelser og udlægninger af dem; i vid udstrækning præsenterer han den opfattelse, som han allerede har gjort gældende i sin brevveksling med Nicolai og Mendelssohn (se nedenfor), og som han her sammenfatter i sin egen oversættelse af de omdiskuterede ord: Tragedien er en dramatisk efterligning af en handling, der ikke vha. en episk fortælling, men »vermittelst des Mitleids und der Furcht, die Reinigung dieser und dergleichen Leidenschaften bewirkt«, s. 177 (straks efter, s. 178, citerer og kritiserer han <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName>' oversættelse, jf. foregående kommentar). Endelig forklarer han, at renselsen af (tilskuerens) medlidenhed og frygt må forstås som en forvandling af disse lidenskaber til dydige færdigheder, dvs. til en frygt og medlidenhed, som hverken er for stor el. for lille, og således hverken forfalder til overdreven følsomhed el. apati. – <hi rendition="#bol">Brevvexel med Nicolai</hi>: Lessings brevveksling med den ty. forfatter og forlægger <persName key="Nicolai, Christoph Friedrich" n="*">Christoph Friedrich Nicolai</persName> (1733-1811) er optrykt som »Gotth. Ephr. Lessing's Briefwechsel mit Friedrich Nicolai. 1756-1777« i <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi> bd. 29, 1828, s. 65-370. I brev af 31. aug. 1756 (s. 71-80) indvender Nicolai mod Aristoteles, at tragediens mål ikke er at rense, men at pirre lidenskaberne, s. 74; Lessing svarer i brev af 2. april 1757 (s. 110-116), at »φοβος« (se næste kommentar) konsekvent bør oversættes med »Furcht«, aldrig med »Schrecken«, og forklarer, at denne frygt har samme genstand som medlidenheden, der vækkes ved at se en <hi rendition="#ita">anden</hi> geråde i ulykke, mens frygten er frygt for <hi rendition="#ita">selv</hi> at blive ramt af en tilsvarende ulykke, s. 110-112. Nicolai tilstår i brev af 14. maj 1757 (s. 118-126), at tragedien udvider den sædelige evne til at føle medlidenhed, men ikke at dette er tragediens mål, s. 119-121, og indvender mod Aristoteles, at synet af fx det brændende <placeName>Troja</placeName> nok vækker medlidenhed, men ikke frygt for, at ens egen by vil brænde, s. 124-126. – <hi rendition="#bol">Moses M.</hi>: Lessings brevveksling med den ty. filosof og forfatter <persName key="Mendelssohn, Moses" n="*">Moses Mendelssohn</persName> (1729-86) er optrykt som »Gotth. Ephr. Lessing's Briefwechsel mit Moses Mendelssohn. 1755-1780« i <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi> bd. 26, 1827, s. 3-272. Lessing skriver i brev af 13. nov. 1756 (s. 54-63), at tragediens <hi rendition="#ita">mål</hi> ikke kan være at pirre følelserne i almindelighed, da dette kun kan tælle som <hi rendition="#ita">middel</hi>, hvorfor også frygten kun må tjene som middel, nemlig til at vække medlidenhed, da denne er den eneste lidenskab, som tragedien bør udvikle i mennesket. I brev af 28. nov. 1756 (s. 71-79) hævder Lessing, at medlidenheden umiddelbart forbedrer mennesket, s. 79. Mendelssohn indvender i brev af dec. 1756 (s. 80-90), at medlidenhed kun gør mennesket bedre, hvis den rettes mod en værdig genstand, hvortil den må ledes af den kolde fornuft, der imidlertid ikke har hjemme i tragedien, s. 86. Lessing svarer i brev af 18. dec. 1756 (s. 91-106), at det ikke er afgørende, at tragedien byder medlidenheden en værdig genstand, da den kun skal opøve evnen til at føle medlidenhed, s. 98; derfor vil han heller ikke anerkende Aristoteles' påstand (<hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 13, 1452b 30-38) om, at medlidenheden forvandler sig til gru og afsky, når ulykken hænder den overordentligt gode, s. 101-104. Mendelssohn bemærker i brev af jan. 1757 (s. 107-118), at medlidenhed kan udarte til kælen følsomhed, hvis den ikke ledes af dømmekraften, s. 113. Endelig sammenfatter Mendelssohn i brev af 29. april 1757 (s. 128-140) sin og Lessings diskussion af Aristoteles' begreber frygt og medlidenhed, s. 134-140.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-43" n="376,18"><label><hi rendition="#bol">ελεος <hi rendition="#ita">(...)</hi> φοβος</hi></label> <p>gr. (éleos) 'medlidenhed'; gr. (phóbos) 'frygt'.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-44" n="376,22"><label><hi rendition="#bol">ελεος ϰαι φοβος</hi></label> <p>gr. 'medlidenhed og frygt'.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-45" n="376,23"><label><hi rendition="#bol">den Beroligelse ... at Andre lide mere</hi></label> <p>Der hentydes til det (af <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">Lessing</persName> kritiserede) mål for tragedien, som den fr. filolog <persName key="Dacier, André" n="*">A. Dacier</persName> (1651-1722) mente at finde foreskrevet af <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>: »Sie bereitet die Menschen, die allerwidrigsten Zufälle muthig zu ertragen, und macht die Allerelendesten geneigt, sich für glücklich zu halten, indem sie ihre Unglücksfälle mit weit größeren vergleichen, die ihnen die Tragödie vorstellt«, <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi> bd. 25, s. 186.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-46" n="376m,15"><label><hi rendition="#bol">Boethius forsmaaer ... non liberant</hi></label> <p><persName key="Boëthius, Anicius Manlius Torquatus Severinus" n="*">Anicius Manlius Torquatus Severinus Boethius</persName> (480-524), rom. adelsmand og filosof, der mistænkt for højforræderi blev fængslet og henrettet; i fængslet skrev han værket <hi rendition="#ita">De consolatione philosophiae</hi> (lat. <hi rendition="#ita">Om filosofiens trøst</hi>). – SK udelader »fructibus« foran »rationis«, men citerer i øvrigt ordret fra Boethius <hi rendition="#ita">De consolatione philosophiae</hi>, 1. bog, prosa 1, i <hi rendition="#ita">De consolatione Philosophiæ, libri quinque</hi>, <placeName>Eger</placeName> 1758, ktl. 431, s. 9. Her sidder forfatteren fordybet i tanker og omgivet af digtningens muser, da pludselig filosofien åbenbarer sig for ham i en kvindeskikkelse; ved synet af muserne bliver hun vred og jager dem væk med de lat. ord, som i da. overs. lyder: »Hvem har ladet disse teatertøjter komme ind til den syge? De ville jo ikke være i stand til at lindre hans smerter med nogen som helst lægemidler, men ville ovenikøbet blot bringe dem næring med deres indtagende gift. Det er jo disse kvinder, som med deres følelsers ufrugtbare torne tager livet ud af fornuftens rige høst og vænner menneskene til sygdom, i stedet for at befri dem for dem.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-47" n="376,27"><label><hi rendition="#bol">Homer er ... το γελοιον δϱαματοποιησας. Aristoteles cap. 4</hi></label> <p>Af den gr. digter <persName key="Homer">Homer</persName> (o. 750 f.Kr.) er kun overleveret to heltekvad, <hi rendition="#ita">Iliaden</hi> og <hi rendition="#ita">Odysseen</hi>, men <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> tillægger ham desuden <hi rendition="#ita">Margites</hi> (jf. <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 4, 1448b 29ff.), et spottedigt, som siden er gået tabt og i dag menes at have været langt senere end Homer. – SK udelader accenttegnene og desuden artiklen τὰ foran τῆς ϰωμῳδίας, men citerer i øvrigt ordret fra Aristoteles <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 4 (1448b 36-38), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Graece</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-16" n="374,10"/>) bd. 2, s. 1448, sp. 2. Jf. <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 8: »so hat er auch den ersten Grundriß des Lustspiels entworfen: da er, statt der Beschimpfungen, das Lächerliche zum Vorwurfe dramatischer Stücke machte.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-48" n="376,32"><label><hi rendition="#bol">Curtius Oversættelse ... Sophocles 3</hi></label> <p>SKs da. gengivelse af <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName>' anmærkning nr. 55 til <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 4 (1449a 15-17), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 101. – <hi rendition="#bol">Solon</hi>: gr. statsmand og digter (o. 640-560 f.Kr.). – <hi rendition="#bol">Thespis</hi>: fra <placeName>Ikara</placeName> (6. årh. f.Kr.), gr. digter, der indførte en skuespiller adskilt fra koret, og som tillægges den første tragedie, opført 534 f.Kr. – <hi rendition="#bol">Phrynichus</hi>: gr. digter (o. 500 f.Kr.), der i sine tragedier indførte en sondring ml. lysere kvinde- og mørkere mandsmasker. – <hi rendition="#bol">Æschulus</hi>: <persName key="Aischylos">Aischylos</persName> (525-456 f.Kr.), gr. tragediedigter; af hans 90 tragedier er syv bevaret, heriblandt <hi rendition="#ita">Orestien</hi>, den eneste antikke trilogi, som er overleveret til vore dage. – <hi rendition="#bol">Sophocles</hi>: <persName key="Sofokles">Sofokles</persName> (o. 496-406 f.Kr.), gr. tragediedigter; af hans 123 stykker er syv tragedier bevaret, heriblandt tre om Labdakos-slægten: <hi rendition="#ita">Oedipus rex</hi> el. <hi rendition="#ita">Oedipus tyrannos</hi> (<hi rendition="#ita">Kong Ødipus</hi>), <hi rendition="#ita">Oedipus Coloneus</hi> (<hi rendition="#ita">Ødipus i Kolonos</hi>) og <hi rendition="#ita">Antigone</hi>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-49" n="377,3"><label><hi rendition="#bol">At Komedien <hi rendition="#ita">(...)</hi> i en anden Forstand ... det ret Personlige</hi></label> <p>jf. <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 5 (1449b 6-9), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 10: »Zu <placeName>Athen</placeName> war <hi rendition="#ita">Krates</hi> [jf. næste kommentar] der erste, der, mit Verwerfung der anzüglichen Persönlichkeiten, in seinen Reden und Fabeln auf das Allgemeine gieng.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-50" n="377,6"><label><hi rendition="#bol">Epicharmus, Magnetes ... Curtius p. 110</hi></label> <p>overs. citat fra <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName>' anmærkning nr. 68 (til den i foregående kommentar citerede passus) i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 110. – <hi rendition="#bol">Epicharmus</hi>: <persName key="Epikarmos fra Megara">Epikarmos fra Megara</persName> (o. 530-440 f.Kr.), gr. digter, hvis komedier kun er bevaret i fragmenter. – <hi rendition="#bol">Magnetes</hi>: el. Magnes (f. o. 500 f.Kr.), gr. digter, hvis komedier kun er overleveret i fragmenter. – <hi rendition="#bol">Chionnides</hi>: Chionides, gr. digter, der skal have vundet den første komedie-konkurrence 486 f.Kr.; hans komedier kendes kun i fragmenter. – <hi rendition="#bol">mellem den 70 og 80 Olympiade</hi>: dvs. 500-460 f.Kr. – <hi rendition="#bol">Krates</hi>: fra <placeName>Theben</placeName> (o. 450 f.Kr.), gr. digter, hvis komedier kun kendes i fragmenter. – <hi rendition="#bol">den gamle Comedie</hi>: betegnelse for den ældste gr. (attiske) komedie, hvis begyndelse dateres til den første komedie-konkurrence 486 f.Kr., og hvis spot især var rettet mod navngivne politikere, digtere, filosoffer og musikere. – <hi rendition="#bol">Aristophanes</hi>: gr. digter (o. 445-385 f.Kr.), skrev 44 komedier, hvoraf 11 er overleveret. – <hi rendition="#bol">Lamachuss Decret</hi>: sigter til en lov mod komedier, angiveligt indført af den gr. politiker <persName key="Lamachos">Lamachos</persName> (d. 414 f.Kr.) og gældende 439-437 f.Kr.; om loven faktisk har eksisteret, er tvivlsomt. – <hi rendition="#bol">comoedia media</hi>: lat. 'middelkomedie' (Curtius skriver det på ty.), også kaldet 'overgangskomedien', hvis begyndelse dateres til 404 f.Kr., da de Tredive Tyranner forbød fremstilling af virkelige personer på scenen, hvorfor komedien nu i højere grad tog sigte på karakteristiske typer og manerer end på enkeltpersoner. – <hi rendition="#bol">den nyere Comedie</hi>: 'den nyere komedie' fra o. 320 f.Kr. betegnede en fortsættelse af udviklingen i retning af det abstrakte og universelle, ligesom interessen vendtes fra det offentlige liv mod det private, især kærlighedsintriger. – <hi rendition="#bol">Menander</hi>: el. Menandros (342-292 f.Kr.), den nyere komedies skaber, hvis egne værker på Curtius' og SKs tid kun kendtes i omarbejdede versioner af de rom. digtere <persName key="Plautus">Plautus</persName> og <persName key="Terents">Terents</persName>, mens en fuldstændig komedie fra hans egen hånd, <hi rendition="#ita">Misantropen</hi>, siden er dukket op.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-51" n="377m,4"><label><hi rendition="#bol">Hvorfor behøver Tragedien ... mindre sandsynlig</hi></label> <p>Forholdet ml. det digteriske og det historiske diskuteres af <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> i <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 9 (1451a 36 - 1452a 11), hvor han bemærker, at digterens opgave ikke er at skildre den historiske virkelighed, men det mulige på en sådan måde, at det forekommer sandsynligt, at det kunne ske. Mens komediens genstand er det almindeligt kendte (det ordinære), og dens karakterer derfor kan have vilkårlige navne, er tragediens genstand det usandsynlige, hvorfor digteren her giver karaktererne historiske navne for at overbevise om, at den <hi rendition="#ita">kunne</hi> være virkelig.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-53" n="377m,15"><label><hi rendition="#bol">Hvorfor seer man ... Arcagambis</hi></label> <p>jf. <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName>' anmærkning 127 til <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 9 (1451b 21), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 153: »Unsere Dichter geben uns kein Beyspiel einer ganz erdichteten Tragödie, außer, was <hi rendition="#ita">Riccoboni</hi> mit seinem Trauerspiele <hi rendition="#ita">Arcagambis</hi> versuchet hat.« Curtius sigter til tragedien <hi rendition="#ita">Arcagambis</hi> (1726) af den ital. digter, skuespiller og teaterleder <persName key="Riccoboni, Luigi" n="*">Luigi Riccoboni</persName> (1676-1753).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-54" n="377m,18"><label><hi rendition="#bol">Lessing Emilie Galloti</hi></label> <p>sigter til <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">G.E. Lessing</persName>s tragedie i fem akter <hi rendition="#ita">Emilia Galotti</hi> (1772), jf. <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-42" n="376,12"/>) bd. 21, 1827, s. 185-304. Tragedien blev opført 54 gange på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> fra 1775 til 1837, senest 10. dec. 1836 og 12. jan. 1837.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-55" n="377m,18"><label><hi rendition="#bol">dets Oprindelse. hans Brevvexel med Nicolai</hi></label> <p>I et brev til <persName key="Nicolai, Christoph Friedrich">Fr. Nicolai</persName> (<ptr type="commentary" target="#not12-42" n="376,12"/>) af 21. jan. 1758 omtaler <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">Lessing</persName> – idet han benævner sig selv i 3. person – sin idé til tragedien: »Sein jetziges Sujet ist eine bürgerliche Virginia, der er den Titel <hi rendition="#ita">Emilia Galotti</hi> gegeben. Er hat nämlich die Geschichte der römischen Virginia von allen dem abgesondert, was sie für den ganzen Staat interessant machte; er hat geglaubt, daß das Schicksal einer Tochter, die von ihrem Vater umgebracht wird, dem ihre Tugend werther ist, als ihr Leben, für sich schon tragisch genug, und fähig genug sey, die ganze Seele zu erschüttern, wenn auch gleich kein Umsturz der ganzen Staatsverfassung darauf folgte«, <hi rendition="#ita">Lessing's sämmtliche Schriften</hi> bd. 29, 1828, s. 145.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-57" n="377,16"><label><hi rendition="#bol">Discretionen</hi></label> <p>det adskilte, usammenhængende.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-58" n="377,19"><label><hi rendition="#bol">το γαϱ ϰαλον ... Aristoteles cap. 7</hi></label> <p>SK udelader accenttegnene og skriver γενομενη for γινομένη, men citerer i øvrigt ordret fra <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 7 (1450b 36 - 1451a 3), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Graece</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-16" n="374,10"/>) bd. 2, s. 1450f. Jf. <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 16f.: »Denn die Schönheit besteht in der Größe und Ordnung. Daher kann ein allzukleines Geschöpf nicht schön seyn: denn die Betrachtung verwirret sich bey einer Sache, die man in einer fast unmerklichen Zeit übersieht. Eben so wenig ist etwas allzugroßes schön, weil man es nicht mit einem Blicke übersehen kann, und, bey Betrachtung der Theile, der Begriff des Ganzen aus dem Gesichte verschwindet: dergleichen ein Thier von zehntausend Stadien seyn würde.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-59" n="377,25"><label><hi rendition="#bol">Curtius bemærker ... skjønne Børn <hi rendition="#ita">(...)</hi> Han citerer ... Aristoteless Ethik</hi></label> <p><persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName>' anmærkning 107 til det citerede sted lyder, <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi>, s. 134f.: »<hi rendition="#ita">Aristoteles</hi> will nicht, daß ganz kleine Dinge schön, sondern artig und angenehm, genennet werden. Bey ihm giebt es keine schöne Kinder &amp;c.« I en note hertil, s. 135, henviser Curtius til <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Den nikomacheiske Etik</hi>, 4. bog, men uden at citere stedet.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-60" n="377m,33"><label><hi rendition="#bol">Stedet er 4, 7 ... ϰαλοι δ ου</hi></label> <p>ordret citat, dog uden accenttegnene, fra <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Den nikomacheiske Etik</hi>, 4. bog, kap. 7 (1123b 6-8), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Graece</hi> bd. 2, s. 1123, sp. 2. I da. overs. lyder den gr. passage: »For storladenhed har at gøre med storhed, så vel som en krop af passende størrelse har at gøre med skønhed, hvorimod små mennesker kan være veldannede og velproportionerede, men ikke smukke.« – <hi rendition="#bol">μεγαλοπϱεπεια</hi>: gr. (megaloprépeia) 'storladen gavmildhed og storsind' (en ekstrem dyd, som diskuteres i hele 4. bog, hvor den modstilles ærgerrighed for at finde 'dyden i midten').</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-61" n="378,1"><label><hi rendition="#bol">Aristoteles i det 14d Capitel ... anfører Exempler</hi></label> <p>jf. <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Poetik</hi>, kap. 14 (1453b 38 - 1454a 9), i <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst</hi> (<ptr type="commentary" target="#not12-3" n="373,1"/>), s. 30: »/ [<persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName>' marginbemærkning:] <hi rendition="#ita">Stufen der tragischen Handlungen. Erste Stufe.</hi> / Die unvollkommenste Art ist, wenn jemand ein Verbrechen wissentlich begehen will, solches aber nicht vollbringt. Denn dieses macht die Handlung gottlos, aber nicht tragisch, weil es keine Leidenschaften erreget. Kein Dichter hat daher solche Handlungen aufgeführet; oder wenigstens ist es selten geschehen, wie etwa in der <hi rendition="#ita">Antigone</hi> des <hi rendition="#ita">Sophokles</hi>, da <hi rendition="#ita">Hämon</hi> seinen Vater <hi rendition="#ita">Kreon</hi> tödten will. / [Curtius' marginbemærkning:] <hi rendition="#ita">Zweyte Stufe.</hi> / Nächstdem folget die wirkliche Ausführung der gottlosen Handlung. / [Curtius' marginbemærkning:] <hi rendition="#ita">Dritte Stufe.</hi> / Vor dieser Art Handlungen hat diejenige einen großen Vorzug, da jemand unwissend ein Verbrechen begeht, nach vollbrachter That aber den Irrthum erkennet. Dadurch fällt die Abscheulichkeit der Handlung weg, und die nachmalige Erkennung erwecket starke Bewegungen. / [Curtius' marginbemærkning:] <hi rendition="#ita">Vierte Stufe.</hi> / Die beste Gattung ist die letzte (d. i. da man unwissend ein Verbrechen begehen will, es aber vorher erkennet). <hi rendition="#ita">Merope</hi>, in dem Kresphon des <hi rendition="#ita">Euripides</hi>, die im Begriffe steht, ihren Sohn zu tödten, ihn aber vor Ausführung ihres Vorsatzes erkennet; <hi rendition="#ita">Iphigenia</hi>, die ihren Bruder erkennet, da sie ihn opfern will; und <hi rendition="#ita">Phryxus</hi>, der in dem Trauerspiele, <hi rendition="#ita">Helle</hi> genannt, seine Mutter erkennet, da er sie in die Hände der Feinde liefern wollte, geben uns Beyspiele davon.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-62" n="378,10"><label><hi rendition="#bol">Aristoteless <hi rendition="#ita">(...)</hi> Ethik ... af Uvidenhed og uvidende</hi></label> <p>I <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Den nikomacheiske Etik</hi>, 3. bog, kap. 1-3 (1109b 30 - 1111b 3), skelnes den ufrivillige handling som forårsaget af tvang el. uvidenhed fra den frivillige. Yderligere skelnes der ml. en handling i en tilstand af uvidenhed (fx drukkenskab) og en handling i uvidenhed, nemlig den handlendes uvidenhed om det gode (dvs. den handlendes slethed). Sml. <ref target="../Not13/txt.xml#ss387" type="journalsAndPapers" n="387">notesbog 13:13</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 387.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-63" n="378,15"><label><hi rendition="#bol">den Destinction ... en forsætlig Handling</hi></label> <p>I <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Den nikomacheiske Etik</hi>, 3. bog, kap. 4-5 (1111b 4 - 1113a 14), skelnes der ml. den frivillige handling som blot og bar utvungen og den forsætlige handling som villet. Sml. <ref target="../Not13/txt.xml#ss387" type="journalsAndPapers" n="387">notesbog 13:14</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 387f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-64" n="378,18"><label><hi rendition="#bol">Leibnitz Theodicee ... § 270</hi></label> <p><persName key="Leibniz, Gottfried Wilhelm" n="*">Gottfried Wilhelm Leibniz</persName> (1646-1716), ty. filosof, diplomat og polyhistor, hvis hovedværk er <hi rendition="#ita">Essais de Théodicée sur la Bonté de Dieu, la liberté de l'Homme et l'Origine du Mal</hi>, <placeName>Amsterdam</placeName> 1710. Jf. <hi rendition="#ita">Herrn Gottfried Wilhelms, Freyherrn von Leibnitz, Theodicee, das ist, Versuch von der Güte Gottes, Freyheit des Menschen, und vom Ursprunge des Bösen</hi>, udg. af <persName key="Gottsched, Johann Christoph">J.C. Gottsched</persName>, 5. udg., <placeName>Hannover</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1763 [1720], ktl. 619, 3. del, § 270, s. 469f.: »Der vortreffliche Prälat der englischen Kirche, der vom Ursprunge des Bösen vor kurzem ein Buch heraus gegeben, worüber Hr. <hi rendition="#ita">Bayle</hi> in dem andern Theile seiner Antwort auf die Fragen eines Provincials, einige Anmerkungen gemachet, redet sehr sinnreich von den Strafen der Verdammten. Man stellet die Meynung dieses Prälaten (nach dem Verfasser der <hi rendition="#ita">Nouvelles de la Republ. des lettres, Juin, </hi>1703) also vor, 'als wenn er aus den Verdammten lauter Narren machte: die zwar ihr Elend nachdrücklich empfänden, aber dennoch über ihre Aufführung unter einander frohlockten; die lieber etwas, und zwar das was sie sind, als gar nichts seyn wollten. Ihr Zustand, so unglücklich er auch sey, würde ihnen gleichwohl lieb seyn: gleichwie die Zornigen, Verliebten, Hochmüthigen, Neidischen, selbst an denjenigen Dingen einen Gefallen hätten, die doch ihr Elend nur immer mehr und mehr häufen. <hi rendition="#ita">Man setzet hinzu:</hi> Die Gottlosen würden ihre Vernunft zu falschen Urtheilen dergestalt angewöhnt haben, daß sie auch forthin keine andere, als falsche machen würden: und weil sie immer aus einem Irrthume in den andern fielen, so würden sie beständig nach solchen Sachen ein Verlangen haben, die sie nicht würden bekommen können; und deren Entziehung sie in eine unaussprechliche Verzweiflung stürzen würde; ohne daß sie auf die künftige Zeit durch die Erfahrung könnten klüger gemachet werden; weil sie, aus ihrer eigenen Schuld, ihren Verstand ganz und gar würden verderbet und unfähig gemachet haben, von den geringsten Sachen ein gesundes Urtheil zu fällen.'« Jf. også <hi rendition="#ita">Essais de Théodicée sur la Bonté de Dieu, la Liberté de l'Homme et l'Origine du Mal</hi>, i <hi rendition="#ita">God. Guil. Leibnitii opera philosophica, quae exstant</hi>, udg. af <persName key="Erdmann, Johann Eduard">J.E. Erdmann</persName>, bd. 1-2 (med fortløbende paginering), <placeName>Berlin</placeName> 1839-40, ktl. 620; bd. 2, s. 469-665; s. 585.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-65" n="378,20"><label><hi rendition="#bol">den engelsk Prælat han omtaler er vel King</hi></label> <p><persName key="Leibniz, Gottfried Wilhelm">Leibniz</persName> sigter til <persName key="King, William" n="*">William King</persName> (1650-1729), irsk gejstlig og forfatter, der i 1702 blev udnævnt til ærkebiskop i <placeName>Dublin</placeName> og samme år udgav det omtalte værk, <hi rendition="#ita">De Origine Mali</hi> (lat. <hi rendition="#ita">Om det ondes oprindelse</hi>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not12-66" n="379,8"><label><hi rendition="#bol">Cultus des Genius</hi></label> <p>'Dyrkelse af geniet' var fremherskende i Sturm und Drang-perioden o. 1770-1800 og fortsat et væsentligt træk ved det 19. årh.s romantiske bevægelse.</p></note>
 </div></body></text>

</TEI>
