<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Notesbog 12</title>
     
     <title type="short">Not12</title>
  <author>
   <name>Niels W. Bruun</name><name>Finn Gredal Jensen</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K19</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/not12/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/not12/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss503" n="503" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
    <list type="TOC">
     <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="503"/> </item>
     <item>2. Datering <ptr type="chapter" target="#k2" n="503"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="504"/> </item>
    </list>

  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
    <p>Notesbog 12 er en indbundet bog i kvartformat. Bogen er af SK mærket »<hi rendition="#ant">Æsthetica.</hi>« Den består af 36 blade eller 72 sider. Manuskriptet findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. </p>
     <msDesc><msIdentifier><collection>Not12</collection></msIdentifier>
     <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Manuskriptet består af et halvbind i lysebrunt skind og overtrækspapir i grønt bakkemarmor. Bindet er på forsiden øverst til venstre påklæbet en stor lyserød etiket, foroven med påskriften »<hi rendition="#ant">Æsthetica</hi>« og i nederste højre hjørne med dateringen »d. 20 November. 1842.« </p><p>36 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note>    <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p></note> </p><p>De første blade er pagineret 1-3 og 5. Bl. [1] og [2] samt s. [4] og [6]-[68] er ikke pagineret. Pagineringen begynder på bl. [3r]. </p><p>Papir: svært, ribbet; vandmærke: venusmusling og Holland og C &amp; I Honig. Mål: 218 x 265 mm.<note>    <p> Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p></note> Hæftesnor af naturfarvet sejlgarn. </p><p>Bladene er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten fyldige tilføjelser (se <ref target="../Not12/txr.xml#ill_k13" type="figure">illustration 13</ref><figure xml:id="ill_k13" rend="recto" n="1"><graphic url="../Not12/ill_k13.jpg"/>
    <head>13. Notesbog 12, s. 1 med fyldige marginalnoter</head></figure>). Også bl. [1r] og [2v] er beskrevet. På s. 5 findes et skema for »<hi rendition="#ant">Ideen til mine Forelæsninger</hi>« (jf. <ref target="../Not12/txr.xml#ill_k14" type="figure">illustration 14</ref>). Bl. [1v] og [2r] samt s. [4] og [6]-[68] er ubeskrevet. </p><p>Håndskriften er sirlig og let læselig. </p><p>Få korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort. </hi>450; KA, C pk. 5 læg 10; <hi rendition="#ita">Pap. </hi>IV C 102-127) </p></note></adminInfo></additional></msPart> </msDesc>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head><pb xml:id="ss504" n="504" edRef="#SKS"/>2. Datering</head>
    <p>Det fremgår af etiketten på bindets forside, at notesbog 12 er taget i brug den 20. nov. 1842. Bogen rummer ingen dateringer i øvrigt; men optegnelsernes begrænsede antal og indre sammenhæng taget i betragtning er det overvejende sandsynligt, at den er afsluttet allerede i dec. 1842. </p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head>3. Indhold</head>
    <p>Notesbog 12, »Æsthetica«, rummer 18 optegnelser, af hvilke de fleste forholder sig til <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' <hi rendition="#ita">Poetik, </hi>som SK har læst dels i original, dels i en tysk oversættelse med kommentarer ved <persName key="Curtius, Michael Conrad">M.C. Curtius</persName>, <hi rendition="#ita">Aristoteles Dichtkunst, ins Deutsche übersetzt, mit Anmerkungen, und besondern Abhandlungen, versehen, </hi><placeName>Hannover</placeName> 1753, ktl. 1094. </p>
    <p rendition="#ind">I <ref target="../Not12/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not12:2</ref> anfører SK en række titler, han har fundet hos <persName key="Curtius, Michael Conrad">Curtius</persName> i dennes »Abhandlung von dem Wesen und dem wahren Begriffe der Dichtkunst« og »Abhandlung von der Absicht des Trauerspiels«; i den første af disse afhandlinger berøres forskellige definitioner på digtning, bl.a. af <persName key="Casaubon, Isaac">Casaubon</persName> og <persName key="Bacon, Francis">Bacon</persName>. De følgende blanke sider i notesbogen tyder på, at SK har villet afsætte plads til egne uddybende bemærkninger. Poesiens afgrænsning er også emnet for flere af de øvrige optegnelser. I <ref target="../Not12/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">Not12:3</ref> berøres alment »Grændsestridigheder i Videnskaberne« og i <ref target="../Not12/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">Not12:4</ref> forholdet mellem æstetik og etik. Hvad det sidste angår, fremhæver han overgangen mellem de to kategorier som patetisk, ikke dialektisk.<note>    <p> Sml. <ref target="../Not13/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8.c">Not13:8.c</ref> og <ref target="../Not13/txr.xml#ss538" type="textCriticalAccount" n="538">tekstredegørelsen til notesbog 13, s. 538</ref>. </p></note> Når det gælder forsoningen af kunsten med eksistensen, henvises der til <persName key="Platon">Platon</persName>s opfattelse, at »Poesien blødagtiggjør«, <ref target="../Not12/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4.b">Not12:4.b</ref>, og til <persName key="Kant, Immanuel">Kant</persName>s bestemmelse af det æstetiske som »interesseløs Tilfredsstillelse«, <ref target="../Not12/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6.b">Not12:6.b</ref>. Som det nemlig hedder i <ref target="../Not12/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">Not12:4</ref>: først med etikken »begynder en qualitativ forskjellig Dialektik«. Imidlertid gør SK den indrømmelse, at poesien i sig selv har en etisk dimension, hvilket anskueliggøres ved <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' definition af digtning som efterligning: »Herved viser Poesien ud over sig selv til Virkeligheden og til den metaphysiske Idealitæt«, jf. <ref target="../Not12/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">Not12:8</ref>. </p>
    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss506" n="506" edRef="#SKS"/>Om identifikationen med den tragiske helt tales der i <ref target="../Not12/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6.a">Not12:6.a</ref>, hvor det modsat påpeges, at denne identifikation ikke skaber forsoning, men splid med virkeligheden. Dette synspunkt kan ses i sammenhæng med SKs udlægning i <ref target="../Not12/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">Not12:9</ref> af de bekendte, omstridte ord i <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' tragediedefinition, hvor det hedder, at tragedien »gennem medlidenhed og frygt fuldbyrder renselsen af (evt. for) sådanne følelser« (δι' ἐλέου ϰαὶ φόβου πεϱαίνουσα τὴν τῶν τοιούτων παϑημάτων ϰάϑαϱσιν, <hi rendition="#ita">Poetikken </hi>1449b 27f.).<note>    <p> Se om problemstillingen nærmere <persName key="Schadewaldt, Wolfgang">Wolfgang Schadewaldt</persName> »Furcht und Mitleid?« i <hi rendition="#ita">Hermes </hi>83, <placeName>Wiesbaden</placeName> 1955, 129-171. </p></note> SK forholder sig noget tvetydigt til <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">Lessing</persName>s tolkning fra <hi rendition="#ita">Hamburgische Dramaturgie, </hi>hvorefter renselsen beror på, at lidenskaberne faktisk forvandles til dyder.<note>    <p> »Da nähmlich, es kurz zu sagen, diese Reinigung in nichts anderm beruht, als in der Verwandlung<hi rendition="#ita"> </hi>der Leidenschaften in tugendhafte Fertigkeiten <hi rendition="#ita">(...)</hi>.« <hi rendition="#ita">Hamburgische Dramaturgie</hi>,<hi rendition="#ita"> </hi>stk. 78, i <hi rendition="#ita">Sämmtliche Schriften </hi>bd. 25, <placeName>Berlin</placeName> 1827, s. 188. </p></note> Ganske vist mener han, at disse to elementaraffekter »forædle Sympathien«; men som egoistiske bestemmelser resulterer de i »Fortabelsen i Beskuelsen af selve det Æsthetiske«.<note>    <p> SK behandler siden de nævnte problemer i »Skrivelse til Læseren«, § 5, i <hi rendition="#ita"><ref target="../SLV/txt.xml#ss420" type="publishedWritings" n="420">Stadier paa Livets Vei</ref>, SKS </hi>6, 420-429. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">Til grund for disse overvejelser ligger SKs tidligere læsning af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Aesthetik, </hi>som han excerperer fra i notesbog 10, og hvor det bl.a. hedder om medlidenhedens moralske natur: »Das wahrhaftige Mitleiden ist im Gegentheil die Sympathie mit der zugleich sittlichen Berechtigung des Leidenden«, jf. <ref target="../Not10/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">Not10:1</ref>. Det springende punkt er det subjektive moment eller rettere fraværet af samme i det antikke drama sammenholdt med det moderne.<note>    <p> I det ovennævnte Hegel-excerpt i <ref target="../Not10/txt.xml" type="journalsAndPapers">notesbog 10</ref> noterer SK sig som en afgørende forskel, at »Hoved-Collisionen i den græske Tragoedie er deels den substantielle, Familie, Stat o:s:v:, deels en mere formel, især fremstillet i Oedipus rex og Oed. af Col:, hvor der handles om, hvorvidt Msk. er skyldig i det, han ubevidst og villieløs efter Gudernes Bestemmelse har foretaget sig«, jf. <ref target="../Not10/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">Not10:1</ref>. Som et drama, hvor det subjektive element er særlig fremherskende, fremhæves <persName key="Sofokles">Sophokles</persName>' <hi rendition="#ita">Philoktet, </hi>jf. <ref target="../Not10/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">Not10:5-7</ref>, sml. <hi rendition="#ita"><ref target="../EE1/txt.xml#ss150" type="publishedWritings" n="150"><ref target="../EE1/txt.xml#ss137" type="publishedWritings" n="137">Enten – Eller</ref></ref>, SKS </hi>2, 150.<hi rendition="#ita"> </hi>Se i øvrigt <ref target="../Not9/txr.xml#ss329" type="textCriticalAccount" n="329">tekstredegørelsen til notesbog 9-10, s. 329</ref>. </p></note> Forholdet mellem det antikke og det moderne tragiske behandles siden grundigere i afhandlingen »Det antike <pb xml:id="ss507" n="507" edRef="#SKS"/> Tragiskes Reflex i det moderne Tragiske« i <ref target="../EE1/txt.xml#ss137" type="publishedWritings" n="137"><hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> 1. del</ref>.<note>    <p> <hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 137-162. Se også <persName key="Johansen, Karsten Friis">Karsten Friis Johansen</persName> »Kierkegaard on 'the Tragic'« i <hi rendition="#ita">Danish Yearbook of Philosophy</hi> 13, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1976, 105-146. </p></note> Her indføres begrebet »Arveskyld« (<persName key="Antigone">Antigone</persName>s delagtighed i slægtens skyld), ligesom det i øvrigt bliver klart, at den tragiske skyld (ἁμαϱτία) er tvetydig som »en Mellemting mellem Handlen og Liden«,<note>    <p> <hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 143. </p></note> fordi det er uklart, om helten (ved egen, frivillig handling) er skyld i sin skæbne, eller om skæbnen (objektivt) er skyld i hans lidelse. I <ref target="../Not12/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">Not12:16</ref> er SK bevidst om skyldbegrebet og betydningen af <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' udvikling om frivillighed og ufrivillighed i <hi rendition="#ita">Den Nikomachæiske Etik, </hi>3. bog, kap. 1.<note>    <p> Spørgsmålet om frivillighed behandles også i <ref target="../Not13/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">Not13:13-14</ref>. </p></note> Hos Aristoteles er man ansvarlig, i og med at handlingen er frivillig. Når det gælder den tragiske helt, jf. <hi rendition="#ita">Poetikken, </hi>kap. 14, lægges derimod hovedvægten på det manglende forsæt og uvidenheden, eftersom handlingen i så fald har »meest tragisk Værdie«. </p>
    <p rendition="#ind">Fordybelsen i<hi rendition="#ita"> Poetikken </hi>giver sig udslag i en række refleksioner over sondringen mellem det tragiske og det komiske.<note>    <p> Spørgsmålet om det komiskes betydning forfølges siden grundigere i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift, </hi>hvor det bl.a. hedder: »Det Comiske er tilstede i ethvert Livsstadium <hi rendition="#ita">(...)</hi>, thi overalt hvor der er Liv er der Modsigelse <hi rendition="#ita">(...). </hi>Det Tragiske og det Comiske er det Samme forsaavidt begge er Modsigelsen, men <hi rendition="#ita">det Tragiske er den lidende Modsigelse, det Comiske den smerteløse Modsigelse</hi>« (førstetrykket s. 394); »De forskjellige Existents-Stadier rangere efter deres Forhold til det Comiske« (s. 399). </p></note> I <ref target="../Not12/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4.c">Not12:4.c</ref> noterer SK: »Det Tragiske vil opløfte, det Comiske vil forbedre«, og i <ref target="../Not12/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12.a">Not12:12.a</ref> spørges og svares: »Hvorfor behøver Tragedien mere Historien end Comedien? Fordi Tragedien er mindre sandsynlig. Comedien retfærdiggjør sig selv metaphysisk.« Hvad der menes med »Historien«, er uklart; men tanken må nok være, at tragedien henter sit stof i det mytiske for at kunne »vise det Overordentlige«. SK stemmer overens med <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>, når han anser det komiske for det æstetiskes sidste stadium og derfor nærmere det metafysiske, hvilket bliver klart i <ref target="../Not12/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">Not12:7</ref>: »Det Comiske er egl. et metaphysisk Begreb. Det tilveiebringer en metaphysisk Forsoning.« En lignende overvejelse følger i <ref target="../Not12/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">Not12:12</ref>: »At Komedien nærmer sig til det Metaphysiske, seer man ogsaa deraf, at den i en anden Forstand har det <pb xml:id="ss508" n="508" edRef="#SKS"/> Almindelige til sin Gjenstand end Tragedien. Komedien udviklede sig af det ret Personlige.« </p>
    <p rendition="#ind">Det afsluttende skema for »Ideen til mine Forelæsninger«, <ref target="../Not12/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">Not12:18</ref> (se <ref target="../Not12/txr.xml#ill_k14" type="figure">illustration 14</ref><figure xml:id="ill_k14" rend="recto" n="5"><graphic url="../Not12/ill_k14.jpg"/>
    <head>14. Notesbog 12, s. 5. Skema for »Ideen til mine Forelæsninger«</head></figure>), synes også at vise det komiske som det æstetiskes kulmination ved overgangen til det metafysiske. Som første punkt noteres overskriften »om Begrebet Poesie«, derefter »Bevægelsen gjennem Æsthetiken« og endelig »Det Comiske« samt »Æsthetiken hævet«, hvortil bemærkes: »Cultus des Genius«. Hvad der nærmere skal forstås herved, er uvist, ligesom det i det hele taget ikke står klart, hvad SK havde tænkt sig med sine planlagte æstetiske forelæsninger, der synes at udgøre summen af hans æstetiske studier, som de afspejles i notesbogen. </p>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
