<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model 
   href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_allPlus.rng"
   type="application/xml"
   schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  ?><!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">

  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Studiekammerater og bekendte</title>
     
     <title type="short">B43</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Steen Tullberg. Citater</name><name>henvisninger kontrolleret af Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2012</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K28</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/b43/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">vertical-align: sub; font-size: 80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130221">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/b43/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="commentary" subtype="bd"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="b-1991" n="77,3">
      <label><hi rendition="#bol">d 6<hi rendition="#sup">te</hi> Juli 35</hi></label>
      <p>SK opholdt sig i <placeName>Nordsjælland</placeName> fra onsdag den 17. juni til weekenden den 22.-23. aug. 1835; under opholdet boede han på
        <placeName>Gilleleje Kro</placeName>. Se indledningen til journaloptegnelsen <ref target="../AA/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">AA:1</ref>, fra juli 1835, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 7,2, med kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-1992" n="77,4">
      <label><hi rendition="#bol">Ven</hi></label>
      <p><persName key="Lind, Peter Engel">P.E. Lind</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2018" n="79,19"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-1993" n="77,5">
      <label><hi rendition="#bol">Dit Brev af 27<hi rendition="#sup">de</hi> Juni modtog jeg d. 1 Juli</hi></label>
      <p><persName key="Lind, Peter Engel">P.E. Lind</persName>s brev synes ikke at være bevaret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-1994" n="77,10">
      <label><hi rendition="#bol">Dagen før jeg reiste</hi></label>
      <p>tirsdag den 16. juni 1835 (<ptr type="commentary" target="#b-1991" n="77,3"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-1995" n="77,10">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>givetvis, helt sikkert.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-1996" n="77,11">
      <label><hi rendition="#bol">dit hermeneutiske Collegium</hi></label>
      <p>sigter formentlig til et kollegiehefte med notater fra prof. <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>s forelæsninger over nytestamentlig hermeneutik. Sådanne 'kollegier', også kaldt 'kollegieabonnementer', blev afskrevet i et større antal og udbudt enten til salg el. til leje. Om den alm. praksis, at de studerende ofte læste 'kollegier' i stedet for at følge den pågældende forelæsningsrække, se fx <persName key="Steenstrup, Mathias Georg Gotthilf">M.G.G. Steenstrup</persName>
        <hi rendition="#ita">Det theologiske Studium ved vort Universitet,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1848, s. 12f.: »Imidlertid maa man ikke tro, at selv de, der benytte den trykte Litteratur og forsømme Forelæsningerne paa Universitetet, derfor aldeles undvære Nytten af dem; da Examensforholdene med Jernhaand har bundet de Studerende til Forelæsningerne, saa maa alle kjende enhver Docents Behandling af hans Gjenstand. Man er da henvist til de afskrevne Kollegier <hi rendition="#ita">(...).</hi> Omendskjønt Kollegieabonnementerne ikke ere anlagte af Universitetet, eller staa under dets Opsyn, tjene de dog til at fuldstændiggjøre dets Virksomhed og stille sig saaledes ved Siden af Universitets-Bibliotheket og andre Bibliotheker til Studiernes Fremme.« Og videre s. 84: »de før omtalte Kollegieabonnementer ere de Bibliotheker, hvor de forskjellige Udgaver, Aargange af Kathederlitteraturen findes til Udlaan; flere Studerende vide fra Kollegieabonnementerne, hvad Docenterne lære, end fra Universitetets Avditorier.« If. universitetets lektionskataloger forelæste H.N. Clausen over Det nye Testamentes hermeneutik i vintersemestret 1826-27, i vintersemestret 1828-29, i sommersemestret 1831, i sommersemestret 1833 og i vintersemestret 1834-35, se <hi rendition="#ita">Catalogus praelectionum in Universitate Regia Havniensi</hi> for vintersemestret 1826-27, s. 2, og for sommersemestret 1831, s. 3; <hi rendition="#ita">Index lectionum in Universitate Regia Hauniensi</hi> for sommersemestret 1833, s. 3; og <hi rendition="#ita">Index lectionum in Universitate Regia Hauniensi</hi> / <hi rendition="#ita">Forelæsninger ved <placeName key="Københavns Universitet">Kjøbenhavns Universitet</placeName> og den polytechniske Læreanstalt</hi> for vintersemestret 1834-35, s. 2 / s. 2. Sml. H.N. Clausen <hi rendition="#ita">Det Nye Testamentes Hermeneutik,</hi> Kbh. 1840, ktl. 468.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-1997" n="77,13">
      <label><hi rendition="#bol">skrive mig til</hi></label>
      <p>fast udtryk i breve: skrive til mig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-1998" n="77,20">
      <label><hi rendition="#bol">Fiske</hi></label>
      <p>ældre flertalsform af: fisk.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-1999" n="77,21">
      <label><hi rendition="#bol">Skalden</hi></label>
      <p>skallen, karpefisk af slægten Leuciscus, især om arten Leuciscus rutilus, den alm. skalle, der har sølvgrå skæl. I <placeName>Danmark</placeName> findes skallen mest i søer, moser og åløb samt i flere af de jyske fjorde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3129" n="77,27">
      <label>Omstændigheder <hi rendition="#bol">kunne</hi></label>
      <p>kan.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2000" n="77,28">
      <label><hi rendition="#bol">in specie</hi></label>
      <p>lat., i særdeleshed, især.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2001" n="78,1">
      <label><hi rendition="#bol">betegnet</hi></label>
      <p>angivet, anvist.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2002" n="78,2">
      <label>de <hi rendition="#bol">skulle</hi></label>
      <p>skal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3130" n="78,2">
      <label><hi rendition="#bol">lagt <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa Vuggen</hi></label>
      <p>givet i vuggegave.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2003" n="78,2">
      <label><hi rendition="#bol">en port' epée</hi></label>
      <p>fr., en kårdedusk, en sabelkvast, et felttegn.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2005" n="78,3">
      <label><hi rendition="#bol">arbeide sig hen til Klarhed over deres Bestemmelse</hi></label>
      <p>sml. følgende passage i journaloptegnelsen <ref target="../AA/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">AA:12</ref>, dateret den 1. aug. 1835: »Det, der egentlig mangler mig, er at komme paa det Rene med mig selv om, <hi rendition="#ita">hvad jeg skal gjøre</hi>
        <hi rendition="#ita">(...).</hi> Det kommer an paa at forstaae min Bestemmelse, at see, hvad Guddommen egentlig vil, at <hi rendition="#ita">jeg</hi> skal gjøre«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 24,9-13.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2007" n="78,5">
      <label><hi rendition="#bol">derivere</hi></label>
      <p>aflede, bortlede.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2008" n="78,6">
      <label><hi rendition="#bol">Lygtemænd</hi></label>
      <p>if. folketroen overnaturlige væsner (undertiden genfærd), der ved nattetid med en lygte lokker mennesker efter sig ud i moser el. lignende.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2009" n="78,6">
      <label><hi rendition="#bol">vinke</hi></label>
      <p>lokker.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2010" n="78,12">
      <label><hi rendition="#bol">mit Ideal ell. min Karrikatur ... mellem hvilke ... H: Steffens siger, bestandig svinger sig</hi></label>
      <p>hentyder til strukturen i H. Steffens <hi rendition="#ita">Caricaturen des Heiligsten</hi> bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1819-21, ktl. 793-794 (if.kvitteret regning af 31. dec. 1836 fra universitetsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> (KA, D pk. 7 læg 6) anskaffet af SK den 13. jan. 1836); bd. 2, s. 103. –
        <hi rendition="#bol">H: Steffens:</hi> <persName key="Steffens, Henrich" n="*">Henrich Steffens</persName> (1773-1845), no.-da.-ty. filosof, naturforsker og forf.; 1804-06 og 1808-11 prof. i <placeName>Halle</placeName>, herefter prof. i <placeName>Breslau</placeName> og fra 1832 i <placeName>Berlin</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2012" n="78,30">
      <label><hi rendition="#bol">som den ene af Sønnerne i Evangeliet</hi></label>
      <p>henviser til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om de to sønner i vingården, <rs type="bible">Matt 21,28-30</rs>: »En mand havde to sønner. Han gik hen til den første og sagde: Min søn, gå ud og arbejd i vingården i dag. Men han svarede: Nej, jeg vil ikke! Bagefter fortrød han og gik derud. Så gik han til den anden søn og sagde det samme til ham. Han svarede: Ja, herre! men gik ikke derud.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2013" n="78,34">
      <label><hi rendition="#bol">Dit Klamerie med Ussing</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Lind, Peter Engel">P.E. Lind</persName>s opsats »Bemærkninger i Anledning af 'Opposition mod Opposition'«, indrykket under mærket »r.« i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 141, den 16. juni 1835, s. 564, med et gensvar fra T. Algreen-Ussing i opsatsen »Yderligere Bemærkninger i Anledning af 'Opposition mod Opposition'« i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 142, den 17. juni 1835, s. 568. Og sigter videre til Linds opsats »Til Hr. Secretair Algreen-Ussing«
        – ligesom den første opsats indrykket under mærket »r.«
        – i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 144, den 19. juni 1835, s. 576, med endnu et gensvar fra T. Algreen-Ussing i den lille opsats »Sidste Svar« i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 145, den 20. juni 1835, s. 580. Lind støttede en anonymt fremsat indsigelse mod kancellisekretær T. Algreen-Ussing, fordi han i negativ betydning havde anvendt adjektivet 'brøndumsk' (<ptr type="commentary" target="#b-3131" n="79,1"/>) i en offentlig tale ved '28. maj festen' på Skydebanen i <placeName>København</placeName>. I en længere skåltale for den ægte opposition havde T. Algreen-Ussing talt om tidens modeord 'opposition' og indledningsvis skelnet ml. en ægte og en uægte opposition på følgende måde: »Opposition og Opposition ere to meget forskjellige Ting. Der gives en <hi rendition="#ita">ægte</hi> og en <hi rendition="#ita">uægte</hi> Opposition, og dem maa Man ligesaa nøie skjelne fra hinanden, som den ægte og uægte Eau de Cologne; thi der gives ogsaa en brøndumsk Opposition. Det er <hi rendition="#ita">en uægte Opposition,</hi> som er i høieste Grad foragtelig.« Han havde sluttet sin tale med at udbringe følgende skål: »Altsaa en Skaal, mine Herrer, <hi rendition="#ita">imod den falske Opposition og for den ægte og besindige Opposition, som Talsmand for alle nyttige og virkelige Reformer</hi>.«
        <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 130, den 2. juni 1835, s. 517f. – '28. maj festen' i 1835, der blev fyldigt omtalt i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 127, den 29. maj, s. 505f., nr. 128, den 30. maj, s. 509-512, nr. 129, den 1. juni, s. 513-516, og nr. 130, den 2. juni 1835, s. 517-519, skulle fejre anordningen af 28. maj 1831, hvorved kongen, <persName key="Frederik VI">Frederik VI</persName>, principielt indførte rådgivende provinsialstænder (stænderforsamlinger) i <placeName>Danmark</placeName>, som dog først reelt blev indført ved forordning af 15. maj 1834. Sådanne '28. maj fester' med skåltaler og hyldest af kongen var blevet afholdt siden 1832. –
        <hi rendition="#bol">Ussing:</hi> <persName key="Algreen-Ussing, Tage" n="*">Tage Algreen-Ussing</persName> (1797-1872), da. jurist og liberal politiker; fra 1830 kancellist og fra 1831 kancellisekretær i Det danske Kancelli, foretog 1831-32 med offentlig understøttelse en udenlandsk studierejse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3131" n="79,1">
      <label><hi rendition="#bol">den Maade ... han svarede den oprindelige Forsvarer af Brøndum ... listige Maade at tage den Sag paa</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Algreen-Ussing, Tage">T. Algreen-Ussing</persName>s (<ptr type="commentary" target="#b-2013" n="78,34"/>) signerede artikel »Opposition imod Opposition« i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 137, den 11. juni 1835, s. 545f., hvori han svarer på den usignerede opsats »Opposition« i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 135, den 9. juni 1835, s. 539f., der opponerer imod T. Algreen-Ussing for med navns nævnelse at have talt nedvurderende om en hæderlig borger og således gjort sig skyldig i misbrug af trykkefriheden. Efter at have citeret Algreen-Ussings sammenligning af den uægte opposition med den uægte eau de cologne, der kaldes en »brøndumsk« opposition, skriver opponenten: »Har en <hi rendition="#ita">dansk Borger,</hi> hædret for sin Vindskibelighed [driftighed, flid, stræbsomhed] med Danebrogskorset, en Grundeier og en Vælger – (maaskee en af Deputeret <hi rendition="#ita">Ussings</hi> egne Vælgere) – forseet sig imod Nationen eller mod dens Repræsentanter ved sine Bestræbelser for at erstatte en udenlandsk Handelsartikel ved en indenlandsk? / Er det – mildt sagt – passende, at en Deputeret festligholder den 28de Mai ved at ville gjøre en driftig Medborger latterlig for de forsamlede Medborgere, ved at misbruge hans Navn og ved at lade haant om hans Virksomhed? / Er den Spiritus, som aander i denne Deel af Toasten, mere <hi rendition="#ita">ægte dansk,</hi> end det saakaldte <hi rendition="#ita">danske Eau de Cologne</hi>. / <hi rendition="#ita">(...)</hi> Er anførte Tirade af Cancelliesecretair <hi rendition="#ita">Ussings</hi> Toast, meddeelt til dette Blad, ikke <hi rendition="#ita">et Misbrug af Trykkefriheden,</hi> og qvalificerer den sig ikke til at anføres som saadant i <hi rendition="#ita">det danske Folkeblad.</hi>«
        –
        <hi rendition="#ita">Dansk Folkeblad</hi> blev udg. af »Selskabet for Trykkefrihedens rette Brug« og red. af »dets Skriftcommittee«; det første nr. udkom den 29. maj 1835. – I sit svar til opponenten skriver T. Algreen-Ussing bl.a.: »Hvori skal det uhyre Misbrug af Pressen bestaae, som skal indeholdes i hine Ord? Er det maaskee et Misbrug af Pressen, at sammenligne den ægte og uægte Opposition med den ægte og uægte Eau de Cologne? Eller er det et Misbrug, at omtale Hr. Brøndums Eau de Cologne, som uægte? Eller er det et Misbrug, at have dannet et Adjektiv af Hr. Brøndums Navn, og sat brøndumsk istedetfor Hr. Brøndums? Eller er det et Misbrug, at have sammendraget Lignelsen [sammenligningen], og sagt brøndumsk Opposition – istedetfor brøndumsk Eau de Cologne?« Og videre: »Og hvad i al Verden gjør det til Sagen, at Hr. Brøndum er Dannebrogsmand, Grundeier og Vælger? <hi rendition="#ita">(...)</hi> Men han har maaskee givet mig selv sin Stemme til at blive Deputeret? Nu deri troer jeg, at Manden i saa Fald har gjort vel, men <hi rendition="#ita">mig</hi> har han ingen Tjeneste gjort dermed, og jeg seer ikke, hvorfor jeg ikke skulde kunne sige, at hans Eau de Cologne ikke er den ægte. Imidlertid lægge Man vel Mærke til disse Ord, thi de ere charakteristiske nok. De indeholde selv et <hi rendition="#ita">Misbrug af Pressen,</hi> der langt mere qvalificerer sig til at paatales af Folkebladet end det formeentlige Misbrug, som Inds. [indsenderen af oppositionen] har villet finde i hiin Lignelse, idet de nemlig søge <hi rendition="#ita">at forvilde Læsernes Dom</hi> ved Hentydninger og Insinuationer, der ikke have noget med Sagen at gjøre.« Og fortsat: »Hvilket Misbrug af Pressen der skulde ligge i, at danne et Adjektiv af en Mands Navn, kan jeg ikke faae i mit Hoved. <persName key="Baggesen, Jens Immanuel">Baggesen</persName> har hundrede Gange gjort dette, og det hændes let enhver livlig og poetisk Forfatter. Jeg seer i Bemærkningen herom kun et nyt Beviis paa den <hi rendition="#ita">philisteragtige Aand (...),</hi> som endnu spiller saa stor en Rolle hos Os; jeg mener, at det er en total Forvexling af Begreber, naar Indsenderen herpaa vil anvende, hvad jeg har sagt om Paaankning af Misbrug, at Man der helst bør holde sig til <hi rendition="#ita">Tingen</hi> og ikke røre ved <hi rendition="#ita">Personen,</hi> og jeg kan ikke indsee rettere, end at Skriftkommitteen i Trykkefrihedsselskabet vilde gjøre dens egen Virksomhed latterlig, hvis den vilde finde paa at stemple hiin Ytring som et Misbrug af Pressen«. Algreen-Ussing slutter med ordene: »Naar derfor Indsenderen heel pathetisk udbryder: 'om ikke den Aand, der aabenbarer sig i ovenanførte Replik, der er fremsagt af en Deputeret, hørt uden Indsigelse af Almeenhedens og Borgerfrihedens Venner og bekjendtgjort i vore liberale Tidsskrifter, sørgeligt røber, hvorlangt det er fra, at <hi rendition="#ita">den sande Liberalitet</hi> er gaaet over i Blodet, fordi den 'sqvadronerer [bruger store, men tomme ord]' paa Læberne', saa maae vi overlade til Læserne selv at bedømme, paa hvis Side Philisteriet og Sqvadroneringen findes.«
        –
        <hi rendition="#bol">Brøndum:</hi> I en note til T. Algreen-Ussings svar gør redaktionen opmærksom på, at det er brændevinsbrænder <persName key="Brøndum, Christen Antonsen" n="*">Christen Antonsen Brøndum</persName> (1777-1846), der er Dannebrogsmand, hvilket han blev i 1826, og ikke sønnen brændevinsbrænder og destillatør af den omtalte da. eau de cologne <persName key="Brøndum, Anthon" n="*">Anthon Brøndum</persName> (1809-93), der havde taget farmaceutisk eksamen i 1829.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2016" n="79,6">
      <label><hi rendition="#bol">satte det i</hi></label>
      <p>gav den idé, stillede den opgave.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2017" n="79,11">
      <label><hi rendition="#bol">Da nu mit Brev ikke tillader mig at skrive Mere</hi></label>
      <p>fordi den fjerde og sidste side skal være uden tekst, så den ved foldning kan danne en konvolut.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2018" n="79,19">
      <label><hi rendition="#bol">Stud: theol: Lind</hi></label>
      <p><persName key="Lind, Peter Engel" n="*">Peter Engel Lind</persName> (1814-1903), da. biskop; gik i samme klasse som SK på <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName> i <placeName>København</placeName>, dimitteredes dog først året efter ham i 1831 til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, stiftede med sine tidligere klassekammerater et 'disputereselskab' for studerende, der talte syv medlemmer, bl.a. SK, og som synes at have bestået 1831-33; i efteråret 1837 cand.theol., derpå lærer i religion i <placeName>Døtreskolen</placeName> og i dansk ved <placeName>Efterslægtsselskabets realskole</placeName>, 1839 lic.theol. på en afhandling om cølibat i kirkens første 300 år, forelæste som privatdocent på Københavns Universitet, foretog 1843-44 en udenlandsrejse især for at studere forskellige ordninger af fængselsvæsenet, fra juni 1844 præst ved kapellet i Københavns civile arresthus (<placeName>Domhuskapellet</placeName>) og for fangerne i <placeName>Blåtårn</placeName>, fra nov. s.å. tillige ved <placeName>Tugt-, Rasp- og Forbedringshuset</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName> samt ved <placeName>Kastellet</placeName>s fangetårne, fra maj 1855 sognepræst i <placeName>Sæby </placeName>og <placeName>Hallenslev</placeName> ved <placeName>Tissø</placeName> i <placeName>Vestsjælland</placeName>, fra 1875 biskop over <placeName>Aalborg</placeName> stift som efterfølger efter SKs ældre bror <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2019" n="79,20">
      <label><hi rendition="#bol">St Giertrudstræde</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">(<ref target="../kort/kbh_C1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C1</ref>).</hi> På hvilket nr. i strædet <persName key="Lind, Peter Engel">P.E. Lind</persName> boede, har ikke ladet sig lokalisere. Den P.E. Lind, der if. <hi rendition="#ita">Veiviser eller Anviisning til <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s (...) Beboere for Aaret 1835</hi> boede i matrikelnr. 211, var farver.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2020" n="80,3">
      <label><hi rendition="#bol">d. 7 Dec. 37</hi></label>
      <p>Under denne dato har SK i sin fars, <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">Michael Pedersen Kierkegaard</persName>s regnskabsbog med underskrift kvitteret for modtagelse af 50 rigsdaler »til at betale en Gjeld til Student Agerskov, som jeg har laant af ham uden Beviis og derfor ogsaa betaler uden Quittering« (KA, D pk. 8 læg 2). Der er formentlig tale om <persName key="Agerskov, Christian Wilhelm Hass">Christian Wilhelm Hass Agerskov</persName> (1809-92), der 1829 dimitteredes fra <placeName>Metropolitanskolen</placeName> til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, hvor han en tid læste jura, fungerede derefter som lærer ved Søofficersskolen. Se »Hundrede Aars Metropolitanere« tillæg til <hi rendition="#ita">Metropolitanskolen gennem 700 Aar,</hi> udg. af <persName key="Plum, P.M.">P.M. Plum</persName>, s. 36. Jf. også <persName key="Ammundsen, Valdemar">V. Ammundsen</persName>
        <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaards Ungdom, hans Slægt og hans religiøse Udvikling,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1912, s. 123, note 1.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2022" n="80,5">
      <label><hi rendition="#bol">tandem aliquando</hi></label>
      <p>lat., endelig engang, omsider nu (engang).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2023" n="80,6">
      <label><hi rendition="#bol">olim</hi></label>
      <p>lat., engang, for længe siden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2024" n="80,8">
      <label><hi rendition="#bol">Delicatesse</hi></label>
      <p>takt, hensynsfuldhed.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2025" n="80,15">
      <label><hi rendition="#bol">i Forretnings-Trav</hi></label>
      <p>når jeg er ude at trave i forretninger.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2026" n="80,19">
      <label><hi rendition="#bol">Pastor Spang</hi></label>
      <p><persName key="Spang, Peter Johannes" n="*">Peter Johansen (Johannes) Spang</persName> (1796-1846), da. præst; dimitteredes 1814 fra <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName> i København til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, okt. 1820 cand.theol., underviste derpå i latin og religion i Borgerdydsskolen (se <persName key="Lund, Holger">Holger Lund</persName> <hi rendition="#ita">Borgerdydsskolen i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 1787-1887. Et Mindeskrift i Anledning af Skolens Hundredaarsfest,</hi> Kbh. 1887 (forkortet <hi rendition="#ita">Borgerdydsskolen i Kjøbenhavn</hi>), s. 271), fra 1825 sognepræst på landet hhv. i <placeName>Jylland</placeName> og på
        <placeName>Sjælland</placeName>, fra maj 1840 residerende kapellan og fra april 1845 til sin død den 14. jan. 1846 sognepræst ved <placeName>Helligåndskirken</placeName> i København; fra 1844 medlem af den salmebogskomité, som blev nedsat af Københavns præstekonvent. SK omtaler flere gange Spang i sine journaler, se optegnelserne <ref target="../JJ/txt.xml#n210" type="journalsAndPapers" n="210">JJ:210</ref>, fra foråret 1844, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 207,8-10, hvoraf det fremgår, at SK havde hørt ham prædike; <ref target="../NB/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB:13</ref>, fra marts 1846, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 24,20-24; <ref target="../P381/txt.xml#n384" type="journalsAndPapers" n="384">Papir 384</ref>, formentlig fra 1848, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 456; og <ref target="../NB13/txt.xml#n80" type="journalsAndPapers" n="80">NB13:80</ref>, fra okt. 1849, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 322,25f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2028" n="80,20">
      <label><hi rendition="#bol">Byen ikke ... Leilighed til at glemme Navnet Kierkegaard</hi></label>
      <p>sigter til, at SKs navn ikke blev glemt i <placeName>København</placeName>, mens han opholdt sig i <placeName>Berlin</placeName> fra den 25. okt. 1841 til den 6. marts 1842, da snakken gik om ham, fordi han den 12. okt. 1841 endeligt havde brudt sin forlovelse med <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2029" n="81,1">
      <label><hi rendition="#bol">regnet paa</hi></label>
      <p>regnet el. kalkuleret med.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2030" n="81,4">
      <label><hi rendition="#bol">fremkoglet</hi></label>
      <p>fremtryllet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2031" n="81,4">
      <label><hi rendition="#bol">ævig</hi></label>
      <p>evig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2032" n="81,9">
      <label><hi rendition="#bol">sympathetiske</hi></label>
      <p>egl. 'medlidende', medfølende, deltagende.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2033" n="81,10">
      <label><hi rendition="#bol">ikke havde været andre Ting</hi></label>
      <p>end den brudte forlovelse (<ptr type="commentary" target="#b-2028" n="80,20"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2034" n="81,12">
      <label><hi rendition="#bol">I fjorten Dage fristede jeg Byen</hi></label>
      <p>nemlig i tiden ml. bruddet på forlovelsen den 12. okt. og afrejsen til <placeName>Berlin</placeName> den 25. okt. 1841 (<ptr type="commentary" target="#b-2028" n="80,20"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2035" n="81,13">
      <label><hi rendition="#bol">gik bort</hi></label>
      <p>rejste bort.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2036" n="81,15">
      <label><hi rendition="#bol">Sibbern</hi></label>
      <p><persName key="Sibbern, Frederik Christian" n="*">Frederik Christian Sibbern</persName> (1785-1872), da. filosof og forf.; 1810 cand.jur., 1811 dr.phil. på en retsfilosofisk afhandling, fra 1813 ekstraordinær og fra 1829 ordinær prof. i filosofi og assessor i konsistoriet ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>. Var i 1830'erne en af SKs lærere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2038" n="81,17">
      <label><hi rendition="#bol">Kjællingesladdren</hi></label>
      <p>løs, forvrøvlet snakken og sladren.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2039" n="81,17">
      <label><hi rendition="#bol">Theevandsknægtene</hi></label>
      <p>småsladrende, fantasiløse, åndløse småborgere. En tevandsknægt er egl. en kop varm te med rom og sukker.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2040" n="81,20">
      <label><hi rendition="#bol">forhindre mig fra</hi></label>
      <p>holde mig tilbage fra, hindre mig i.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2041" n="81,22">
      <label>Familie-<hi rendition="#bol">Sauvegarde</hi></label>
      <p>sikkerhedsvagt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2042" n="81,30">
      <label><hi rendition="#bol">dygtig</hi></label>
      <p>ordentlig, rigtig, meget.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2043" n="81,32">
      <label><hi rendition="#bol">Her i Berlin</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2028" n="80,20"/>. –
        <hi rendition="#bol"><placeName>Berlin</placeName>:</hi> hoved- og kgl. residensstad i den preussiske stat, beliggende i provinsen <placeName>Brandenburg</placeName>, o. 350.000 indbyggere (o. tre gange så mange som <placeName>København</placeName>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2044" n="81,33">
      <label><hi rendition="#bol">l– m– V–</hi></label>
      <p>lade mit vand.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2045" n="81,35">
      <label><hi rendition="#bol">Justitsraad Hiorthøy</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <persName key="Hiorthøy, Christian Julius Frederik" n="*">Christian Julius Frederik Hiorthøy</persName> (1770-1843), arkivar i Det kgl. danske Kancelli. SK omtaler ham i en kladde til morgen- og midnatsstykkerne i »'Skyldig?' – 'Ikke-Skyldig?'«, tredje del af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845, jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB103" rend="SLV,ms.17"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 103</ref>,17), og i en idé til en »Gudelig Parleur eller Haandbog for Præster«, der tænkes »dediceret Justitsraad Hiorthøy. / den sjeldne Kjender, den omhyggelige Samler af Talemaader«, journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n255" type="journalsAndPapers" n="255">NB2:255</ref>, fra okt. 1847, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 236,10-12. –
        <hi rendition="#bol">Justitsraad:</hi> titel tillagt personer i forskellige embeder, som var indplaceret i 5. rangklasse (titulær justitsråd) el. i 4. rangklasse ('virkelig' justitsråd). Jf. rangforordningen af 14. okt. 1746 (med ændringer ved bekendtgørelse af 12. aug. 1808), og se »Titulaturer til Rangspersoner i alfabetisk Orden« i <persName key="Bartholin, Christian">C. Bartholin</persName>
        <hi rendition="#ita">Almindelig Brev- og Formularbog</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1844, ktl. 933; bd. 1, s. 49-56.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2046" n="82,7">
      <label><hi rendition="#bol">Thiergarten</hi></label>
      <p>park vest for <placeName key="Brandenburger Tor">Brandenburger Thor</placeName> i <placeName>Berlin</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2047" n="82,9">
      <label>gaae <hi rendition="#ita">(...)</hi> <hi rendition="#bol">i nødvendige Ærinder</hi></label>
      <p>på vej til et sted, hvor man kan forrette sin nødtørft.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2048" n="82,10">
      <label><hi rendition="#bol">min Conditor <hi rendition="#ita">(...)</hi> Sparganapani</hi></label>
      <p>den ital.-schweiziske konditor <persName key="Spargnapani, J.A.">J.A. (egl. Giovanni Antonio) Spargnapani</persName> (f. 1804 i Castasegna i kanton <placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName> i <placeName>Schweiz</placeName>), der boede <placeName>Unter den Linden</placeName> 50, hvor han fra 1830 til 1870 drev et konditori og en chokoladefabrik. Spargnapanis kafé, hvor man kunne læse aviser samt ty. og udenlandske tidsskrifter, var et yndet samlingssted for studerende og intellektuelle, og selv var Spargnapani kendt for at være en venlig og imødekommende vært og yde en udsøgt betjening. Se fx <persName key="Kaiser, D.">D. Kaiser</persName>
        <hi rendition="#ita">Fast ein Volk von Zuckerbäckern? Bündner Konditoren, Cafetiers und Hoteliers in europäischen Landen bis zum Ersten Weltkrieg. Ein wirtschaftsgeschichtlicher Beitrag,</hi>
        <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> 1988, s. 101, og <hi rendition="#ita">J.W. Boike's Allgemeiner Wohnungsanzeiger für <placeName>Berlin</placeName>, Charlottenburg und Umgebungen auf das Jahr 1841,</hi> red. Königl. Polizei-Rath Winckler, Berlin 1841, s. 124 og s. 407, se også udgaven fra 1842, s. 25. Sml. også brev af 28. dec. 1841 fra den slaviske filolog C.W. Smith til sin mor, hvor han fortæller, at han for et par dage siden havde haft en kort samtale med SK om sold, hvorefter SK »gik ind til Spargnapani, for at drikke sig en Kop philosophisk Chokolade, og uforstyrret meditere udover <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>.« »Filologen <persName key="Smith, Caspar Wilhelm">Caspar Wilhelm Smith</persName>s Rejsebreve 1841-1845« ved <persName key="Schepelern, H.D.">H.D. Schepelern</persName>, trykt i <hi rendition="#ita">Danske Magazin, indeholdende bidrag til den danske histories oplysning,</hi> 7. rk., bd. 5, udg. af Det Kongelige Danske Selskab for Fædrelandets Historie, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1949-53, s. 111.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2050" n="82,19">
      <label><hi rendition="#bol">Steffens' Foredrag</hi></label>
      <p>SK opgav at følge <persName key="Steffens, Henrich">H. Steffens</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2010" n="78,12"/>) antropologiske forelæsninger, jf. <ref target="../B161/txt.xml#n162" type="lettersAndDedications" n="162">Brev 162</ref> af 15. dec. 1841 til <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 270f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2051" n="82,22">
      <label><hi rendition="#bol">Reitzel</hi></label>
      <p><persName key="Reitzel, Carl Andreas" n="*">Carl Andreas Reitzel</persName> (1789-1853), da. forlagsboghandler; grundlagde 1819 egen boglade, 1827-53 beliggende i <placeName>Store Købmagergade</placeName> matrikelnr. 6 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>), 1829 udnævnt til universitetsboghandler. Efterhånden blev Reitzel også forlægger for tidens førende forfattere, herunder SK.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2052" n="82,24">
      <label><hi rendition="#bol">Schelling er begyndt ... for et saa sammenstuvet Auditorium</hi></label>
      <p>se fx beskrivelsen af Schellings første forelæsning i <ref target="../Not9/int_1.xml#ss422" type="introduction" n="422">indledningen »F.W.J. Schellings forelæsninger om 'Philosophie der Offenbarung'«</ref> af <persName key="Brock, Steen">Steen Brock</persName> og <persName key="Rasmussen, Anders Moe">Anders Moe Rasmussen</persName> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K19, 422. Se også beskrivelsen i <persName key="Olesen, Tonny Aagaard">Tonny Aagaard Olesen</persName>
        »Kierkegaards Schelling. Eine historische Einführung«, overs. af <persName key="Deuser, K.-M.">K.-M.</persName> og <persName key="Deuser, Hermann">H. Deuser</persName>, i <hi rendition="#ita">Kierkegaard und Schelling. Freiheit, Angst und Wirklichkeit,</hi> udg. af <persName key="Hennigfeld, J.">J. Hennigfeld</persName> og <persName key="Stewart, Jon">J. Stewart</persName> (bd. 8 i <hi rendition="#ita">Kierkegaard Studies: Monograph Series</hi>), <placeName>Berlin</placeName> / <placeName>New York</placeName> 2003, s. 47f. –
        <hi rendition="#bol">Schelling:</hi> <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph" n="*">Friedrich Wilhelm Joseph Schelling</persName> (1775-1854), ty. filosof; studerede filosofi og teologi sammen med den ty. filosof <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> i <placeName key="Tübingen">Tübingen</placeName>; fra 1798 ekstraordinær prof. i <placeName>Jena</placeName>, fra 1803 prof. i <placeName key="Würzburg">Würzburg</placeName>, fra 1806 medlem af det bayerske Videnskabernes Akademi og generalsekretær i Akademiet for de bildende Kunster i <placeName key="München">München</placeName>, herefter marginaliseret af Hegel, holdt 1820-26 forelæsninger i <placeName>Erlangen</placeName> som honorær prof., men blev fra 1827 prof. i München, hvor han nogle år senere blev gehejmeråd (Geheimrath) og præsident for Videnskabernes Akademi. Derfra blev han i 1840 kaldet til prof. i filosofi ved universitetet i Berlin, hvor han den 15. nov. 1841 indledte sin tiltrædelsesforelæsning »Philosophie der Offenbarung«, jf. <ref target="../Not11/int_1.xml#ss421" type="introduction" n="421">indledningen til notesbog 11</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K19, 421-433. SK fulgte disse forelæsninger fra den 15. nov. 1841 og tog fyldige notater fra dem frem til den 4. feb. 1842, se <ref target="../Not11/txt.xml" type="journalsAndPapers">notesbog 11</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 305-367.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2053" n="82,28">
      <label><hi rendition="#bol">Prof. Werder</hi></label>
      <p><persName key="Werder, Karl" n="*">Karl Friedrich Werder</persName> (1806-93), ty. filosof og digter; studerede hos <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> i <placeName>Berlin</placeName>, fra 1834 privatdocent og fra 1838 ekstraordinær prof. i filosofi ved universitetet i Berlin. SK fulgte Werders forelæsninger over »Logik und Metaphysik mit besonderer Rücksicht auf die bedeutendsten älteren und neueren Systeme« (se <ref target="../Not9/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not9:2</ref>-9, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 278-282), jf. »Verzeichniss der Vorlesungen, welche an der Friedrich-Wilhelms-Universität zu Berlin im Winterhalbenjahre 1841-42 vom 11. October an gehalten« (Universitetsarkivet).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2054" n="82,28">
      <label><hi rendition="#bol">Dr. Gruppe</hi></label>
      <p><persName key="Gruppe, Otto Friedrich" n="*">Otto Friedrich Gruppe</persName> (1804-76), ty. filosof og digter; studerede naturvidenskab, filosofi og ty. filologi, fra begyndelsen af 1830'erne knyttet til <hi rendition="#ita">Allgemeine Preußische Staatszeitung,</hi> fra 1835 som redaktør af avisens føljeton, fra 1842 ansat i ministeriet for kultur og kirke i <placeName>Berlin</placeName>, fra 1844 ekstraordinær prof. i filosofi, især i logik og gr. filosofi, ved universitetet i Berlin. Han var en stærk modstander af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName>s filosofi, hvilket især kom til udtryk i hans følgende to bøger <hi rendition="#ita">Antäus. Ein Briefwechsel über speculative Philosophie in ihrem Conflict mit Wissenschaft und Sprache,</hi> Berlin 1831; og <hi rendition="#ita">Wendepunkt der Philosophie im neunzehnten Jahrhundert,</hi> Berlin 1834.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2055" n="82,29">
      <label><hi rendition="#bol">Rodemester</hi></label>
      <p>kommunal embedsmand, der havde forskellige hverv i et bydistrikt, bl.a. skatteopkrævning; stillingen blev ophævet i 1935.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2056" n="82,29">
      <label><hi rendition="#bol">lovede han at forhjælpe Videnskaben <hi rendition="#ita">(...)</hi> til den Blomstren ... den høieste, den vil opnaae</hi></label>
      <p>Dette fremgår ikke af SKs yderst kortfattede referater af <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">F.W.J. Schelling</persName>s første to forelæsninger (<ptr type="commentary" target="#b-2052" n="82,24"/>). Se <ref target="../Not11/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">Not11:1</ref>-2, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 305. –
        <hi rendition="#bol">forhjælpe <hi rendition="#ita">(...)</hi> til:</hi> hjælpe til (at opnå).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2057" n="83,7">
      <label><hi rendition="#bol">Berlin, d. 8. Januar</hi></label>
      <p>1842, på hvilket tidspunkt SK opholdt sig i <placeName>Berlin</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2028" n="80,20"/>). – <hi rendition="#bol">Berlin:</hi> <ptr type="commentary" target="#b-2043" n="81,32"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2058" n="83,8">
      <label><hi rendition="#bol">Pastor Spang</hi></label>
      <p>pastor <persName key="Spang, Peter Johannes">Peter Johansen Spang</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2026" n="80,19"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2060" n="83,9">
      <label><hi rendition="#bol">Item</hi></label>
      <p>lat., fremdeles, ligeledes.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2061" n="83,9">
      <label><hi rendition="#bol">uvisse Indtægter</hi></label>
      <p>hentyder formentlig først og fremmeste til de indtægter, kaldt 'accidenser', en præst i en vis udstrækning modtog fra dem, for hvem han forrettede kirkelige handlinger som barnedåb, brudevielse og begravelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2062" n="83,18">
      <label><hi rendition="#bol">adskillige lærde og curieuse Skrifter</hi></label>
      <p>Hvilke skrifter, der er tale om, har ikke ladet sig identificere. –
        <hi rendition="#bol">curieuse:</hi> mærkelige, interessante (for kendere).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2063" n="83,20">
      <label><hi rendition="#bol">tændt mig en Cigar</hi></label>
      <p>Det var i 1830'erne og 1840'erne nymodens at ryge cigar. Den første cigarfabrik blev oprettet i <placeName>Tyskland</placeName> 1788, men det var først et stykke ind i det 19. årh., at det blev alm. i <placeName>Nordeuropa</placeName> at anvende tobak til cigarfremstilling. Allerede i sommeren 1835 under sit ophold i <placeName>Gilleleje</placeName> var SK cigarryger; if. <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName>s dagbog (NKS 2656 4<hi rendition="#sup">o</hi>, I, bagfra), s. 62, sendte han cigarer til SK den 18. juli 1835.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2064" n="83,22">
      <label><hi rendition="#bol">Deres Værelse</hi></label>
      <p>If. <hi rendition="#ita">Veiviser eller Anviisning til Kjøbenhavns (...) Beboere for Aaret 1842</hi> boede pastor <persName key="Spang, Peter Johannes">P.J. Spang</persName> på
        <placeName>Nytorv</placeName> matrikelnr. 117 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B2</ref></hi>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2065" n="83,22">
      <label><hi rendition="#bol">paa mit</hi></label>
      <p>I <ref target="../B171/txt.xml#n188" type="lettersAndDedications" n="188">Brev 188</ref> af 28. dec. 1841 fra SK til nevøen <persName key="Lund, Michael Frederik Christian">Michael Lund</persName>, oplyser SK, at han i <placeName>Berlin</placeName> er flyttet til <placeName>Jägerstraße</placeName> nr. 57, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 302,1, med kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2066" n="83,25">
      <label><hi rendition="#bol">mit Segl for et Brev</hi></label>
      <p>Det røde (og mindre hyppigt sorte) laksegl, hvormed SK forseglede den foldede konvolut, se fx <ref target="../B79/txt.xml#ill_9" type="figure">illustration 9</ref> og <ref target="../B79/txt.xml#ill_10" type="figure">10</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 175.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2067" n="83,26">
      <label><hi rendition="#bol">Naar et Brev ikke er frankeret</hi></label>
      <p>i hvilket fald, modtageren måtte betale portoen. Hvis portoen var betalt af afsenderen, var konvolutten mærket 'fr.', forkortelse for franko el. franco (<ptr type="commentary" target="#b-2283" n="107,30"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2068" n="83,30">
      <label><hi rendition="#bol">hiin store Viismand Socrates, der aldrig tog Penge for sin Underviisning</hi></label>
      <p>hentyder til, at Sokrates – i modsætning til sofisterne – ikke tog penge for sin undervisning, se fx <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale,</hi> 19d-e og 31b-c, jf. <hi rendition="#ita">Platonis opera quae extant</hi> [De værker af Platon, der er overleveret], udg. af <persName key="Ast, Friedrich">Fr. Ast</persName>, bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1819-32, ktl. 1144-1154; bd. 8, s. 102-105 og s. 132f. (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1992 [1932-41]; bd. 1, s. 268 og s. 281f.). Se også 2. bog, 27, i <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger,</hi> overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, Kbh. 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 68. –
        <hi rendition="#bol">Socrates:</hi> el. <persName key="Sokrates" n="*">Sokrates</persName> (o. 470-399 f.Kr.), gr. filosof; udviklede sin tænkning i dialog med sine samtidige; søgte gennem sin majeutiske metode (sin jordemoderkunst) at forløse andre, der i forvejen var svangre med viden, og at hjælpe dem af med deres vrangforestillinger, hvilket altid skete i samtalens form. Han blev anklaget for at antage andre guder end dem, staten anerkendte, og for at fordærve <placeName>Athen</placeName>s ungdom; en folkedomstol i Athen kendte ham skyldig, og han blev henrettet med et bæger gift, som han tømte med sindsro. Han har intet skriftligt efterladt sig; hans karakter, samtalekunst og lære er hovedsagelig blevet skildret af tre samtidige forfattere, nemlig af <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> i komedien <hi rendition="#ita">Skyerne</hi>, af <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> i de fire 'sokratiske' skrifter, herunder mindeskriftet om Sokrates, <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi>, og af Platon i dialogerne.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2069" n="84,1">
      <label><hi rendition="#bol">give Penge til</hi></label>
      <p>sætte penge til.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2070" n="84,23">
      <label><hi rendition="#bol">Schellings Optræden</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">F.W.J. Schelling</persName>s forelæsninger »Philosophie der Offenbarung« (<ptr type="commentary" target="#b-2052" n="82,24"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2071" n="84,24">
      <label><hi rendition="#bol">2det Bind af Hegels Encyclopædie er udkommet</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Vorlesungen über die Naturphilosophie als der Encyclopädie der philosophischen Wissenschaften im Grundrisse Zweiter Theil,</hi> udg. af <persName key="Michelet, Carl Ludwig">C.L. Michelet</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1842 (forkortet <hi rendition="#ita">Encyclopädie der philosophischen Wissenschaften</hi>) (jf. ktl. 562), i <hi rendition="#ita">Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Werke. Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45 (forkortet <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi>); bd. 7, 1. afdeling (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 9). Michelets »Vorrede des Herausgebers« er dateret den 10. dec. 1841, s. XXVI. Bogen, der if. SK udkom kort før jul 1841, anføres som nyudkommet i <hi rendition="#ita">Allgemeine Bibliographie für Deutschland,</hi> nr. 1, den 7. jan. 1842, s. 3. Bd. 1, <hi rendition="#ita">Die Logik,</hi> af Hegels <hi rendition="#ita">Encyclopädie,</hi> udg. af <persName key="Henning, L. von">L. v. Henning</persName>, udkom som bd. 6 i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> i Berlin 1840 (jf. ktl. 561), mens bd. 3, <hi rendition="#ita">Die Philosophie des Geistes,</hi> udg. af <persName key="Boumann, L.">L. Boumann</persName>, udkom som bd. 7, 2. afdeling, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> i Berlin 1845 (jf. ktl. 563). –
        <hi rendition="#bol">Hegel</hi>s: <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich" n="*">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> (1770-1831), ty. teolog og filosof, fra 1818 til sin død prof. i Berlin. SK ejede en række af Hegels værker, jf. ktl. 549-565.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2072" n="84,25">
      <label><hi rendition="#bol">Michelet har tilladt sig ... at skrive en Fortale ... angriber Schelling</hi></label>
      <p>henviser til C.L. Michelets »Vorrede des Herausgebers« i bd. 2 af Hegels <hi rendition="#ita">Encyclopädie der philosophischen Wissenschaften</hi> i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2071" n="84,24"/>) bd. 7, 1, s. V-XXVI, især til slutningen af fortalen, hvor Michelet skriver, s. XXIV-XXVI: »Daß die Erscheinung dieses Werks aber mit der Ankunft <hi rendition="#ita"><persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">Schelling</persName>s</hi> in <hi rendition="#ita"><placeName>Berlin</placeName></hi> zusammenfällt, ist eine von jenen Fügungen des Schicksals, an denen die Geschichte reich ist. Hier schaue der Urheber der Naturphilosophie das Gebäude vollendet, dessen Grundsteine er nur zu legen vermochte. Hier begrüße er den Genius seines 'später gekommenen' Freundes in einem Werke, woran er selber, als der Vater dieser Wissenschaft, ja auch unter allen Lebenden die größte Ehre hat. Glaubt er aber die Mission zu haben, die Philosophie 'aus der unläugbar schwierigen Stellung, in der sie sich eben befindet, herauszuführen,' und vor 'einem schmähligen Schiffbruch und der Zerstörung aller großen Ueberzeugungen' zu retten, 'um in das gelobte Land der Philosophie wirklich durchzudringen:' so hoffe er nicht, ohne wissenschaftliche Wiederlegung dieser echten Kinder seines eigenen Philosophirens, den seinen Händen längst entrissenen Scepter der Philosophie wieder ergreifen zu können. Das 'Blatt in der Geschichte der Philosophie,' das er vor vierzig Jahren halb beschrieben hat, es ist längst von seinem Nachfolger umgewendet und 'vollgeschrieben,' das Resultat gezogen, und vom Leben anerkannt. Die Geschichte der Philosophie hat darum noch nicht geschwiegen, weil <hi rendition="#ita">Schelling</hi> es gethan. Der Philosophie fehlt keine 'freie, unbekümmerte von allen Seiten ungehemmte Bewegung,' weil <hi rendition="#ita">Schelling</hi> nun einmal in der strengen Wissenschaftlichkeit einer dialektisch fortschreitenden Methode sich, vermöge seiner 'innern Natur,' eingezwängt und unbehaglich fühlt. Wiederholt er nun auch hier in 'dieser Metropole der Deutschen Philosophie, wo jedenfalls deren Geschicke sich entscheiden müssen,' nur seine vierzigjährigen Versprechungen, soll noch immer die ganze Welt ihn mißverstehen, und seine erste Philosophie '<hi rendition="#ita">nur das nicht nicht zu Denkende</hi>' geliefert haben, während seine zweite Philosophie allen positiven Inhalt außerhalb des Rationalen herholen will: so hat er, ungeachtet der bündigsten Versicherungen des Gegentheils, die echte Freiheit eines wissenschaftlichen Philosophirens aufgegeben, und wird an dem Schatten des Riesen zerschellen, den er überschreiten wollte. Jedenfalls erwarten wir</p>
      <p>ihn hier auf diesem Schlachtfelde, wo die Heldengestalten der neuern Deutschen Philosophie noch immer umgehen; denn weit entfernt, daß er uns 'lästig' wäre und wir ihn nicht 'unterbringen' können, möchten wir die Nothwendigkeit seines Rückfalls in eine Offenbarungsphilosophie aus der Unmöglichkeit erklären, sich noch jetzt auf der schwindelnden Höhe des jugendlichen Standpunkts seiner intellectuellen Anschauung halten zu können.«
        – <hi rendition="#bol">Michelet:</hi> <persName key="Michelet, Carl Ludwig" n="*">Carl Ludwig Michelet</persName> (1801-93), ty. hegeliansk filosof; skrev sin disputats hos <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> i 1824, fik i 1826 godkendt sin habilitationsdisputats og var fra 1829 til 1874 ekstraordinær prof. i filosofi ved universitetet i Berlin. –
        <hi rendition="#bol">uden at vise Foreningen den:</hi> sml. følgende korrespondentartikel i <hi rendition="#ita">Allgemeine Zeitung,</hi> nr. 1, den 1. jan. 1842, s. 7: »<hi rendition="#ita">Preußen</hi>. / <hi rendition="#ita">A Berlin,</hi> 27 Dec. Der Verein zur Herausgabe der Werke Hegels war unter sich übereingekommen, daß die von den Herausgebern zu den einzelnen Werken zu liefernden Vorreden vom Verein müßten gebilligt und genehmigt werden. Diese Bestimmung hat Prof. Michelet bei dem jetzt erscheinenden zweiten Theil der Encyklopädie, welcher die Naturphilosophie enthält, umgangen, und sich in der Vorrede heftige Angriffe auf Schelling erlaubt. Leider kam dieß Factum zu spät zur Kenntniß des Vereins, um es noch zu verhüten, und er hat deßhalb den Beschluß gefaßt sich öffentlich von dieser Vorrede loszusagen. Die Bekanntmachung darüber wird im Laufe der nächsten Woche erscheinen.« Se hertil »<hi rendition="#ita">Berichtigung.</hi> (Verspätet.)« af <persName key="Hotho, Heinrich Gustav">H.G. Hotho</persName>, dateret Berlin, den 13. jan. 1842, i <hi rendition="#ita">Beilage zur Allgemeinen Zeitung,</hi> nr. 24, den 24. jan. 1842, s. 190, og det åbne brev »<hi rendition="#ita">An die Redaction</hi>«, ligeledes af H.G. Hotho, dateret den 27. jan. 1842, ledsaget af »<hi rendition="#ita">Berichtigung</hi>«, dateret den 14. jan. 1842, i <hi rendition="#ita">Deutsche Jahrbücher für Wissenschaft und Kunst,</hi> nr. 42, den 19. feb. 1842, s. 168. I begge tilfælde meddeles det, at Michelet havde fulgt den sædvanlige procedure ved ikke i forvejen at vise forordet til sine udgiverkolleger, ligesom der skabes det indtryk, at man står loyalt sammen inden for udgiverkredsen. –
        <hi rendition="#bol">Foreningen:</hi> hentyder til »Verein von Freunden des Verewigten«, der udgav <hi rendition="#ita">Hegel's Werke,</hi> se fx undertitlen til bd. 7, 1 (<ptr type="commentary" target="#b-2071" n="84,24"/>): »Vollständige Ausgabe durch einen Verein von Freunden des Verewigten: D. <hi rendition="#ita"><persName key="Marheineke, Philipp Konrad">Ph. Marheineke</persName>,</hi> D. <hi rendition="#ita"><persName key="Schulze, Johann">J. Schulze</persName>,</hi> D. <hi rendition="#ita"><persName key="Gans, Eduard">Ed. Gans</persName>,</hi> D. <hi rendition="#ita"><persName key="Henning, L. von">Lp. v. Henning</persName>,</hi> D. <hi rendition="#ita"><persName key="Holtho, H.">H. Hotho</persName>,</hi> D. <hi rendition="#ita"><persName key="">C. Michelet</persName>,</hi> D. <hi rendition="#ita"><persName key="Förster, F.">F. Förster</persName></hi>.« – <hi rendition="#bol">Schelling:</hi>
        <ptr type="commentary" target="#b-2052" n="82,24"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2073" n="84,30">
      <label><hi rendition="#bol">draget ind i Hoffets Interesse</hi></label>
      <p>se følgende oplysninger i <ref target="../Not9/int_1.xml#ss422" type="introduction" n="422">indledningen »<persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">F.W.J. Schelling</persName>s forelæsninger om 'Philosophie der Offenbarung'«</ref> af <persName key="Brock, Steen">Steen Brock</persName> og <persName key="Rasmussen, Anders Moe">Anders Moe Rasmussen</persName> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K19, 421: »Faktisk havde den daværende preussiske kronprins allerede i 1833, to år efter <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s død, forsøgt at overtale Schelling til at efterfølge Hegel som professor, men først da han som <persName key="Friedrich Wilhelm IV">Friedrich Wilhelm IV</persName> var kommet på tronen i 1840, lykkedes det at bringe Schelling til <placeName>Berlin</placeName>. Schellings kaldelse var ikke blot en akademisk og åndshistorisk, men også politisk – herunder kirkepolitisk – begivenhed, hvilket bl.a. fremgår af kongens berømte og berygtede ord om, at den havde til formål 'die Drachensaat des Hegelschen Pantheismus, der flachen Vielwisserei und der gesetzlichen Auflösung häuslicher Sucht, deren Ernte in jenen Tage fallen'.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2074" n="84,33">
      <label><hi rendition="#bol">Eddikebrygger</hi></label>
      <p>person, der brygger øl- el. malteddike; i overført betydning: en gnaven, fortrædeligt udseende person (som har 'sure' miner); surmuler.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2075" n="84,34">
      <label><hi rendition="#bol">ich werde morgen <hi rendition="#ita">(...)</hi> fortfahren</hi></label>
      <p>ty., jeg fortsætter i morgen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2076" n="85,1">
      <label><hi rendition="#bol">Jacob v. Thyboe ... i Beleiringen ved Amsterdam</hi></label>
      <p>henviser til 2. akt, 1. scene, i <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita"><persName key="Jacob von Tyboe">Jacob von Tyboe</persName> Eller Den stortalende Soldat</hi> (1725), hvor Tyboe fortæller om Brabands belejring og om »det store Slag, som stod ved <placeName>Amsterdam</placeName>, da jeg nedlagde med min egen Haand over 600«, <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1758 el. 1788 [1731-54], ktl. 1566-1567; bd. 3. Bindene er uden årstal og sidetal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2077" n="85,9">
      <label><hi rendition="#bol">de Modificationer, Identitets-Systemet har antaget</hi></label>
      <p>Om identitetsfilosofien, se <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">F.W.J. Schelling</persName>s forelæsninger (<ptr type="commentary" target="#b-2052" n="82,24"/>) nr. 6-9 i SKs referater i <ref target="../Not11/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">Not11:6</ref>-9, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 309-313.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2078" n="85,12">
      <label><hi rendition="#bol">Werder spiller med Kathegorierne</hi></label>
      <p>se SKs notater fra <persName key="Werder, Karl">K. Werder</persName>s forelæsninger (<ptr type="commentary" target="#b-2053" n="82,28"/>) i <ref target="../Not9/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not9:2</ref>-9, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 278-282.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2079" n="85,14">
      <label><hi rendition="#bol">Dyrehaugen</hi></label>
      <p><placeName>Jægersborg Dyrehave</placeName>, et skovområde ved <placeName>Klampenborg</placeName> N for <placeName>København</placeName>, der var et yndet udflugtsmål for københavnerne. Her lå også
        <placeName>Dyrehavsbakken</placeName> med <placeName>Kirsten Piils kilde</placeName>, omkring hvilken der i sommertiden voksede et marked op med boder og telte, gøgl, fremvisning af seværdigheder, akrobatik og andre folkelige forlystelser.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2080" n="85,16">
      <label><hi rendition="#bol">Christopher Columbus ... første Gang givet igaar Aftes ... ikke faae Billet</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Werder, Karl">K. Werder</persName>s sørgespil i fem akter <hi rendition="#ita">Christoph <persName key="Columbus, Christopher">Columbus</persName>,</hi> som havde premiere den 7. jan. 1842 i <placeName>Berliner Opernhaus</placeName> på
        <placeName>Unter den Linden</placeName>, jf. »Verzeichniss der vom 1. December 1841 bis 30. November 1842 in <hi rendition="#ita"><placeName>Berlin</placeName></hi> und <hi rendition="#ita"><placeName>Potsdam</placeName></hi> aufgeführten Schauspiel-Vorstellungen« i <hi rendition="#ita">Almanach für Freunde der Schauspielkunst auf das Jahr 1842,</hi> udg. af <persName key="Wolff, L.">L. Wolff</persName>, Berlin 1843, s. 24. I anmeldelsen »<hi rendition="#ita">Correspondenz. Aus Berlin,</hi> den 9. Januar. [Columbus]« i <hi rendition="#ita">Zeitung für die elegante Welt,</hi> nr. 11, den 15. jan. 1842, s. 43f., fortælles det, at forestillingen var udsolgt tre dage før opførelsen, hvorefter det oplyses: »Das Opernhaus war zur Darstellung eingerichtet und mehr als zweitausend Menschen preßten sich um vier Uhr schon an den Thüren, weil man in Berlin bis jetzt ein vernünftiges Queue machen nicht kennt. Denn das erhöhte doch nicht wenig die Neugier, daß das Stück auch äußerlich als eine Art Ungeheuer erschien; ganz zur ungewöhnlichen Zeit, um halb sechs Uhr, begonnen werden mußte und doch auf den Zetteln stand: Ende nach zehn Uhr! Fünf volle Stunden also voll außerordentlicher Dinge, die man noch nie gesehen, denn der zweite Act spielte ja auf dem weltentdeckenden Schiffe mitten im Meere. Welche Aussichten für die reizbaren Berliner!« Sml. også følgende notits i <hi rendition="#ita">Der Adler,</hi> nr. 26, den 31. jan. 1842, s. 102, hvor det under rubrikken »<hi rendition="#ita">Berlin,</hi> 21. Jan.« oplyses: »Im königl. Theater wird heute Abend das Trauerspiel von K. Werder: 'Christoph Columbus,' nach bedeutender Abkürzung und Umgestaltung zum Erstenmal wiederholt.« If. <hi rendition="#ita">Almanach für Freunde der Schauspielkunst auf das Jahr 1842,</hi> s. 25, fandt genopførelsen den 21. jan. ligesom premieren den 7. jan. 1842 sted i Opernhaus. Sørgespillet udkom som <hi rendition="#ita">Columbus. Trauerspiel,</hi> Berlin 1858. –
        <hi rendition="#bol">Censor:</hi> person, der bedømte indleverede teaterstykkers brugbarhed for scenen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2082" n="86,2">
      <label><hi rendition="#bol">Fru Spang</hi></label>
      <p><persName key="Spang, Christiane Philippine" sameAs="Dormeyer, Christiane Philippine" n="*">Christiane Philippine Spang</persName>, f. Dormeyer (1797-1865), datter af ritmester <persName key="Dormeyer, Reinhardt">Reinhardt Dormeyer</persName> og <persName key="Mønster, Christine Elisabeth" sameAs="Dormeyer, Christine Elisabeth">Christine Elisabeth Dormeyer</persName>, f. Mønster, gift i 1825 med pastor <persName key="Spang, Peter Johannes">P.J. Spang</persName>, som døde den 14. jan. 1846 (<ptr type="commentary" target="#b-2026" n="80,19"/>). –
        <hi rendition="#bol">Fru:</hi> Da Christiane Spang havde været gift med en præst, der var i rangen, kunne hun titulere sig 'fru' og ikke blot 'madam'.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2084" n="86,8">
      <label><hi rendition="#bol">»Seddel«</hi></label>
      <p>pengeseddel.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2085" n="86,9">
      <label><hi rendition="#bol">National-Banken i Kjøbenhavn</hi></label>
      <p>en privat aktiebank med eneret til udstedelse af sedler; bankens forhold blev ordnet ved statslig bevilling af 18. juli 1818, gældende for 90 år. Nationalbanken var landets eneste bank indtil 1845, hvor <placeName>Fyn</placeName>s Diskontokasse oprettedes; som den første bank i <placeName>København</placeName> stiftedes Privatbanken i 1857.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2086" n="86,10">
      <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
      <p>hvem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2087" n="86,10">
      <label><hi rendition="#bol">ligegyldig ved</hi></label>
      <p>indifferent over for, ligeglad med.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2088" n="86,15">
      <label><hi rendition="#bol">Fru Spang</hi></label>
      <p><persName key="Spang, Christiane Philippine">Christiane Spang</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2082" n="86,2"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3132" n="86,17">
      <label><hi rendition="#bol">Deres Huus</hi></label>
      <p>If. tillægget til <hi rendition="#ita">Veiviser eller Anviisning til <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s (...) Beboere for Aaret 1846</hi> boede enkefru <persName key="Spang, Christiane Philippine">Christiane Spang</persName> på Gl. <placeName>Amagertorv</placeName> matrikelnr. 39, mens hun if. <hi rendition="#ita">Veiviser eller Anviisning til Kjøbenhavns (...) Beboere for Aaret 1847</hi> og de følgende år boede i <placeName key="Lille Helliggeiststræde">Lille Helliggeist Stræde</placeName> matrikelnr. 166 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2091" n="86,18">
      <label><hi rendition="#bol">igaaraftes</hi></label>
      <p>Tidspunktet har ikke ladet sig nærmere identificere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2092" n="87,2">
      <label><hi rendition="#bol">Fru Spang</hi></label>
      <p><persName key="Spang, Christiane Philippine">Christiane Spang</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2082" n="86,2"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3133" n="87,6">
      <label><hi rendition="#bol">det falder mig <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa Sinde</hi></label>
      <p>fast udtryk: det slår mig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2095" n="87,10">
      <label><hi rendition="#bol">Frederiksberg-Bakke</hi></label>
      <p>en del af højdedraget <placeName>Valby Bakke</placeName> V for <placeName>København</placeName>, hvis nordlige og nordøstlige del hedder <placeName>Frederiksberg Bakke</placeName>; her ligger <placeName>Frederiksberg Slot</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2096" n="87,13">
      <label><hi rendition="#bol">Deres Bolig</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-3132" n="86,17"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2097" n="87,19">
      <label><hi rendition="#bol">skriver jeg Dem <hi rendition="#ita">(...)</hi> til</hi></label>
      <p>fast udtryk i breve: skriver jeg til Dem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2098" n="87,21">
      <label><hi rendition="#bol">Eet Spøg, et Andet Alvor</hi></label>
      <p>talemåde, optegnet som nr. 47 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1845, ktl. 1549, s. 2. Talemåden anvendes især ved overgang fra spøgende til alvorlig tale: 'for at tale alvorligt'.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2099" n="87,25">
      <label><hi rendition="#bol">en »virkelig Enke«, som Skriften siger</hi></label>
      <p>henviser til <rs type="bible">1 Tim 5,3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> til <persName key="Timotheus">Timotheus</persName> skriver: »Hædre Enker, som ere rette Enker« (NT-1819). Og til <rs type="bible">1 Tim 5,5</rs>: »den, som er en ret Enke, og forladt, haver sat sit Haab til Gud, og bliver ved i Bønner og Paakaldelser Nat og Dag« (NT-1819). <persName key="Spang, Christiane Philippine">Christiane Spang</persName>s mand, pastor <persName key="Spang, Peter Johannes">P.J. Spang</persName> var død den 14. jan. 1846.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2100" n="87,31">
      <label><hi rendition="#bol">Brev til Deres Mand</hi></label>
      <p>se SKs breve til <persName key="Spang, Peter Johannes">P.J. Spang</persName>, <ref target="../B43/txt.xml#n45" type="lettersAndDedications" n="45">Brev 45</ref> og <ref target="../B43/txt.xml#n46" type="lettersAndDedications" n="46">46</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 82-87.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2101" n="88,9">
      <label><hi rendition="#bol">Mandag Morgen</hi></label>
      <p>Tidspunktet har ikke ladet sig nærmere identificere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2102" n="88,10">
      <label><hi rendition="#bol">Herr Magister</hi></label>
      <p>SK erhvervede den 29. sept. 1841 den filosofiske magistergrad på afhandlingen <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Socrates,</hi> i <ref target="../BI/txt.xml#ss59" type="publishedWritings" n="59"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 59</ref>-357.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2103" n="88,14">
      <label><hi rendition="#bol">forsager</hi></label>
      <p>svigter.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2104" n="88,17">
      <label><hi rendition="#bol">Enten – Eller</hi></label>
      <p>allusion til titlen på
        <hi rendition="#ita">Enten – Eller. Et Livs-Fragment</hi> (1843), i <ref target="../EE1/txt.xml#ss5" type="publishedWritings" n="5"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2</ref>-<ref target="../EE2/txt.xml#ss5" type="publishedWritings" n="5">3</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2105" n="88,20">
      <label><hi rendition="#bol">C. Spang</hi></label>
      <p><persName key="Spang, Christiane Philippine">Christiane Spang</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2082" n="86,2"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2107" n="88,23">
      <label><hi rendition="#bol">Enten – Eller</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2104" n="88,17"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2108" n="88,23">
      <label><hi rendition="#bol">Donkraft ... som bekjendt er allervanskeligst at løfte Livets Ubetydeligheder</hi></label>
      <p>sml. følgende passage i journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB2:63</ref>, formentlig fra maj el. juni 1847: »De fleste Mskers [menneskers] Sorger og Elendigheder ere reent jordiske – men dette er for løs en Grund til derpaa at kunne anbringe det Religieuses Dunkraft. Skaf os det Nødtørftige, skaf os Penge, skaf os et Levebrød o: s: v: det er Sorgen – og det er Trøsten der søges. Ak, atter her dreier det sig vaudevilleagtigt om 4 ß [skilling], og altsaa comisk om: at skulle løfte Ubetydeligheder ved Hjælp af Dunkraft.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 166f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2109" n="88,25">
      <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
      <p>sædvanligvis, normalt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3134" n="89,5">
      <label><hi rendition="#bol">Deres Huus</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-3132" n="86,17"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3135" n="89,9">
      <label><hi rendition="#bol">Tirsdag</hi></label>
      <p>Datoen har ikke ladet sig nærmere identificere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2110" n="89,10">
      <label><hi rendition="#bol">Magister</hi></label>
      <p>SK (<ptr type="commentary" target="#b-2102" n="88,10"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2111" n="89,10">
      <label><hi rendition="#bol">Øehlenschlægers Erindringer</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Oehlenschlägers Erindringer</hi> bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1850-51, som ikke findes i ktl. – <hi rendition="#bol">Øehlenschlæger</hi>s: <persName key="Oehlenschläger, Adam" n="*">Adam Oehlenschläger</persName> (1779-1850), da. digter og forf.; fra 1810 prof. i æstetik ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, døde den 20. jan. 1850.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2112" n="89,13">
      <label><hi rendition="#bol">vi, savne Dem</hi></label>
      <p>If. <hi rendition="#ita">Veiviser eller Anviisning til <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s (...) Beboere for Aaret 1850</hi> og følgende år boede enkefru <persName key="Spang, Christiane Philippine">Spang</persName> i <placeName key="Lille Helliggeiststræde">Lille Helliggeist Stræde</placeName> matrikelnr. 166 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>). If. folketællingen feb. 1850 (Frimands kvarter) boede hun sammen med sine seks ugifte børn, <persName key="Spang, Caspar">Caspar Spang</persName> (24 år), <persName key="Spang, Martine">Martine Spang</persName> (21 år), <persName key="Spang, Tycho">Tycho Spang</persName> (19 år), <persName key="Spang, Henriette">Henriette Spang</persName> (18 år), <persName key="Spang, Emilie">Emilie Spang</persName> (17 år) og <persName key="Spang, Benedicte">Benedicte Spang</persName> (15 år).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2113" n="89,16">
      <label><hi rendition="#bol">C Spang</hi></label>
      <p><persName key="Spang, Christiane Philippine">Christiane Spang</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2082" n="86,2"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2137" n="89,21">
      <label><hi rendition="#bol">Kbhvn <formula xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" notation="mathml"><m:math><m:mfrac bevelled="true"><m:mi>27</m:mi><m:mi>12</m:mi></m:mfrac></m:math></formula> 45</hi></label>
      <p>SKs, alias pseudonymen <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>', artikel imod <persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName> udkom den 27. dec. 1845 (<ptr type="commentary" target="#b-2483" n="90,6"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2478" n="89,22">
      <label><hi rendition="#bol">Mag. Kierkegaard</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2102" n="88,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2479" n="89,22">
      <label><hi rendition="#bol">et forseglet Brev</hi></label>
      <p><persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName>s brev til <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> synes ikke at være bevaret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2480" n="89,23">
      <label><hi rendition="#bol">hans Bopæl</hi></label>
      <p>SK havde siden okt. flyttedag 1844 boet i familiehuset på
        <placeName>Nytorv</placeName> matrikelnr. 2 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B1</ref>-2</hi>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2481" n="89,24">
      <label><hi rendition="#bol">Adressatus</hi></label>
      <p>lat., adressaten.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2139" n="90,4">
      <label><hi rendition="#bol">J. F. Giødwad</hi></label>
      <p><persName key="Giødwad, Jens Finsteen" n="*">Jens Finsteen Giødwad</persName> (1811-91), da. jurist og journalist; medredaktør af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten</hi> 1837-39, fra 7. dec. 1839 medudgiver og medredaktør, fra maj 1841 sammen med <persName key="Ploug, Carl">Carl P. Ploug</persName> som medredaktør og fra 4. juli 1842 sammen med Carl Ploug tillige som medudgiver af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> fra 1. juli 1844 til 28. juni 1845 bladets ansvarshavende redaktør. Han bistod SK med korrekturlæsning af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> udg. af pseudonymen <persName key="Victor Eremita" n="*">Victor Eremita</persName> (1843), se <ref target="../EE1/txr.xml#ss54" type="textCriticalAccount" n="54">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 54. Ved udgivelsen af de pseudonyme skrifter fra 1843-45 anvendte SK ham ofte i sine forretninger med <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri og forlagsboghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>. I forbindelse med salget af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> underskrev Giødwad således en attest, hvori han »for Livs og Døds Skyld« erklærede, at SK havde ret til at indkassere de salgsindtægter, som Giødwad i egenskab af mellemmand fik udbetalt fra Reitzel; attesten blev senere udvidet med flere af de pseudonyme skrifter, jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss59" type="textCriticalAccount" n="59">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 59f. Om SKs venskab med Giødwad, se fx journaloptegnelserne <ref target="../NB9/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB9:28</ref>, fra jan. 1849, hvor han skriver: »Giødwad er min personlige Ven«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 214,10.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2482" n="90,5">
      <label><hi rendition="#bol">S T.</hi></label>
      <p>en i tiden alm. udbredt forkortelse for det lat. udtryk 'salvo titulo', med udeladelse el. forbehold for mulig fejlagtig anvendelse af titlen. Forkortelsen blev hyppigt anvendt ved udskrift på breve, men også ved dedikationer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2483" n="90,6">
      <label><hi rendition="#bol">P. L. Møller</hi></label>
      <p><persName key="Møller, Peder Ludvig" n="*">Peder Ludvig Møller</persName> (1814-65), da. æstetiker, forf. og kritiker; redigerede 1843 et polemisk blad, <hi rendition="#ita">Arena,</hi> udgav 1845-47 en æstetisk årbog, <hi rendition="#ita">Gæa,</hi> og bidrog desuden med en lang række artikler i forskellige blade, heriblandt det satiriske ugeskrift <hi rendition="#ita">Corsaren;</hi> if. <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>
        <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1843-53, ktl. 954-969; bd. 2, 1847, s. 406, bidrog Møller til <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> med »Adskillige satiriske Kritiker og Digte« (artiklen var godkendt af Møller). En del af sin litterære produktion udgav Møller i <hi rendition="#ita">Kritiske Skizzer fra Aarene 1840-47</hi> bd. 1-2, Kbh. 1847. I <hi rendition="#ita">Gæa, æsthetisk Aarbog,</hi> Kbh. 1846, s. 144-187, offentliggjorde P.L. Møller sit essay »Et Besøg i <placeName>Sorø</placeName>, Corpusfeuilleton«, hvori <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei,</hi> især tredje del »'Skyldig?' – 'Ikke-Skyldig?'«, diskuteres og udsættes for kritik, s. 172-180. SKs reaktion med angreb på P.L. Møller kom til udtryk i artiklen »En omreisende Æsthetikers Virksomhed, og hvorledes han dog kom til at betale Gjæstebudet«, signeret »<persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>, Høvidsmand for 3die Afdeling af 'Stadier paa Livets Vei'«, i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 2078, den 27. dec. 1845, sp. 16653-16658, i <ref target="../AeV/txt.xml#ss78" type="publishedWritings" n="78"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 78</ref>-84. Under mærket »Prosper naturalis de molinasky« skrev P.L. Møller en nedsablende kritik af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 73 og nr. 74, den 27. og den 28. marts 1846 (genoptrykt i <hi rendition="#ita">Kritiske Skizzer</hi> bd. 2, s. 253-268).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2138" n="90,8">
      <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
      <p>særdeles ærede; alm. brugt i ærbødig tiltale (især i brevoverskrifter), gerne til en person, der ikke er omfattet af rangforordningen (<ptr type="commentary" target="#b-2045" n="81,35"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2140" n="90,10">
      <label><hi rendition="#bol">Deres meget ærede og fortrolige Billet</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2479" n="89,22"/>. –
        <hi rendition="#bol">Billet:</hi> kort skriftlig meddelelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2141" n="90,15">
      <label><hi rendition="#bol">Victor Eremita</hi></label>
      <p>lat., den sejrende eneboer, den der sejrer i ensomhed, navnet på den pseudonyme udgiver af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843), se <ref target="../EE1/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="9"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 9</ref> og <ref target="../EE2/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="9"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 3, 9</ref>, samt <ref target="../EE1/kom.xml#ee1-1" type="commentary"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 85</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2142" n="90,18">
      <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
      <p>Brevets modtager er H.P. Kofoed-Hansen (<ptr type="commentary" target="#b-2161" n="93,5"/>). – <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter" sameAs="Jean-Pierre, pseudonym" n="*">Hans Peter Kofoed-Hansen</persName> (1813-93), da. provst og forf.; 1837 cand.theol., fra samme år adjunkt ved <placeName>Odense Katedralskole</placeName>, udenlandsrejser i 1839, i 1842-43 og i 1847-48, fra 1849 residerende kapellan ved <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName>, fra 1850 hovedpræst ved <placeName>Marie Kirke</placeName>, også kaldt Vor Frue Kirke i <placeName>Haderslev</placeName> i den nordlige del af hertugdømmet <placeName>Slesvig</placeName> (nuv. <placeName>Sønderjylland</placeName>), fra 1854 tillige konstitueret provst for Haderslev provsti, fra 1855 sognepræst for Gl. Haderslev menighed, fra 1856 tillige udnævnt provst for Haderslev provsti, og fra 1867 sognepræst i <placeName>Toreby</placeName> på
        <placeName>Lolland</placeName>; siden 1840 romanforfatter under pseudonymet Jean-Pierre. –
        <hi rendition="#bol">Høistærede:</hi> <ptr type="commentary" target="#b-2138" n="90,8"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2143" n="90,23">
      <label><hi rendition="#bol">Summa summarum</hi></label>
      <p>lat., 'summernes sum'; hovedsummen, alt i alt; her formentlig i betydningen: så vidt så godt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2144" n="90,23">
      <label><hi rendition="#bol">Dersom De levede i Kjøbh.</hi></label>
      <p>I 1846 boede <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> i <placeName>Odense</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2142" n="90,18"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2145" n="92,1">
      <label><hi rendition="#bol">paatvært</hi></label>
      <p>på tværs.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2146" n="92,3">
      <label><hi rendition="#bol">falden ind af Døren ... raabt med Ugelspegel ... Det Hastværk har Fanden skabt</hi></label>
      <p>En kilde er ikke identificeret. –
        <hi rendition="#bol">Ugelspegel:</hi> el. Till/Tiile Ugelspegel, <persName key="Till Uglspil">Till Uglspil</persName>, ty. sagnfigur, der udstiller den menneskelige dumhed bl.a. ved at gøre grin med den, forstiller sig som dum og tage alle udsagn for pålydende. Hovedpersonen i og titlen på en folkebog, der støtter sig på mundtlige og skriftlige kilder fra senmiddelalderen; den første plattyske udgave er måske fra slutningen af det 15. årh., men den tidligst kendte udgave er trykt i <placeName>Strasbourg</placeName> i 1515; den ældste da. oversættelse er formentlig fra slutningen af det 16. årh. If. folkebogens satyriske fortællinger er Tiile Ugelspegel efter mange vandringer død i 1350 og begravet i den nordty. by <placeName>Mölln</placeName> ved <placeName>Lübeck</placeName>, hvor man viser hans grav med en ugle og et spejl indhugget i gravstenen; det er dog yderst tvivlsomt, at der opr. er tale om en historisk person. SK havde <hi rendition="#ita">Underlig og selsom Historie, om Tiile Ugelspegel, En Bondes Søn, barnefød udi det Land Brunsvig,</hi> overs. fra ty., <placeName key="København">Kbh.</placeName>
        »Trykt i dette Aar« [formentlig mellem 1812 og 1842], ktl. 1469; jf. også
        <hi rendition="#ita">En gandske ny og lystig Historie om Ulspils Overmand, Eller <persName key="Robertus von Agerkaal">Robertus von Agerkaal</persName>, Mester udi Sammensyer-Amtet,</hi> Kbh. »Trykt i dette Aar« [udgivelsesåret er ikke identificeret], ktl. 1467.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2148" n="92,16">
      <label><hi rendition="#bol">under hvor utaknemlige Vilkaar ... som Forfatter</hi></label>
      <p>sigter formentlig til, at <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> af økonomiske grunde måtte udfolde sin virksomhed som forf. ved siden af sit undervisningsarbejde som adjunkt (<ptr type="commentary" target="#b-2142" n="90,18"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2151" n="92,21">
      <label><hi rendition="#bol">»proprio Marte, propriis auspiciis«</hi></label>
      <p>lat., »ved egen kraft, under egen ledelse«. Sml. det lat. udtryk 'proprio motu et propriis auspiciis' ('af egen drift og under egen ledelse'), som anvendes i <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi> (1843), i <ref target="../FB/txt.xml#ss130" type="publishedWritings" n="130"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 130</ref>,33.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2152" n="92,23">
      <label><hi rendition="#bol">Soldaterne paa de farefuldere Poster ... raabe til hinanden</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til de feltråb, som soldaterne råbte dels for at give sig til kende over for hinanden, dels for at opmuntre hinanden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2153" n="92,30">
      <label><hi rendition="#bol">matte</hi></label>
      <p>trætte, gøre mat, udmatte, svække.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2154" n="92,31">
      <label><hi rendition="#bol">saglende</hi></label>
      <p>savlende.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2155" n="92,32">
      <label><hi rendition="#bol">pro virili</hi></label>
      <p>lat., egl. 'pro virili parte', 'for en mands vedkommende', dvs. så vidt en mand formår; efter bedste evne.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2156" n="92,33">
      <label><hi rendition="#bol">da gaaer Dandsen let gjennem Enge</hi></label>
      <p>allusion til omkvædet i folkevisen »Elveskud«: »Men Dandsen den gaaer saa let gjennem Lunden!«
        <hi rendition="#ita">Udvalgte Danske Viser fra Middelalderen,</hi> udg. af <persName key="Abrahamson, Werner Hans Frederik">W. Abrahamson</persName>, <persName key="Nyerup, Rasmus">R. Nyerup</persName> og <persName key="Rahbek, Knud Lyne">K.L. Rahbek</persName>, bd. 1-5, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1812-14, ktl. 1477-1481; bd. 1, s. 237-240.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2157" n="92,35">
      <label><hi rendition="#bol">Arbeidet er uden enhver Løn</hi></label>
      <p>sml. fx følgende passage i journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB:2</ref>, fra feb. el. marts 1846: »andre Forfattere <hi rendition="#ita">(...)</hi> tjene lidt Honorar ved deres Bøger <hi rendition="#ita">(...),</hi> medens jeg formelig giver Penge ud, saa min Correcteur bogstaveligt har tjent mere end jeg«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 10,22-25; journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB:7</ref>, dateret den 9. marts 1846, hvor SK skriver, at han har sat »Penge til for at udgive Bøger«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 18,17; følgende passage i journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB:12</ref>, dateret den 16. marts 1846: »min Forfatter-Existents er reen som nyfalden Snee, fjern fra al jordisk Begjerlighed, i en Idees Tjeneste«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 23,18f.; og journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB:34</ref>, fra marts 1846, hvor SK under overskriften »<hi rendition="#ita">Saaledes har jeg forstaaet mig selv i hele min Forfatter-Virksomhed</hi>« skriver: »[jeg har] især vaaget over, at min Stræben ikke blev i Forfængelighedens Tjeneste, at jeg fremfor Alt ikke tjente Ideen og Sandheden saaledes, at jeg fik jordisk og rimelig Fordeel deraf«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 37,8-11.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2158" n="92,36">
      <label><hi rendition="#bol">dandses der til Gudens Ære</hi></label>
      <p>måske allusion til <rs type="bible">Sl 149,3</rs>: »De skal love [lovprise] hans [Guds] Navn i Dands, de skal synge Psalmer for ham, legende paa Tromme og Harpe« (GT-1740). Se også
        <rs type="bible">Sl 150,4</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2159" n="93,2">
      <label><hi rendition="#bol">billigt</hi></label>
      <p>rimeligt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2161" n="93,5">
      <label><hi rendition="#bol">endeligen ... Anmeldelse af Deres »Kjød og Aand« ... en velvillig</hi></label>
      <p>hentyder enten til den lange, fyldigt refererende og overordentlig rosende, anonyme anmeldelse af <hi rendition="#ita">Kjød og Aand, eller De to Veie. En Sjælehistorie</hi> af pseudonymen Jean Pierre, bd. 1-2, <placeName>Odense</placeName> 1846, i <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad,</hi> nr. 64, den 17. marts, nr. 66, den 19. marts, nr. 70, den 24. marts, nr. 72, den 26. marts, nr. 79, den 3. april, og nr. 80, den 4. april 1846. Eller den lange, velvillige anmeldelse »<hi rendition="#ita">Kjød og Aand</hi> eller <hi rendition="#ita">De to Veie. En Sjælehistorie af Jean Pierre.</hi> Odense 1846. Milos Forlag. 1ste Deel 444 S. 2den Deel 394 S.«, under mærket »J.« [<persName key="Hagen, Johan Frederik">F.J. Hagen</persName>] i <hi rendition="#ita">Nordisk Literatur-Tidende,</hi> 1. årg., udg. af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> og <persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>, nr. 13, den 29. marts 1846, sp. 97-102. Senere på
        året udkom også den fyldige anmeldelse »<hi rendition="#ita">Kjød og Aand eller De to Veie. En Sjælehistorie</hi> af <hi rendition="#ita">Jean Pierre.</hi> Odense 1846. Milos Forlag. 1ste Deel 444 S. 2den Deel 394 S.«, under mærket »H. W. M.« [<persName key="Mynster, H.W.">H.W. Mynster</persName>] i <hi rendition="#ita">For Literatur og Kritik. Et Fjerdingaarsskrift,</hi> udg. af »Fyens Stifts literære Selskab«, red. af <persName key="Helweg, Ludvig">L. Helweg</persName>, bd. 4, Odense 1846, s. 274-322. Bogen udkom kort før jul 1845 og blev første gang annonceret som udkommet i <hi rendition="#ita"><placeName>Fyens Stift</placeName>s Adresse- og politiske Avis samt Avertissementstidende,</hi> nr. 251, den 27. dec. 1845, jf. <persName key="Jørgensen, Peter P.">P.P. Jørgensen</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> (Jean Pierre) med særligt Henblik til Søren Kierkegaard,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1920 (forkortet <hi rendition="#ita">H.P. Kofoed-Hansen</hi>), s. 218f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2162" n="93,10">
      <label><hi rendition="#bol">været Gjengjeld</hi></label>
      <p>sigter til, at <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName>, under mærket »K-H.«, havde skrevet den grundige anmeldelse »<hi rendition="#ita">Enten – Eller.</hi> Et Livs-Fragment udgivet af <hi rendition="#ita"><persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>.</hi> 2 Dele. <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 1843. 1ste Deel 470 S. 2den Deel 368 S.« i <hi rendition="#ita">For Literatur og Kritik. Et Fjerdingaarsskrift,</hi> udg. af »Fyens Stifts literære Selskab«, red. af <persName key="Paludan-Müller, Casper Peter">C. Paludan-Müller</persName>, den 16. okt. 1843, bd. 1, <placeName>Odense</placeName> 1843, s. 377-405.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2163" n="93,10">
      <label><hi rendition="#bol">Lige for Lige ... et Venskab kan holde uden ... Lige for Lige</hi></label>
      <p>hentyder til ordsproget 'Lige for lige, om venskab skal holdes', optegnet som nr. 5611 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1879; bd. 1, s. 619.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2164" n="93,16">
      <label><hi rendition="#bol">i disse Dage holdt Fyraften</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til, at SK tænkte sig at holde op som forf. med færdiggørelsen af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), se fx journaloptegnelsen <ref target="../JJ/txt.xml#n415" type="journalsAndPapers" n="415">JJ:415</ref>, dateret den 7. feb. 1846: »Min Idee er det nu at uddanne mig til at blive Præst[.] Jeg har i flere Maaneder bedet Gud om at hjælpe videre, thi for mig har det nu længere staaet tydeligt, at jeg ikke bør være Forfatter mere, hvilket jeg nemlig enten kun vil være ganske ell. slet ikke. Af den Grund har jeg heller ikke samtidigen med Correcturen [af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi>] begyndt paa noget Nyt, men kun paa den lille Anmeldelse af de to Tidsaldre [<hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> (1846)], der atter er afsluttende.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 278; se endvidere journaloptegnelserne <ref target="../NB/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB:7</ref>, dateret den 9. marts 1846, og <ref target="../NB/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB:57</ref>, dateret den 5. nov. 1846, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 19 og 51.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2165" n="93,17">
      <label><hi rendition="#bol">in mente</hi></label>
      <p>lat., i tankerne, i erindring.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2166" n="93,22">
      <label><hi rendition="#bol">De</hi></label>
      <p>SK.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2167" n="93,24">
      <label><hi rendition="#bol">skrive Dem til</hi></label>
      <p>fast udtryk i breve: skrive til Dem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2168" n="93,28">
      <label><hi rendition="#bol">i Kjøbenhavn</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> blev den 24. juni 1849 udnævnt til residerende kapellan ved <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName> (jf. <hi rendition="#ita">Departementstidenden,</hi> nr. 43, den 28. juni 1849, s. 583), den 17. aug. s.å. ordineret af biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> i <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName> og den 9. sept. s.å. indsat af stiftsprovst <persName key="Tryde, Eggert Christopher">E.C. Tryde</persName> i Vor Frelsers Kirke (jf. <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 213, den 8. sept. 1849). Han holdt afskedsprædiken i Vor Frelsers Kirke den 3. nov. 1850, se <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 258, den 2. nov. 1850, hvorefter han blev præst i <placeName>Haderslev</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2142" n="90,18"/>). Jf. <persName key="Jørgensen, Peter P.">P.P. Jørgensen</persName> <hi rendition="#ita">H.P. Kofoed-Hansen</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2161" n="93,5"/>), s. 431-442.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2169" n="93,31">
      <label><hi rendition="#bol">de nye Forhold</hi></label>
      <p>som præst i <placeName>Haderslev</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2142" n="90,18"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2170" n="93,33">
      <label><hi rendition="#bol">være hverken Kjød eller Fisk</hi></label>
      <p>hentyder til talemåden: 'Det (el. han) er hverken kød eller fisk' (ældre version i formen '(være) hverken fugl eller fisk', dvs. være hverken det ene el. andet), optegnet i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2163" n="93,10"/>) bd. 1, s. 223.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2171" n="94,1">
      <label><hi rendition="#bol">hverken dansk eller tydsk Præst men begge Dele tillige</hi></label>
      <p>Da <placeName>Haderslev</placeName> dengang lå i hertugdømmet <placeName>Slesvig</placeName>, bestod menigheden både af dansk- og tysktalende medlemmer, om end de dansktalende var i overtal. I stillingsopslaget blev det krævet, at ansøgerne skulle vedlægge attest på at være »saavel det tydske som det danske Sprog mægtige«, <hi rendition="#ita">Officiel Tidende for Hertugdømmet Slesvig,</hi> nr. 22, den 10. okt. 1850. Sml. <persName key="Jørgensen, Peter P.">P.P. Jørgensen</persName> <hi rendition="#ita">H.P. Kofoed-Hansen</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2161" n="93,5"/>), s. 447, note 5. I forlængelse af freden i feb. 1851 (<ptr type="commentary" target="#b-2173" n="94,4"/>) blev det ved reskript af 18. nov. 1851 bifaldet, at dansk og tysk skulle ligestilles ved <placeName>St. Marie Kirk</placeName>e, så sproget ved højmesser, eftermiddagsgudstjenester og altergang afvekslende skulle være dansk og tysk; en lignende ordning blev senere indført for de to andre nordslesvigske købstæder <placeName key="Aabenraa" sameAs="Åbenrå, Sønderjylland">Åbenrå</placeName> og <placeName>Sønderborg</placeName>, se <persName key="Hjelholt, H.">H. Hjelholt</persName>
        <hi rendition="#ita">Den danske Sprogordning og det danske Sprogstyre i Slesvig mellem Krigene (1850-1864),</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1923, især s. 20-26.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2172" n="94,2">
      <label><hi rendition="#bol">vænnet mig til at være Ægtemand</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> var den 18. marts 1851 i <placeName key="Skt. Knuds Kirke">St. Knuds Kirke</placeName> i <placeName>Odense</placeName> blevet gift med <persName key="Kofoed-Hansen, Sophia Isabella" sameAs="Moltke, Sophia Isabella">Sophia Isabella Lætitia, Komtesse v. Moltke</persName> (f. 1827 i <placeName>Itzehoe</placeName>), datter af generalkrigskommissær <persName key="Moltke, Adam Gottlob Ditlev">Adam Gottlob, Grev v. Moltke</persName>, og <persName key="Moltke, Rosalia v." sameAs="Hennings, Rosalia">Rosalia, Grevinde v. Moltke</persName>, f. Hennings.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2173" n="94,4">
      <label><hi rendition="#bol">indtil Tydskerne igjen engang falder paa at oprøre Vandet for os</hi></label>
      <p>hentyder til borgerkrigen ml. kongerigets da. og ty. dele, hvoraf de ty. blev støttet af <placeName>Preussen</placeName>. Den slesvig-holstenske borgerkrig, senere kaldt Den første Slesvigske Krig el. Treårskrigen, brød ud i april 1848 og varede til feb. 1851. –
        <hi rendition="#bol">falder paa:</hi> finder på.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2174" n="94,5">
      <label><hi rendition="#bol">det Sidste bliver værre end det Første</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">Matt 12,45</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger om det menneske, af hvem den urene ånd er uddrevet, og hos hvem den urene ånd atter flytter ind sammen med syv andre ånder: »og det Sidste bliver værre med dette Menneske end det Første« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2175" n="94,16">
      <label><hi rendition="#bol">piinligt</hi></label>
      <p>pinagtigt, ubehageligt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2177" n="94,22">
      <label><hi rendition="#bol">Kirken er en af de smukkeste ... ægte gothisk Stiil</hi></label>
      <p>se den beskrivelse af <placeName key="Marie Kirke" sameAs="Vor Frue Kirke, Haderslev">Marie Kirke</placeName> el. Vor Frue Kirke i <placeName>Haderslev</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2142" n="90,18"/>), der bringes i <persName key="Trap, J.P.">J.P. Trap</persName>
        <hi rendition="#ita">Statistisk-topografisk Beskrivelse af Hertugdømmet Slesvig</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1864 (forkortet <hi rendition="#ita">Statistisk-topografisk Beskrivelse af Slesvig</hi>); bd. 1, »Specielle Deel«, s. 12f.: »Træder man ind i Vor Frue Kirke, modtager man et smukt og høitideligt Indtryk. Hvælvingerne løfte sig til en Høide af 34½ Al. (dansk Maal [ca. 22 m]), og Lyset strømmer rigt ind ad de 3 ranke Vinduer i Choret. Imellem disse Vinduer bære fine Rundstave de lette Ribber op. Chorgulvet hæver sig adskillige Trin over Kirkens, og Glasmalerierne i Bunden af Vinduerne bringe noget Liv og Farve ind imellem de hvide Muurmasser. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Bueaabningerne ere i Choret meget høie og smalle med retvinklede Hjørner og Pilastre, begge prydede med fine, temmelig smaalige [små] Profileringer. Chorets Hvælvinger bæres kun af ganske smalle, skarpkantede Gjordbuer og Ribber af samme Form. I Kirkens <hi rendition="#ita">Skib</hi> ere Bueaabningerne ind til Sideskibene langt bredere end i Choret, og fremtræde med en simplere Indfatning. Hovedbuerne ere ligeledes bredere.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3154" n="94,30">
      <label><hi rendition="#bol">Udviklingen</hi>s</label>
      <p>udredningen, tankegangen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2178" n="94,31">
      <label><hi rendition="#bol">i Foredragets Liv</hi></label>
      <p>i diktionens, fremførelsens livfuldhed.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2179" n="95,4">
      <label><hi rendition="#bol">en Kjøbstad</hi></label>
      <p>købstaden <placeName>Haderslev</placeName> var den nordligste og tredje største by i hertugdømmet <placeName>Slesvig</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2180" n="95,4">
      <label><hi rendition="#bol">der er næsten ingen Tilhørerkreds at samle</hi></label>
      <p>I 1855 havde <placeName>Haderslev</placeName> 7.477 indbyggere, se <persName key="Trap, J.P.">J.P. Trap</persName> <hi rendition="#ita">Statistisk-topografisk Beskrivelse af Slesvig</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2177" n="94,22"/>) bd. 1, »Specielle Deel«, s. 16.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2181" n="95,9">
      <label><hi rendition="#bol">de Ord ... tog Afskeed med Menigheden ... mine Tilhørere paa Christianshavn</hi></label>
      <p>den afskedsprædiken, <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> holdt i <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C4.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C4</ref></hi>) på 23. søndag efter trinitatis, den 3. nov. 1850 (<ptr type="commentary" target="#b-2168" n="93,28"/>), er ikke udgivet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2183" n="95,12">
      <label><hi rendition="#bol">ømfindtligt</hi></label>
      <p>ubehageligt, smerteligt, sårende.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2184" n="95,15">
      <label><hi rendition="#bol">en Afhandling ... i »Tidskrift för Literatur, Bergstedt, Stockholm«</hi></label>
      <p>sigter til den sv. filolog og æstetiker <persName key="Lysanders, Albert Teodor">Albert Teodor Lysanders</persName> (1822-90) anmeldende afhandling »Sören Kierkegaard. Litterär-historisk teckning. Indövelse i Christendom. Af Anti-Climacus. Udg. af <hi rendition="#ita">S. Kierkegaard.</hi> Kjöbenhavn, 1850« i <hi rendition="#ita">Tidskrift för litteratur,</hi> udg. af C.F. Bergstedt, Upsala 1851, s. 227-252. –
        <hi rendition="#bol">Bergstedt:</hi> <persName key="Bergstedt, Carl Frederik" n="*">Carl Fredrik Bergstedt</persName> (1817-1903), sv. filolog og publicist; 1842 doktor i filosofi, fra 1843 docent i gr. litteratur, derpå i sanskrit ved universitetet i <placeName>Uppsala</placeName>, 1851 udgiver af <hi rendition="#ita">Tidskrift för litteratur,</hi> 1852-55 redaktør af <hi rendition="#ita">Aftonbladet</hi>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2185" n="95,19">
      <label>men <hi rendition="#bol">naar</hi></label>
      <p>hvornår.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2186" n="95,26">
      <label><hi rendition="#bol">skrevet Dem til</hi></label>
      <p>fast udtryk i breve: skrevet til Dem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2187" n="95,29">
      <label><hi rendition="#bol">Haderslev</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2179" n="95,4"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2189" n="95,30">
      <label><hi rendition="#bol">Kofoed-Hansen</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">Hans Peter Kofoed-Hansen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2142" n="90,18"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2190" n="95,32">
      <label><hi rendition="#bol">tager <hi rendition="#ita">(...)</hi> forfængeligt</hi></label>
      <p>misbruger på en letfærdig måde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2191" n="96,2">
      <label><hi rendition="#bol">Deres Brev</hi></label>
      <p>SKs brev synes ikke at være bevaret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2192" n="96,6">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>ganske givet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2193" n="96,7">
      <label><hi rendition="#bol">die Helden des jungen Deutschlands</hi></label>
      <p>ty., det unge <placeName>Tyskland</placeName>s helte. Hentyder til de forfattere (<persName key="Börne, Ludwig">L. Börne</persName>, <persName key="Heine, Heinrich">H. Heine</persName>, <persName key="Laube, Heinrich">H. Laube</persName>, <persName key="Mundt, Theodor">Theodor Mundt</persName> og <persName key="Gutzkow, Karl">K. Gutzkow</persName>), der i 1830'erne blev kendt som 'det unge Tyskland', en litterær, social og politisk bevægelse, der karakteriseres ved modstand mod absolutisme, den ortodokse kirkelighed og de moralske og samfundsmæssige dogmer samt ved kampen for individualisme og frihed i politiske og religiøse spørgsmål. Den nyere romantiske skoles opgør med idealisme og biedermeier medførte krav om realisme og en tættere forbindelse mellem litteraturen og den politiske kamp på baggrund af den fr. julirevolution i 1830 samt på baggrund af radikale forfattere som <persName key="Sand, George">G. Sand</persName> og <persName key="Saint-Simon, Louis de Rouvroy">L. Saint-Simon</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2194" n="96,11">
      <label><hi rendition="#bol">2 Pet: 2, 22</hi></label>
      <p>»det er skeet dem efter det sande Ordsprog: Hunden vender sig igien til sit eget Spye, og Soen, som var toet [vasket], til den skidne Søle« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2195" n="96,16">
      <label><hi rendition="#bol">»Viel Geschrey und wenig Wolle</hi></label>
      <p>ty. ordsprog, egl. 'Viel Geschrei und wenig Wolle, sprach der Teufel, da schor er ein Schwein', 'Meget skrigeri og kun lidt uld, sagde <persName key="Djævelen">Djævelen</persName>, da han klippede et svin'.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2196" n="96,19">
      <label><hi rendition="#bol">fast</hi></label>
      <p>næsten.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2197" n="96,19">
      <label><hi rendition="#bol">lautere Wolle und gar kein Geschrey</hi></label>
      <p>ty., ren uld og slet intet skrigeri.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2198" n="96,19">
      <label><hi rendition="#bol">Pastor Boisen i Vilstrup</hi></label>
      <p><persName key="Boisen, Frederik Engelhardt" n="*">Frederik Engelhardt Boisen</persName> (1808-82); da. præst og politiker; april 1830 cand.theol., fra juni 1834 ordineret kateket, fra sept. 1837 sognepræst i <placeName>Skørpinge</placeName> på
        <placeName>Sjælland</placeName>, og fra okt. 1850 sognepræst i <placeName>Vilstrup</placeName> i <placeName>Haderslev</placeName> provsti i <placeName>Slesvig</placeName>; valgt til Den grundlovgivende Rigsforsamling i 1848 og til Folketinget i 1849, men nedlagde sit mandat i sept. 1851. Tilsluttede sig grundtvigianerne. I 1852-53 var han redaktør af <hi rendition="#ita">Budstikken. Et Folkeskrift til Oplysning og Opbyggelse,</hi> trykt og udg. af <persName key="Koch, P. Chr.">P. Chr. Koch</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2249" n="100,13"/>) i Haderslev (forkortet <hi rendition="#ita">Budstikken</hi>); Boisen skrev selv de fleste af artiklerne.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3137" n="96,23">
      <label><hi rendition="#bol">den Prædiken ... sender Dem et Exemplar af</hi></label>
      <p>Dette eksemplar af <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName>s prædiken er ikke bevaret i KA; der kan være tale om <hi rendition="#ita">Det bør mig at være i min Faders Gjerning. Prædiken paa 1ste Søndag efter Helligtrekonger,</hi>
        <placeName>Odense</placeName> 1852; heftet, der er på 29 sider, er ikke separat registreret i ktl., men indgår muligvis i ktl. 252.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2201" n="96,29">
      <label><hi rendition="#bol">ingen Forlægger har</hi></label>
      <p>På titelbladet til den udgivne prædiken <hi rendition="#ita">Det bør mig at være i min Faders Gjerning</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-3137" n="96,23"/>) er der alene oplyst: »Trykt i <hi rendition="#ita">Joh. Milos</hi> Officin«, men ikke anført noget forlag.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2202" n="96,31">
      <label>Hvis <hi rendition="#bol">saa er</hi></label>
      <p>det forholder sig således.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2203" n="96,32">
      <label>jeg <hi rendition="#bol">blive</hi></label>
      <p>forblive, her i betydningen: vente.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2204" n="96,33">
      <label><hi rendition="#bol">forlod Kjøbenhavn</hi></label>
      <p>nemlig i nov. 1850 for at blive præst i <placeName>Haderslev</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2168" n="93,28"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2205" n="97,3">
      <label><hi rendition="#bol">naar man blev gift</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> var blevet gift den 18. marts 1851 (<ptr type="commentary" target="#b-2172" n="94,2"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2206" n="97,3">
      <label><hi rendition="#bol">overflødig Tid</hi></label>
      <p>overflod af, rigelig med tid.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2207" n="97,6">
      <label><hi rendition="#bol">Consequentserne af Giftermaal</hi></label>
      <p>sigter til, at <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName>s kone var gravid; hun fødte en datter den 9. juni 1852, se <ref target="../B43/txt.xml#n57" type="lettersAndDedications" n="57">Brev 57</ref> af 13. juli 1852 fra H.P. Kofoed-Hansen til SK, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, s. 102,24-26.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2208" n="97,9">
      <label><hi rendition="#bol">Forretninger</hi></label>
      <p>kirkelige handlinger som gudstjenester, barnedåb, brudevielser og begravelser.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2209" n="97,9">
      <label><hi rendition="#bol">mangehaande</hi></label>
      <p>mangfoldige.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2210" n="97,11">
      <label><hi rendition="#bol">vexelviist paa to Sprog</hi></label>
      <p>dansk og tysk (<ptr type="commentary" target="#b-2171" n="94,1"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2211" n="97,14">
      <label><hi rendition="#bol">Communion</hi></label>
      <p>nadver, altergang.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2212" n="97,15">
      <label><hi rendition="#bol">Skriftetalen</hi></label>
      <p>den korte tale, af ca. 10 minutters varighed, som præsten holdt under skriftemålet i skriftestolen, et særligt aflukket rum i kirken.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2213" n="97,17">
      <label><hi rendition="#bol">det ene Fornødne</hi></label>
      <p>allusion til beretningen i <rs type="bible">Luk 10,38-42</rs> om Jesu besøg hos søstrene <persName key="Martha">Martha</persName> og <persName key="Maria">Maria</persName>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til den travle Martha: »Martha! Martha! du giør dig Bekymring og Uro med mange Ting. Men Eet er fornødent. Maria haver udvalgt den gode Deel, som ikke skal borttages fra hende«, <rs type="bible" key="Luk 10,41-42">v. 41-42</rs> (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2214" n="97,20">
      <label><hi rendition="#bol">de to Smaaskrifter, De sendte mig i Sommer</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> på 32 sider (i <ref target="../TAF/txt.xml#ss275" type="publishedWritings" n="275"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 275</ref>-302) og <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> på 20 sider (i <ref target="../FV/txt.xml#ss5" type="publishedWritings" n="5"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 5</ref>-27). De to små skrifter udkom samme dag, den 6. aug. 1851, se <ref target="../FV/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K13, 7.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2215" n="97,21">
      <label><hi rendition="#bol">Talerne om Regnskabet</hi></label>
      <p>sml. bønnen til den første tale over <rs type="bible">Luk 7,47</rs>, nr. I i <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2216" n="97,20"/>), hvor det hedder: »ak til hvem skulle [skal] vi saa gaae hen, naar det, just ved Din Kjerlighed, ogsaa over os bliver Dommen, at vi elske lidet?«
        <ref target="../TAF/txt.xml#ss285" type="publishedWritings" n="285"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 285</ref>,4-6.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2216" n="97,21">
      <label><hi rendition="#bol">den ene af Talerne ... føler man ikke Tilgivelsen ... svag i Kjerligheden</hi></label>
      <p>hentyder til nr. 1 i <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2214" n="97,20"/>), skrevet over teksten fra <rs type="bible">Luk 7,47</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Men hvem Lidet forlades elsker lidet«, i <ref target="../TAF/txt.xml#ss285" type="publishedWritings" n="285"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 285</ref>-292, se især følgende passage, s. <ref target="../TAF/txt.xml#ss287" type="publishedWritings" n="287">287</ref>f.: »Det er altsaa ikke Retfærdigheden, der strengt negter Syndernes Tilgivelse og Forladelse; det er Kjerligheden, der mildt og forbarmende siger: <hi rendition="#ita">jeg</hi> tilgiver Dig Alt – forlades Dig kun Lidet, saa er det fordi Du kun elsker lidet. Retfærdigheden sætter strengt Grændsen og siger: ikke videre, nu er Maalet fyldt, for Dig er ingen Forladelse; men derved bliver det ogsaa. Kjerligheden siger; Alt er Dig tilgivet – forlades Dig kun Lidet, da er det fordi Du kun elsker lidet; saa der altsaa kommer en ny Synd til, en ny Skyld, den at forskylde [gøre sig skyldig i] at kun Lidet tilgives, at forskylde det ikke ved de begangne [begåede] Synder, men ved Mangelen paa Kjerlighed.«
        –
        <hi rendition="#bol">Horreur:</hi> fr., gysen, forfærdelse, rædsel. Sml. følgende passage i talens slutning, <ref target="../TAF/txt.xml#ss292" type="publishedWritings" n="292"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 292</ref>,19-24: »O, men som det Opbyggelige i sit Første altid er det Forfærdende, og som al sand Kjerlighed i sit Første altid er Uro, og som Kjerlighed til Gud i sit Første altid er Sorg: saaledes er hvad der synes det Forstyrrende ikke altid det Forstyrrende; det i Sandhed Beroligende er altid i sit Første det Foruroligende.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2217" n="97,28">
      <label><hi rendition="#bol">paa Christianshavn</hi></label>
      <p>som præst ved <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2168" n="93,28"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2218" n="97,29">
      <label><hi rendition="#bol">»den visse Løn er liden«</hi></label>
      <p>Hvis der er tale om et citat, er det ikke identificeret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2219" n="97,30">
      <label><hi rendition="#bol">Selvprøvelsen</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Til Selvprøvelse Samtiden anbefalet,</hi> i <ref target="../TS/txt.xml#ss29" type="publishedWritings" n="29"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 29</ref>-108. Bogen udkom den 12. sept. 1851, se <ref target="../TS/txr.xml#ss101" type="textCriticalAccount" n="101">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K13, 101</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2220" n="97,32">
      <label><hi rendition="#bol">Om Samtiden vil modtage Anbefalingen</hi></label>
      <p>spiller på bogens titel, se foregående kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2221" n="97,33">
      <label><hi rendition="#bol">andet Oplag er udkommet</hi></label>
      <p>Anden udgave af <hi rendition="#ita">Til Selvprøvelse Samtiden anbefalet</hi> udkom den 23. feb. 1852, se <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 45, den 23. feb. 1852, sml. <ref target="../TS/txr.xml#ss128" type="textCriticalAccount" n="128">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K13, 128</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3138" n="97,34">
      <label><hi rendition="#bol">Pastor Boisen ... Ordsprog: »der slaaes mangt et Slag i Øresund, hvorefter Intet kjendes«</hi></label>
      <p>Foredraget offentliggjorde pastor <persName key="Boisen, Frederik Engelhardt">F.E. Boisen</persName> under titlen »Der slaaes mangt et Slag i <placeName>Øresund</placeName>, som der kjendes Intet efter« i <hi rendition="#ita">Budstikken</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2198" n="96,19"/>), nr. 10, den 15. maj 1852, s. 289-305. – I formen »Der slaaes mangt et Slag i Øre-Sund, som der kiendes Intet efter« er ordsproget optegnet som nr. 3009 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>
        <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2098" n="87,21"/>), s. 115.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2225" n="98,16">
      <label><hi rendition="#bol">tog til Christianshavn som Præst</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2168" n="93,28"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2226" n="98,17">
      <label><hi rendition="#bol">det er mit Livs største Vovestykke ... sagt Nei ... skulde have sagt »Ja« ... gjøre det om, hvilket jeg benyttede</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> blev den 24. juni 1849 kaldet af kongen til embedet som residerende kapellan ved <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2168" n="93,28"/>); to uger senere indsendte han til kongen en ny ansøgning, dateret »Odense d 7<hi rendition="#sup">de</hi> Juli 1849«. Efter at have takket for at være blevet kaldet til embedet ved Vor Frelsers Kirke, skriver Kofoed-Hansen: »Imidlertid har dette Embede viist sig at være af en anden Beskaffenhed end jeg maatte antage dengang, da jeg allerunderdanigst indgav min Ansøgning. Embedet havde nemlig d 3<hi rendition="#sup">die</hi> Mai været opslaaet til 344 men efter den detaillerede Angivelse, der først fandtes i Departementstidenden for 21<hi rendition="#sup">de</hi> Juni [1849, nr. 40, s. 542], viste det sig, at de aarlige Indtægter kun beløbe sig til 860 Rbd. [rigsbankdaler].« Herefter gør han opmærksom på, at han således ikke vil komme til at tjene mere end i sin nuværende stilling, men tværtimod vil få større udgifter; og slutter: »Derfor vover jeg allerunderdanigst at ansøge Deres Majestæt om at vise mig den Naade, at jeg maa fritages for det Embede, hvortil Deres Majestæt under 24<hi rendition="#sup">de</hi> Juni har kaldet mig, og at det tillades mig at forblive i mit hidtil havte Embede.« Få dage efter fortrød Kofoed-Hansen og anmodede i brev af 11. juli 1849 domprovst <persName key="Ortved, S.R.">S.R. Ortved</persName> i <placeName>Roskilde</placeName> (tidligere residerende kapellan ved <placeName>Skt. Knuds Kirke</placeName> i <placeName>Odense</placeName>) om at forsøge at få ansøgningen om fritagelsen omgjort; han sluttede brevet således: »Altsaa – kan Du forhindre Følgerne af, at jeg har ansøgt om at blive fritaget for dette Embede og gjøre dette mit Skridt ugjort, saa giver jeg Dig Fuldmagt til at handle heer, som Du kan og Dig godt synes.« Domprovsten rettede herefter henvendelse til justitsråd Weis i kirke- og undervisningsministeriet og det endte med, at Kofoed-Hansen fik embedet (RA, Kultusministeriet 1. Dep. Journ. A 1849. 645/1849). Sml. <persName key="Jørgensen, Peter P.">P.P. Jørgensen</persName> <hi rendition="#ita">H.P. Kofoed-Hansen</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2161" n="93,5"/>), s. 435, note 5.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2227" n="98,20">
      <label><hi rendition="#bol">gaaet Martensen omvendt ... Superintendentskabet herovre ... sagt Ja ... gøre det om</hi></label>
      <p>sigter til bestræbelserne på at få prof. H.L. Martensen udnævnt til generalsuperintendent, dvs. biskop over hele hertugdømmet <placeName>Slesvig</placeName>, både den dansk- og den tysktalende del, hvor Martensen først sagde nej, derpå ja og til sidst nej. Forløbet var følgende: I brev af 8. april 1850 fra den kgl. da. regeringskommissær <persName key="Tillisch, F.F.">F.F. Tillisch</persName> til premiereminister <persName key="Moltke, Adam Whilhelm Greve">A.W. Moltke</persName> blev prof. H.L. Martensen bragt i forslag som generalsuperintendent for Slesvig stift. Allerede den 14. april afslog Martensen forslaget. I de følgende ca. ti måneder blev det overvejet, hvordan Martensen kunne formås til at påtage sig embedet; et fornyet forslag, fremført gennem kultusministeren (kirke- og undervisningsministeren), prof. <persName key="Madvig, Johan Nicolai">J.N. Madvig</persName>, i marts 1851 mødtes med et fornyet afslag. I øvrigt var en del andre kandidater blevet bragt i forslag, herunder prof. <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>, pastor <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>, <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> samt slots- og hofpræst <persName key="Paulli, Just Henrik Voltelen">J.H.V. Paulli</persName>. En tredje henvendelse til Martensen, foretaget af den da. kommissær for Slesvigs kirke- og skolevæsen <persName key="Regenburg, A.">A. Regenburg</persName> i brev af 13. nov. 1851, udløste Martensens tredje afslag. På et superintendent- og provstemøde i <placeName>Flensborg</placeName> den 19. nov. 1851 blev der udfærdiget en skrivelse, som efter cirkulation blev afsendt i begyndelsen af feb. 1852 både til ministeriet og til Martensen indeholdende et enstemmigt ønske om at få ham som generalsuperintendent over hele hertugdømmet Slesvig. På samme tid havde Martensen fra den nyudnævnte minister for hertugdømmet Slesvig, grev Carl Moltke (<ptr type="commentary" target="#b-2228" n="98,30"/>) ligeledes modtaget en stærk opfordring, og den fik Martensen til at ændre holdning, hvilket medførte, at <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 45, den 23. feb. 1852, s. 178, kunne meddele, at Martensen ville blive udnævnt til biskop i Slesvig. Martensen beretter herom i sine erindringer <hi rendition="#ita">Af mit Levnet</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1882-83; bd. 2, 1883, s. 150-167, se især s. 150f., hvor han skriver: »Embedet som Generalsuperintendent eller <hi rendition="#ita">(...)</hi> som Biskop i Slesvig var vacant, og Grev <persName key="Moltke, Carl">Carl Moltke</persName>, der var mig meget velsindet, ønskede, at jeg skulde overtage dette Embede <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Selv var jeg ikke stemt for at forlade min Stilling i <placeName>Danmark</placeName>, og <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> fraraadede det, men mange Stemmer forenede sig med Moltkes. Man foreholdt mig det som en Pligt mod Fædrelandet <hi rendition="#ita">(...),</hi> og omsider gav jeg efter, idet jeg troede at burde bringe det Offer at gaae til Slesvig, hvor jeg skulde residere i min Fødeby Flensborg. Dagen var allerede fastsat [den 22. feb. 1852], paa hvilken jeg med et Par andre Mænd [<persName key="Engelstoft, Christian Thorning">C.T. Engelstoft</persName> og <persName key="Bindesbøll, Severin Claudius Wilken">S.C.W. Bindesbøll</persName>], der vare udnævnte til Biskopper i Kongeriget, af Mynster skulde indvies. Men ganske kort før Indvielsesdagen, midt om Natten, paakom der mig en Anfægtelse, som jeg kun sjeldent har kjendt den.« Resultatet blev, som Martensen videre fortæller, at han næste dag skrev både til Moltke og Mynster, at han havde ombestemt sig og besluttet at blive ved universitetet. I forlængelse heraf sendte Martensen et skriftligt afslag til de konstituerede superintendenter og provsterne i Slesvig. Derfor måtte det i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 48, den 26. feb. 1852, og i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 49, den 27. feb. 1852, nu meddeles, at Martensen alligevel ikke tog imod embedet i Slesvig. Se H. Hjelholt »Martensen og Sprogreskripterne« i <hi rendition="#ita">Historisk Tidsskrift,</hi> 9. rk., bd. 6, Kbh. 1929, s. 364-413, især s. 370-381; og H.F. Petersen »Slesvigs Bispestol 1848-54« i <hi rendition="#ita">Kirkehistoriske Samlinger,</hi> 6. rk., bd. 1, Kbh. 1933-35, s. 638-685, især s. 655-681. –
        <hi rendition="#bol">Martensen:</hi> <persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">Hans Lassen Martensen</persName> (1808-84), da. teolog og biskop; 1832 cand.theol., 1837 lic.theol. på en afhandling om selvbevidsthedens autonomi i nyere dogmatisk teologi, juni 1840 æresdoktor i teologi ved universitetet i <placeName>Kiel</placeName>; fra april 1838 lektor, fra dec. 1840 ekstraordinær og fra sept. 1850 ordinær prof. i teologi ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, fra maj 1845 tillige hofprædikant.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2228" n="98,30">
      <label><hi rendition="#bol">Kjendte jeg blot C: Moltke saa nøie som min Kone kjender ham</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Moltke, Carl">Carl Moltke</persName> (1798-1866), da. greve og geheimestatsminister; 1822 cand.jur., overtog 1826 sin far, grev <persName key="Moltke, Adam Gottlob Ditlev">Adam Gottlob Ditlev Moltke</persName>s gods <placeName>Nütschau</placeName> ved <placeName>Bad Oldesloe</placeName> i <placeName>Holsten</placeName>, fra 1846 præsident for Det slesvig-holstensk-lauenborgske Kancelli, 1847 udnævnt til ekstraordinær assessor i højesteret, fra 21. jan. til 21. marts 1848 gehejmestatsminister, fra juli til okt. 1851 minister uden portefølje (i ministeriet A.V. Moltke), fra jan. 1852 til dec. 1854 minister for <placeName>Slesvig</placeName> (først i ministeriet <persName key="Bluhme, Christian Albrecht">C.A. Bluhme</persName> derpå i ministeriet <persName key="Ørsted, Anders Sandøe">A.S. Ørsted</persName>), atter minister uden portefølje fra juli 1864 til juli 1865 (i ministeriet C.A. Bluhme). Carl Moltke var fætter til <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName>s kone <persName key="Kofoed-Hansen, Sophia Isabella">Sophia Isabella Kofoed-Hansen</persName>, f. Moltke (<ptr type="commentary" target="#b-2172" n="94,2"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2229" n="98,34">
      <label><hi rendition="#bol">horror naturalis</hi></label>
      <p>lat., naturlig, medfødt afsky, reservation (over for).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2230" n="99,4">
      <label><hi rendition="#bol">ligger under Deres Tilbøielighed</hi></label>
      <p>falder ind under Deres anlæg, disposition, lyst.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2231" n="99,7">
      <label><hi rendition="#bol">Hvor mit Brev ... skal søge Dem, veed jeg ikke</hi></label>
      <p>SK boede på 1. sal i huset på
        <placeName>Østerbro</placeName> matrikelnr. 108 A fra april flyttedag 1851 til okt. flyttedag 1852, se »<ref target="../P1/int_.xml#ss12" type="introduction" n="12">Introduktion til <hi rendition="#ita">Løse papirer</hi></ref>« i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K27, 12.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2232" n="99,11">
      <label><hi rendition="#bol">Nørregade 43</hi></label>
      <p>SK boede på 2. sal i forhuset <placeName>Nørregade</placeName> matrikelnr. 43 fra april flyttedag 1850 til april flyttedag 1851 (<hi rendition="#ita">se <ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">kort nr. 2, B1</ref></hi>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2233" n="99,11">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>ganske givet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2234" n="99,12">
      <label><hi rendition="#bol">den Sommer, jeg var i Kjøbenhavn</hi></label>
      <p>sommeren 1850.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2235" n="99,12">
      <label><hi rendition="#bol">fandt Dem generet i ... Nørregade ved Solstraalernes Reflex fra Brostenene</hi></label>
      <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB18/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB18:92</ref>, fra juni 1850, hvor SK under overskriften »Mit Hjem« skriver: »Hvor jeg nu boer, lider jeg saa stærkt af Sol-Reflexer om Eftermiddagen, saa jeg først var bange for at blive blind.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 318,19-21. Sml. også marginaloptegnelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54.b">NB24:54.b</ref>, fra maj 1851, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 353<hi rendition="#ita">m,</hi>18-33.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2236" n="99,14">
      <label><hi rendition="#bol">flyttede fra Rosenborggade</hi></label>
      <p>SK boede i <placeName>Rosenborggade</placeName> matrikelnr. 156 A, 1. sal, gadenr. 7 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C1</ref></hi>), fra okt. flyttedag 1848 til april flyttedag 1850, da han flyttede til <placeName>Nørregade</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2232" n="99,11"/>). Om hvorfor SK flyttede fra Rosenborggade, se fx journaloptegnelsen <ref target="../NB18/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB18:92</ref>, fra juni 1850, hvor han under overskriften »Mit Hjem« skriver: »Hos Garveren [<persName key="Gram, Johan Julius">J.J. Gram</persName>, ejeren af huset] leed jeg forrige Sommer af Stank usigeligt. Jeg turde ikke risikere at blive der en Sommer igjen, og det Hele var mig ogsaa for dyrt.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 318,16-19.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3139" n="99,17">
      <label><hi rendition="#bol">en stor Sø</hi></label>
      <p><placeName>Haderslev Dam</placeName>, en smuk sø, mod vest omkranset af skove, beliggende SV for <placeName>Haderslev</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2237" n="99,19">
      <label><hi rendition="#bol">som Pietro i Pretiosa ... De kan have ... godt af at høre det engang endnu</hi></label>
      <p>sigter til følgende replik af slotsfoged <persName key="Pedro">Pedro</persName> i 3. akt af den ty. forf. <persName key="Wolff, Pius Alexander">P.A. Wolff</persName>s syngespil <hi rendition="#ita">Preziosa</hi> (1821), sagt af Pedro som forsvar for at fortælle sin livshistorie endnu engang: »At faae høre saadant atter / Har I godt af, hør engang!«
        <hi rendition="#ita">Preciosa. Lyrisk Drama af Wolff. Med Musik af <persName key="Weber, Carl Maria von">C.M. v. Weber</persName>,</hi> overs. af <persName key="Boye, Casper Johannes">C.J. Boye</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1822, s. 47. Fra premieren den 29. okt. 1822 til den 22. feb. 1846 blev stykket opført i alt 78 gange på
        <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>; det blev gentaget den 11. maj 1851 og til den 24. maj s.å. opført i alt 4 gange. Stykket blev først genopført i dec. 1861. –
        <hi rendition="#bol">stjaalet ... ud af Shakespeare:</hi> En evt. kilde hos den eng. dramatiker og lyriker <persName key="Shakespeare, William" n="*">William Shakespeare</persName> (1564-1616) er ikke identificeret. –
        <hi rendition="#bol">besynderligt:</hi> særligt, specielt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2238" n="99,25">
      <label><hi rendition="#bol">ligesom Cromwel</hi></label>
      <p><persName key="Cromwell, Oliver" n="*">Oliver Cromwell</persName> (1599-1658), eng. puritaner, feltherre og statsmand; under den eng. borgerkrig (1642-49) var Cromwell leder af den militant religiøse og politiske bevægelse kaldt Independents. Han foranledigede, at kong <persName key="Charles I">Charles I</persName> blev henrettet i 1649, hvorefter <placeName>England</placeName> blev ændret til en republik, som dog atter blev afskaffet i 1653 og erstattet af et Protektorat med Cromwell som Lordprotektor. Under Protektoratet (1653-58), som reelt var et militærdiktatur, udviklede Cromwells angst for fjender sig til regulær paranoia; han havde ansat et væld af spioner og sikkerhedsvagter, og han vendte aldrig tilbage ad den samme vej. »Alle hans værelser havde hemmelige Døre, næsten hver tredie Dag forandrede han Sovekammer, og aldrig sagde han det førend et Øieblik i Forveien, ligesom han ogsaa plantede paalidelige Skildvagter, som betaltes kongeligt, uden for Dørene.«
        <hi rendition="#ita"><persName key="Becker, Karl Friedrich">Karl Friedrich Becker</persName>s Verdenshistorie,</hi> omarbeidet af <persName key="Woltmann, Johan Gottfried">J.G. Woltmann</persName>, overs. og forøget af <persName key="Riise, Johan Christian">J. Riise</persName>, bd. 1-12, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1822-29, ktl. 1972-1983; bd. 8, 1825, s. 487-496; s. 495.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2239" n="99,25">
      <label><hi rendition="#bol">hvisaarsag</hi></label>
      <p>af hvilken årsag, hvorfor.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2240" n="99,26">
      <label>vi <hi rendition="#bol">skulle</hi></label>
      <p>skal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2241" n="99,26">
      <label><hi rendition="#bol">Die ärgsten Nüsse des Lebens <hi rendition="#ita">(...)</hi> sind die Kümmernüsse</hi></label>
      <p>ty., egl. 'Livets værste nødder er sjælenøder'; livets værste knuder er bekymringer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3140" n="99,27">
      <label><hi rendition="#bol">hørte jeg afdøde Componist Weyse sige</hi></label>
      <p>I <persName key="Jørgensen, Peter P.">P.P. Jørgensen</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName></hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2161" n="93,5"/>), s. 47, oplyses det, at H.P. Kofoed-Hansen »nød det Privilegium at høre til C.E.F. Weyses 'Logerende'. I 'dem berühmten Hotel: Zur geprüften Tugend, <placeName key="Kronprinsessegade">Kronprindsessegade</placeName> Nr. 399, 2. Sal' har han <hi rendition="#ita">(...)</hi> haft rig Leilighed til at lære ikke blot 'Værten', men ogsaa hans – af munter Ungdom og alskens Notabiliteter bestaaende – Omgangskreds at kende«. Hvor længe H.P. Kofoed-Hansen var logerende hos Weyse vides ikke, men sammen med to andre studerende optræder han, »<persName key="Hansen, Hans Peter">Hans Peter Hansen</persName>, 21, ugift, Student«, som »Logerende« ved folketællingen i feb. 1834 (<placeName>Skt. Annæ</placeName> vestre kvarter). Efter sin fraflytning vedblev Kofoed-Hansen at stå i brevforbindelse med Weyse. –
        <hi rendition="#bol">Weyse:</hi> <persName key="Weyse, C.E.F." n="*">Christoph Ernst Friedrich Weyse</persName> (1774-1842), da. komponist og organist; fra 1794 organist ved Reformert Kirke i <placeName>København</placeName> og fra 1805 ved <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i København, fik 1816 titel af professor og blev 1819 udnævnt til hofkomponist; dette sidste medførte, at han begyndte at komponere kantater, hvilket gav ham international berømmelse som kirkekomponist. Weyse er ikke mindst kendt for sine melodier til romancer og sange.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2242" n="99,29">
      <label><hi rendition="#bol">hun er tydsk født</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Sophia Isabella">Sophia Isabella Kofoed-Hansen</persName> var født i <placeName>Itzehoe</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2172" n="94,2"/>) i <placeName>Holsten</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2243" n="99,35">
      <label><hi rendition="#bol">Haderslev</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2179" n="95,4"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2245" n="99,36">
      <label><hi rendition="#bol">Kofoed-Hansen</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">Hans Peter Kofoed-Hansen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2142" n="90,18"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2246" n="100,8">
      <label><hi rendition="#bol">det forrige Brev</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName>s brev af 30. marts 1852 til SK, <ref target="../B43/txt.xml#n56" type="lettersAndDedications" n="56">Brev 56</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 97-101.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2247" n="100,9">
      <label><hi rendition="#bol">været omtalt</hi></label>
      <p>have været omtalt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2248" n="100,11">
      <label><hi rendition="#bol">forraader</hi></label>
      <p>giver til kende, røber.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2249" n="100,13">
      <label><hi rendition="#bol">en kort Strid ... udi ... Dannevirke forstørstedelen om Dem</hi></label>
      <p>henviser til artiklen »Mag. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s sidste Skrift«, under mærket »<persName key="B.">B.</persName>«, i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 176, den 1. okt. 1851. Artiklen, der er en begejstret anmeldelse af <hi rendition="#ita">Til Selvprøvelse Samtiden anbefalet</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2221" n="97,33"/>), indeholder dog også kritiske bemærkninger om <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> og grundtvigianerne; det hedder: »Kierkegaard har hidtil ikke dannet noget nyt Parti blandt Theologerne – hvad han heller ingensinde har lagt an paa, da 'den Sag, han tjener', ene og alene er at gjøre Christendommen til en Hjertesag for 'den Enkelte, hvem han med Glæde og Taknemmelighed kalder sin Læser' – dog tør vi med Vished sige, at han, idet 'han gaaer sin Gang ad eensomme Veje eller eensomt ad de alfare', udøver en langt større Indflydelse, end den store Partimand, Grundtvig, uagtet denne dog i de senere Aar har forstærket sin tappre Livvagt med en Skare Erkedemokrater, Bondevenner, Statskirkeopløsere o. A. Kierkegaard gjør i ovennævnte Bog den <hi rendition="#ita">(...)</hi> Bemærkning, at han slet ikke vil have Noget med Grundtvigianerne at gjøre – han siger nemlig: 'Der er blandt os Nogle, som gjøre Fordring paa i strængeste Forstand at være Christne, at være det i Modsætning til os Andre; dem har jeg ikke kunnet slutte mig til, fordi jeg mener, at deres Liv ikke indfrier den Maalestok, som de selv foranledige os til at anlægge ved saa stærkt at fremhæve, at de ere Christne'. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Grundtvig og hans Tilhængere – der et Øjeblik ansaae Søren Kierkegaard for 'gefundenes Fressen' og strax 'inclinerede for ham', uagtet han for længe siden havde sagt, at han 'ikke dandsede' (Se Forordet til Philosophiske Smuler!) – mene, som bekjendt, at vi vilde faae et 'himmelsk <placeName>Jerusalem</placeName>' paa Jorden, naar først Statskirken var bleven vel opløst, og de 'Christne' kunde komme til at staae ret skarpt ligeoverfor de 'Ikke-Christne', og i denne Anledning larme de noget ganske forfærdeligt. Denne 'Tumult, Uorden, Udvorteshedens Spektakel' er Kierkegaard en Vederstyggelighed, hvilket han allerede viste i Vinter ved paa en temmelig alvorlig Maade at tilrettevise Dr. <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">Rudelbach</persName>, som var saa paatrængende at 'inclinere for ham'.« Dette udløste et angreb på
        »B.« og et forsvar for Grundtvig og hans tilhængere af den grundtvigske sognepræst <persName key="Boisen, Frederik Engelhardt">F.E. Boisen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2198" n="96,19"/>) i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 188, den 15. okt. 1851. –
        <hi rendition="#bol">Dannevirke:</hi> Under påvirkning af N.F.S. Grundtvigs tanker om modersmål og folkeoplysning grundlagde den politisk aktive <persName key="Koch, P. Chr.">P. Chr. Koch</persName>, der boede og havde trykkeri i <placeName>Haderslev</placeName>, i 1838 <hi rendition="#ita">Dannevirke</hi> som et oplysende ugeblad for de dansktalende i <placeName>Nordslesvig</placeName>, det senere <placeName>Sønderjylland</placeName>. Fra 1840 udkom bladet to gange om ugen og fra 1851 som dagblad. <hi rendition="#ita">Dannevirke</hi> blev udg. og red. af P. Chr. Koch fra juni 1838 til nov. 1855.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3141" n="100,18">
      <label><hi rendition="#bol">siden jeg blev Præst</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> var blevet præst i 1849 (<ptr type="commentary" target="#b-2142" n="90,18"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2250" n="100,25">
      <label><hi rendition="#bol">min Kone ... fødte mig en Datter</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Sophia Isabella">Sophia Isabella Kofoed-Hansen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2172" n="94,2"/>) fødte en datter den 9. juni 1852, som den 25. juli s.å. blev døbt <persName key="Kofoed-Hansen, Sophie Gyrithe">Sophie Gyrithe Kofoed-Hansen</persName>, se Ministerialbog over fødte, døbte og døde i <placeName>Haderslev</placeName> sogn 1840-54, bl. 400.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2251" n="100,31">
      <label><hi rendition="#bol">Proteus</hi></label>
      <p>den alvidende havgud i gr. mytologi; han forsøgte at slippe for at spå kong <persName key="Menelaos">Menelaos</persName> ved konstant at forvandle sig til nye skikkelser. Jf. <persName key="Homer">Homer</persName>s <hi rendition="#ita">Odysseen,</hi> 4. sang, v. 450-459, i <hi rendition="#ita">Homers Odyssee,</hi> overs. af <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1837; bd. 1, s. 54.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2252" n="101,1">
      <label><hi rendition="#bol">skrive mig til</hi></label>
      <p>fast udtryk i breve: skrive til mig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2253" n="101,2">
      <label><hi rendition="#bol">dette mærkværdige Selskab ... Sandheden i Religionen ... fuld i Negationen</hi></label>
      <p>henviser til følgende annonce i tillæg til <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 153, den 6. juli 1852, [s. 1, sp. 2]: »<hi rendition="#bol">Foreningen for Sandheden i Religionen.</hi> / Iaften, Tirsdag den 6te Juli Kl. 8 præcise: Foredrag, indeholdende Beviisførelse for efternævnte Paastand: / '<persName key="Jesus">Jesus</persName> har <hi rendition="#ita">ikke</hi> været Mere end et Menneske, og har <hi rendition="#ita">ikke</hi> været sendt af Gud!' / Derefter fortsættes Drøftelsen af følgende Paastande: Det hører <hi rendition="#ita">ikke</hi> med til Religionen: 1) at troe paa Engles eller Djævles Tilværelse, 2) paa Religionsstifternes Guddommelighed, 3) paa de saakaldte 'hellige Bøgers' Inspiration, 4) paa Sandfærdigheden af de bibelske Fortællinger, 5) paa Mirakler, 6) paa een Dyrkelsesmaades Fortrin fremfor en anden; ei heller 7) at troe paa Treenighedslæren, 8) paa Daabens og Nadverens aandelige Indflydelse, 9) paa den præstelige Vielses Hellighed fremfor anden Ægteforening, 10) paa evig Død eller Fordømmelse, 11) paa Legemets Gjenopstandelse, 12) paa Verdens Undergang, 13) paa Dommedag o. s. v., o. s. v. / De, der ville [vil] indtræde i Foreningen kan tegne sig enten i Foreningens Lokale, <placeName>Lille Kongensgade</placeName> Nr. 85, 1ste Sal, en halv Time før hvert Mødes Begyndelse eller udenfor denne Tid, paa en Liste, som bestandig vil findes henlagt i Harmonica-Udsalget, samme Gade Nr. 52, i Stuen.« Se også
        <hi rendition="#ita">Dannevirke</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2249" n="100,13"/>), nr. 165, den 8. juli 1852, hvor bladets redaktør angriber »den i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> fremtrædende ikke-christelige Sekt« og skriver: »For Kirken i Kongeriget er Begivenheden gavnlig; thi den har i disse udtrædende Medlemmer kun havt kolde Venner, der have svækket og forhindret Kirkens Liv. Dette vil hæve sig, jo mere det Døde udsondres. Hvorledes den nye Sekt opererer, sees af følgende Avertissement, som findes ligefrem indrykket i Berl. Tid. for 6. denne:« Hvorefter annoncen bringes i sin fulde ordlyd. Se endvidere artiklen »Om Foreningen for Sandheden i Religionen«, under mærket »I«, i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 178, den 22. juli 1852, og et åbent brev til »Hr. Redacteur!« af »en af Indbyderne«, dateret den 11. juli 1852, i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 179, den 23. juli 1852, efterfulgt af en kort redaktionel notits.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2254" n="101,11">
      <label><hi rendition="#bol">Bajazzo</hi></label>
      <p>af ital., på da. bajads el. bajas, komisk figur ved gøgler- og linedansertrupper; hans dragt ligner pjerrots, tynd, poset og hvid, gerne med store runde knapper, en høj spids hat og en stor pibekrave; minder om klovnen (dog ikke den hvide klovn).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2255" n="101,15">
      <label><hi rendition="#bol">her havt en Psalmebogsstrid</hi></label>
      <p>Da et nyt hold da. præster kom til <placeName>Slesvig</placeName> efter Den første Slesvigske Krig (<ptr type="commentary" target="#b-2173" n="94,4"/>), foretrak en del af dem det andet forslag <hi rendition="#ita">Psalmebog, udgivet af Roskilde-Præstekonvent</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2256" n="101,17"/>), der udkom i marts 1852, frem for <hi rendition="#ita">Psalmebog,</hi> samlet og bearbeidet af <persName key="Meyer, C.V.">C.V. Meyer</persName> og <persName key="Boesen, U.S.">U.S. Boesen</persName>, udg. af C.V. Meyer, <placeName>Haderslev</placeName> 1844; 2. opl., udg. af U.S. Boesen, Haderslev 1852, der ved kgl. resolution af 26. feb. 1847 var blevet »autoriseret til Indførelse i de Menigheder og Skoler, som ere underlagte den Slesvigske Generalsuperintendentur, hvori Kirke- og Skolesproget er dansk, og som maatte ønske samme«. Se Anders Malling <hi rendition="#ita">Dansk Salmehistorie</hi> bd. VIII, »Salmebøgerne«, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1978, s. 393. Af referatet af Roskilde konvents sommermøde den 8. juli 1852 fremgår det, at <hi rendition="#ita">Psalmebog, udgivet af Roskilde-Præstekonvent</hi> allerede da var indført i den da. menighed i <placeName>Flensborg</placeName>, se <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende,</hi> udg. af <persName key="Fenger, Rasmus Theodor">R.Th. Fenger</persName> og <persName key="Brandt, Carl Joakim">C.J. Brandt</persName> (bd. 1-8, Kbh. 1845-53, ktl. 321-325), nr. 33, den 15. aug. 1852 (bd. 7, 1852), sp. 513. Af referatet fremgår det også, at pastor <persName key="Fenger, F.">F. Fenger</persName> (medlem af salmebogskomiteen) modgik den skarpe kritik, pastor <persName key="Boisen, Frederik Engelhardt">F.E. Boisen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2249" n="96,19"/>) havde rettet mod salmebogsforslaget, sp. 517f., jf. Boisens artikel »Om <placeName key="Roskilde">Roeskilde</placeName> Convents Psalmebog« i »Extra-Nummer« af <hi rendition="#ita">Dannevirke</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2249" n="100,13"/>), nr. 129, den 5. juni 1852. Dette udløste følgende debatindlæg: »Motiveret Protest i Psalmebogssagen« af pastor <persName key="Helweg, Hans Friedrich">Fr. Helweg</persName> i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 132, den 8. juni 1852; »Svar til Pastor Helweg« af F.E. Boisen i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 135, den 11. juni 1852; »Nogle Bemærkninger med Hensyn til Pastor F. Boisens Bedømmelse af Roskildekonvents Psalmebog« af pastor <persName key="Hammerich, Peter Frederik Adolph">Fr. Hammerich</persName> i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 137, den 13. juni 1852, og samme dag en redaktionel notits af <persName key="Koch, P. Chr.">P. Chr. Koch</persName>, hvormed han ønskede at lukke debatten. Herefter fulgte dog indbydelse til »Subskription paa 3die Oplag af den nye slesvigske Psalmebog, samlet og bearbeidet af Meyer og Boesen, og ved Allerhøieste Resolution af 26de Febr. 1847 autoriseret til Brug i Kirker og Skoler i Hertugdømmet Slesvigs Menigheder, hvor Kirke- og Skolesprog er dansk og hvor disse maatte ønske den« af U.S. Boesen i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 140, den 16. juni 1852; »Tillæg til Pastor Helwegs motiveret Protest i Psalmebogssagen« af pastor <persName key="Koch, J. Buntzen]">J. Buntzen Koch</persName> i »Extra-Nummer« af <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 148, den 23. juni 1852, og i samme nr. åbent brev til »Herr Redaktør!« af <persName key="Hammerich, Fr.">Fr. Hammerich</persName>; og åbent brev til »S. T. Hr. Pastor Boisen!« fra gårdmand <persName key="Westergaard, A.">A. Westergaard</persName> i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 155, den 29. juni 1852. Forud var gået et kort referat af <persName key="Hjort, Jens Mathias Linf">J.M.L. Hjort</persName>s meget kritiske anmeldelse af konventssalmebogen i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 116 og nr. 117, den 21. og den 22. maj 1852, under rubrikken »Haderslev, den 24. Mai« i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 119, den 24. maj 1852; Hjorts »Berigtigelser« i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 124, den 29. Mai 1852; og en artikel af Fr. Hammerich imod bladets redaktør, P. Chr. Koch, i <hi rendition="#ita">Dannevirke,</hi> nr. 125, den 1. juni 1852.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2256" n="101,17">
      <label><hi rendition="#bol">Conventets</hi></label>
      <p>Den salmekomité, som Københavns gejstlige Konvent havde nedsat i 1843, udsendte den 8. jan. 1845 et prøvehefte, <hi rendition="#ita">Kirke-Psalmer udgivne til Prøve af <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s geistlige Convents Psalme-Comitee,</hi> Kbh. 1845; men allerede året efter, den 14. jan. 1846, trak komiteen prøveheftet tilbage. I stedet nedsatte <placeName>Roskilde Præstekonvent</placeName> den 14. okt. 1846 en salmebogskomité, bestående af <persName key="Kolthoff, Ernst Vilhelm">E.V. Kolthoff</persName>, <persName key="Hammerich, Martin">M.J. Hammerich</persName> og <persName key="Fenger, F.">F. Fenger</persName>, der fortsatte arbejdet, se nr. 2 af referatet af »Roskilde-Convent. (Mødet i <placeName>Ringsted</placeName> d. 14de Octbr.)« i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2255" n="101,15"/>), nr. 12, den 13. dec. 1846 (bd. 2, 1847), sp. 177-191; sp. 186. Små fire år senere udsendte komiteen et forslag, <hi rendition="#ita">Psalmebog. Samlet og udgivet af Roskilde-Konvents Psalmekomite. (Forelagt for Konventet),</hi> Kbh. 1850, ktl. 198; forslaget blev forelagt for <placeName>Roskilde</placeName> konvent på et møde den 4. juli 1850, se referatet fra debatten på konventsmødet i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende,</hi> nr. 43 og 44, den 28. juli (bd. 5, 1850), sp. 698-724, og nr. 47, den 11. aug. 1850 (bd. 5, 1850), sp. 771-773. Efter at komiteen havde revideret forslaget på baggrund af de indkomne betænkninger og forslag, udsendte den i fasten 1852 <hi rendition="#ita">Psalmebog, udgivet af Roskilde-Præstekonvent,</hi> Kbh. 1852, sml. M. Hammerichs artikel »Om Indførelsen af Roskilde Convents Psalmebog« i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende,</hi> nr. 13, den 28. marts 1852 (bd. 7, 1852), sp. 193-200. Efter endnu en revision, denne gang foretaget af <persName key="Ingemann, Bernhard Severin">B.S. Ingemann</persName>, blev salmebogen autoriseret den 22. feb. 1855 og udgivet som <hi rendition="#ita">Psalmebog til Kirke- og Huus-Andagt,</hi> Kbh. 1855 (gerne kendt som »Roskilde Konvents Salmebog«).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2257" n="101,17">
      <label><hi rendition="#bol">den gamle Pontoppidanske</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Den Nye Psalme-Bog, Udi hvilken findes ey allene de Psalmer, som udi den forordnede Kirke-Psalme-Bog af Doct. Kingo have været samlede, Men endogsaa Mange Andre Udvalte, Deels Nye, Deels af det tydske Sprog oversatte Psalmer,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1740 (gerne kaldt »Pontoppidans Salmebog« efter hofpræst <persName key="Pontoppidan, Erik">Erik Pontoppidan</persName>, der udarbejdede salmebogen efter kgl. befaling af 3. sept. 1736). I <placeName>Haderslev</placeName> provsti gik man i 1765 over til at benytte »Pontoppidans Salmebog«, der fra o. 1770 blev den alm. anvendte i <placeName>Nordslesvig</placeName>, se <persName key="Malling, Anders">Anders Malling</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Salmehistorie</hi> bd. VIII (<ptr type="commentary" target="#b-2255" n="101,15"/>), s. 264 og s. 388.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2258" n="101,18">
      <label><hi rendition="#bol">haard Mad og jeg gjerne gav den Melk</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 3,2-3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> til korintherne skriver: »Jeg gav Eder Melk at drikke, og ikke haard Mad, thi da kunde I end ikke taale den, ja I kunne [kan] endnu ikke; thi I ere endnu Kiødelige. Efterdi der er Nid og Kiv og Tvedragt iblandt Eder, ere I da ikke Kiødelige, og omgaaes efter menneskelig Viis?« (NT-1819). Jf. også
        <rs type="bible">Hebr 5,12-14</rs> og <rs type="bible">1 Pet 2,2</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2259" n="101,28">
      <label><hi rendition="#bol">for det Første</hi></label>
      <p>i den nærmeste fremtid, foreløbig, indtil videre.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2260" n="101,28">
      <label><hi rendition="#bol">saasnart</hi></label>
      <p>inden for kort tid.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2261" n="101,30">
      <label><hi rendition="#bol">overflødige</hi></label>
      <p>rigelige.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2262" n="101,31">
      <label><hi rendition="#bol">den gamle Excellence paa Espe – Otto Moltke</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Moltke, Otto Joachim">Otto Joachim Moltke</persName> (1770-1853), da. greve og statsmand; 1788 cand.jur., 1804-13 direktør for rentekammeret (hvor statens indtægter og udgifter bestyredes), fra dec. 1813 til marts 1842 præsident for Det slesvig-holstensk-lauenborgske Kancelli, fra 1824 til marts 1842 tillige gehejmestatsminister, deltog i 1847 i forhandlingerne om en ny forfatning for det da. monarki og blev overordentligt medlem af det statsråd, der i jan. 1848 fik til opgave at udarbejde et nyt forfatningsudkast. Som Ridder af Elefanten (1826) skulle Greve O.J. Moltke tituleres Excellence; han ejede <placeName>Espe Gods</placeName> ved <placeName>Skælskør</placeName> (købt 1810) og <placeName>Bonderup Gods</placeName> ved <placeName>Slagelse</placeName> (købt 1825).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2263" n="102,1">
      <label><hi rendition="#bol">paa Athenæums Trappe</hi></label>
      <p><placeName>Læseselskabet Athenæum</placeName>, grundlagt 1824, havde i 1849 og 1850 adresse på
        <placeName>Østergade</placeName> 68 (i dag nr. 24, <hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>), 1. sal, hvor medlemmerne kunne benytte selskabets bibliotek, der var åbent alle hverdage kl. 12-15 og 17-20. Bøgerne kunne enten læses på læsesalen eller hjemlånes, jf. »Bestemmelser angaaende Udlaanet fra <placeName>Athenæum</placeName>s Bibliothek« i <hi rendition="#ita">Fortegnelse over Selskabet Athenæums Bogsamling, den 31. December 1846,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1847, s. IIIf. SK havde været medlem af Athenæum i hvert fald siden 1845 (jf. <ref target="../B1/txt.xml#n12" type="lettersAndDedications" n="12">Brev 12</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 29) og havde fortegnelserne over selskabets bogsamling for årene 1847-51 (ktl. 985-986).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2264" n="102,1">
      <label><hi rendition="#bol">risikeerligt</hi></label>
      <p>risikabelt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2265" n="102,2">
      <label><hi rendition="#bol">Grev Moltke er min Kones Bedstefader</hi></label>
      <p>Greve <persName key="Moltke, Otto Joachim">O.J. Moltke</persName>s søn generalkommissær, greve <persName key="Moltke, Adam Gottlob Ditlev">A.G. Moltke</persName> var far til <persName key="Kofoed-Hansen, Sophia Isabella">Sophia Isabella Kofoed-Hansen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2172" n="94,2"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2266" n="102,6">
      <label><hi rendition="#bol">Haderslev</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2179" n="95,4"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2268" n="102,7">
      <label><hi rendition="#bol">Kofoed-Hansen</hi></label>
      <p><persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">Hans Peter Kofoed-Hansen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2142" n="90,18"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2465" n="102,10">
      <label><hi rendition="#bol">Mandag</hi></label>
      <p>Om brevets datering, se <ref target="../B43/txr.xml#ss139" type="textCriticalAccount" n="139">tekstredegørelsen, s. 139</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2466" n="102,11">
      <label><hi rendition="#bol">Høivelbaarne Hr</hi></label>
      <p>titulatur til person, hvis titler i rangforordningen (<ptr type="commentary" target="#b-2045" n="81,35"/>) optræder i 2. rangklasse, fx konferensråder. En etatsråd optræder i 3. klasse, nr. 9, og skulle tituleres: 'høj- og velbårne herre'. Se »Titulaturer til Rangspersoner i alfabetisk Orden« i <persName key="Bartholin, Christian">C. Bartholin</persName>
        <hi rendition="#ita">Almindelig Brev- og Formularbog</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2045" n="81,35"/>) bd. 1, s. 49-56; s. 51.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2467" n="102,12">
      <label><hi rendition="#bol">Etatsraad</hi></label>
      <p><persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2474" n="103,3"/>) blev udnævnt til etatsråd den 28. juni 1845, se <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>
        <hi rendition="#ita">Supplement til »Almindeligt Forfatter-Lexicon«</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1858-68; bd. 2, 1864, s. 380.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2469" n="102,14">
      <label><hi rendition="#bol">Deres Ønske</hi></label>
      <p>Brevet, hvori <persName key="Molbech, Christian">Molbech</persName> udtrykker sit ønske, synes ikke at være bevaret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2470" n="102,15">
      <label><hi rendition="#bol">det danske Sprogs tydske Ven</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <persName key="Zoller, Edmund">Edmund Zoller</persName> (1822-1902), ty. bibliotekar og litterær forf.; udgav i 1846 <hi rendition="#ita">Die Bibliothekwissenschaft im Umrisse</hi> og erhvervede s.å. doktorgraden, fungerede som bibliotekar i <placeName>Stuttgart</placeName>, 1885-99 direktør for Det kgl. Hofbibliotek i Stuttgart. I 1847-48 havde <persName key="Molbech, Christian">Molbech</persName> en længere korrespondance med Zoller, hvoraf det fremgår, at de to udvekslede bøger på hhv. da. og ty., og at Zoller var interesseret i da. sprog, litteratur og samfundsforhold (NKS 2336, 4<hi rendition="#sup">o</hi> og fot.brev.). Zoller oversatte i 1849 <hi rendition="#ita">Bilderbuch ohne Bilder</hi> af <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName> (i Reclams Universal-Bibliothek) og i 1852 <hi rendition="#ita">Die Novellen des Verfassers der »Alltagsgeschichte«</hi> [<persName key="Gyllembourg, Thomasine">Thomasine Gyllembourg</persName>], på da. udg. af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, i 17 småbind.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2471" n="102,16">
      <label><hi rendition="#bol">Det medfølgende Exemplar af Enten – Eller ... Bogen er nemlig udsolgt</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Enten – Eller. Et Livs-Fragment,</hi> udg. af pseudonymen <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>, bd. 1-2, udkom den 20. feb. 1843 og var udsolgt o. to år efter sin udgivelse, se <ref target="../EE1/txr.xml#ss61" type="textCriticalAccount" n="61">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 61</ref>f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2472" n="102,22">
      <label><hi rendition="#bol">med en tjenende Aands Hurtighed »lystre Vinket«</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til eventyret om <persName key="Aladdin">Aladdin</persName>s ring i <hi rendition="#ita">Tusind og én nat;</hi> når Aladdin gnider på den ring, han har fået af den afrikanske troldmand, kommer ringens ånd til syne og stiller sig selv og alle ringens ånder til hans tjeneste, rede til at lystre hans befalinger. Jf. »Geschichte Aladdins oder die Wunderlampe« (531. til 558. nat) i <hi rendition="#ita">Tausend und eine Nacht. Arabische Erzählungen,</hi> overs. af <persName key="Weil, Gustav">G. Weil</persName>, bd. 1, udg. af <persName key="Lewald, August">A. Lewald</persName>, <placeName>Stuttgart</placeName> 1838, bd. 2-4, <placeName>Pforzheim</placeName> 1839-41, ktl. 1414-1417; bd. 3, 1841, s. 163-313, fx s. 184f., hvor ringens ånd viser sig første gang og hjælper Aladdin ud af den gravhule, han var blevet sendt ned i for at hente den vidunderlige lampe. Jf. også
        <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName>s dramatiske digt <hi rendition="#ita">Aladdin, eller Den forunderlige Lampe,</hi> i Oehlenschlägers <hi rendition="#ita">Poetiske Skrifter</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1805, ktl. 1597-1598; bd. 2, s. 75-436: I scenen i den underjordiske hule i slutningen af 1. akt, s. 133f., kommer Aladdin til at støde den ring, <persName key="Noureddin">Noureddin</persName> har sat på hans finger, mod klippen, og straks kommer ringens ånd til syne og siger: »Herre! hvad vil du mig? / See! jeg maa lyde dig. / Ringen er i din Haand, / Du byder Ringens Aand. / Ey er det mig, som maa / Ene tilrede staae. / Alle de Slaver, som / Hylde dens Helligdom, / Knæle til dyben Jord, / Lystre dit Magtens Ord«. Optrinet gentager sig med de samme ord i nattescenen ved åen i 4. akt, s. 316ff.; jf. også scenen i kabinettet på Aladdins slot i <placeName>Afrika</placeName> i 5. akt, s. 336-340, hvor Aladdin forsætligt påkalder ringens ånd.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2474" n="103,3">
      <label><hi rendition="#bol">Molbech</hi></label>
      <p><persName key="Molbech, Christian" n="*">Christian Molbech</persName> (1783-1857), da. historiker, filolog, kritiker og forf.; fra 1805 første amanuensis, fra 1814 anden og fra 1823 første sekretær ved <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>, fik 1819 titel af professor, fra april 1829 medlem af Det kgl. danske Videnskabernes Selskab, fra nov. 1829 ekstraordinær prof. i litteraturhistorie ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, og fra juli 1830 til dec. 1842 tillige medlem af <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>s direktion; medlem af adskillige udenlandske lærde selskaber.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2475" n="103,4">
      <label><hi rendition="#bol">R af D.</hi></label>
      <p><persName key="Molbech, Christian">Molbech</persName> blev udnævnt til Ridder af Dannebrog den 28. okt. 1836, se <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>
        <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2483" n="90,6"/>) bd. 2, 1847, s. 276.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2476" n="103,4">
      <label><hi rendition="#bol">DM.</hi></label>
      <p><persName key="Molbech, Christian">Molbech</persName> modtog Dannebrogsmændenes hæderstegn den 28. juni 1842, se <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>
        <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2183" n="90,6"/>) bd. 2, 1847, s. 276.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2477" n="103,4">
      <label><hi rendition="#bol">R af N. St.</hi></label>
      <p><persName key="Molbech, Christian">Molbech</persName> blev udnævnt til Ridder af Nordstjernen, en sv. orden, den 23. juni 1843, se <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>
        <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2483" n="90,6"/>) bd. 2, 1847, s. 276.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3250" n="103,4">
      <label><hi rendition="#bol">o: s: v:</hi></label>
      <p>Hvilke yderligere ordner der sigtes til, har ikke ladet sig identificere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2436" n="103,7">
      <label><hi rendition="#bol">Mag. S. A. Kierkegaard</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2102" n="88,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2437" n="103,9">
      <label><hi rendition="#bol">»Hvad man giører, giør man snart«</hi></label>
      <p>frit citat fra SKs brev fra april 1847 til <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName>, <ref target="../B43/txt.xml#n58" type="lettersAndDedications" n="58">Brev 58</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 104,13. Sml. <rs type="bible">Joh 13,27</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> under det sidste måltid med sine disciple siger til <persName key="Judas">Judas</persName>: »hvad du giør, det giør snart!« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2438" n="103,10">
      <label><hi rendition="#bol">lille Billet</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2437" n="103,9"/>. –
        <hi rendition="#bol">Billet:</hi> kort skriftlig meddelelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2439" n="103,10">
      <label><hi rendition="#bol">en stor Bog</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2471" n="102,16"/>); bd. 1 består af 470 sider og bd. 2 af 352 sider i oktav.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2440" n="103,14">
      <label><hi rendition="#bol">de procrastinerende Naturer</hi></label>
      <p>de naturer, der udsætter (fra den ene dag til den anden), nøler, trækker i langdrag.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2441" n="103,22">
      <label><hi rendition="#bol">i Følge heraf</hi></label>
      <p>i konsekvens heraf.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3142" n="103,25">
      <label><hi rendition="#bol">Bogens Forfatter</hi></label>
      <p>sigter formentlig til bogens pseudonyme udgiver, <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2141" n="90,15"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2442" n="103,26">
      <label><hi rendition="#bol">den mærkværdige Bog</hi>s</label>
      <p>den bemærkelsesværdige bog.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2443" n="103,27">
      <label><hi rendition="#bol">Forgænger</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand,</hi> der udkom den 13. marts 1847, se <ref target="../OTA/txr.xml#ss153" type="textCriticalAccount" n="153">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K8, 153</ref>, og hvoraf SK sendte <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName> et eksemplar med dedikation, se <ref target="../Ded/txt.xml#n36" type="lettersAndDedications" n="36">Dedikation 36</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 501.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2444" n="103,30">
      <label><hi rendition="#bol">Oplaget af »den store Bog« er udsolgt – et Phænomen ... behøve at studeres</hi></label>
      <p>sml. følgende passage i journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n194" type="journalsAndPapers" n="194">NB:194</ref>, fra den 30. april 1847: »At Enten – Eller er udsolgt skriver <persName key="Molbech, Christian">Molbeck</persName> mig til (i en Billet af 29<hi rendition="#sup">d</hi> April 47) igaar er 'et Phænomen i vor Tids Literatur-Historie, som kan behøve at studeres' – og hvorfor? Etatsraaden [<ptr type="commentary" target="#b-2467" n="102,12"/>] veed ikke, at den er udsolgt for længere siden, han veed ikke, at <persName key="Johannes Climacus">Joh. Climacus</persName> i afsluttende Efterskrift allerede for eet Aar siden har forklaret sig desangaaende, han veed ikke, at <persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName> allerede for to Aar siden har talt om et nyt Oplag, at det er mig, der forhindrer det; han drømmer ikke om, hvorledes jeg i Omvendthedens dialektiske og i Sandhedens om muligt lidt rensende Tjeneste modarbeider mig selv.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 116,14-23; se kommentarerne dertil. –
        <hi rendition="#bol">Oplaget af »den store Bog« er udsolgt:</hi> sigter til, at 1. opl. af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> var udsolgt (<ptr type="commentary" target="#b-2471" n="102,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2446" n="104,2">
      <label><hi rendition="#bol">»Enten – Eller«</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2471" n="102,16"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2447" n="104,5">
      <label><hi rendition="#bol">extraordinarius Professor histor. literar.</hi></label>
      <p>lat., ekstraordinær prof. i litteraturhistorie (<ptr type="commentary" target="#b-2474" n="103,3"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2448" n="104,6">
      <label><hi rendition="#bol">min Bestalling</hi></label>
      <p>min ansættelse, beskikkelse, udnævnelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2449" n="104,7">
      <label><hi rendition="#bol">»in der Ferne«</hi></label>
      <p>ty. »på afstand«. Sml. dog journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB:18</ref>, fra marts 1846, hvor SK beretter om et besøg, <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName> har aflagt ham. Herom skriver SK bl.a.: »Han priste min Særhed, og min sære Levemaade, fordi den begunstigede min Arbeiden.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 29,15f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2450" n="104,10">
      <label><hi rendition="#bol">M.</hi></label>
      <p><persName key="Molbech, Christian">Christian Molbech</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2474" n="103,3"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2452" n="104,13">
      <label><hi rendition="#bol">Høivelbaarne Hr</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2466" n="102,11"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2453" n="104,13">
      <label><hi rendition="#bol">Etatsraad</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2467" n="102,12"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2455" n="104,24">
      <label><hi rendition="#bol">Gave</hi></label>
      <p>Hvilken bog, der er tale om, lader sig ikke entydigt afgøre. I sit bibliotek havde SK to bøger af <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName> fra 1848: <hi rendition="#ita">Om de gamle Danske Folkevisers Beskaffenhed og Forhold, deres Skikkelse i Haandskrifter og trykte Udgaver, og om Grundsætningerne for deres Udgivelse,</hi> Kbh. 1848 [særskilt, nypagineret aftryk af <hi rendition="#ita">Historisk-biographiske Samlinger, og Bidrag til den danske Sprog- og Litteraturhistorie i ældre og nyere Tid,</hi> udg. af Chr. Molbech, 1. hefte, 1847, s. 1-122], ktl. 1482; og <hi rendition="#ita">Kong Christian den Femtes egenhændige Dagbøger for Aarene 1689, 1690, 1691 og 1696, udgivne efter Originalerne, med en Indledning, og et Tillæg af utrykte Bidrag til denne Kongens Historie m. m.,</hi> Kbh. 1848 [særskilt, nypagineret aftryk af <hi rendition="#ita">Nyt historisk Tidsskrift,</hi> udg. af Den danske historiske Forening, red. af Chr. Molbech, bd. 1, 1847, s. 469-530, og bd. 2, 1848, s. 175-258 og s. 555-644], ktl. 2014. Men i betragtning af, at der er tale om en gave, der af Chr. Molbech 'faderligt' er 'opsparet' til SK, en gave af »en saadan Erudition [<ptr type="commentary" target="#b-2457" n="104,28"/>], en saadan Videns Rigdom og et saadant Herredømme over det talløs Mangfoldige«, og at SK føler sig »eenfoldig og fattig og overvældet«, kunne der også være tale om en anden bog i SKs bibliotek af Chr. Molbech, nemlig <hi rendition="#ita">Bidrag til en Historie og Sprogskildring af de danske Bibeloversættelser fra det XVI</hi><hi rendition="#ita"><hi rendition="#sup">de</hi></hi>
        <hi rendition="#ita">Aarhundrede, særdeles Christian den Tredies Bibel af 1550. Et Indbydelsesskrift til Reformationshøitiden ved Kiøbenhavns Universitet i Aaret 1840,</hi> Kbh. [1840], ktl. 34. Der er tale om et uhyre lærd værk, der bl.a. indeholder kolonneopstillede sammenligninger ml. højtyske oversættelser og <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s oversættelse af Bibelen fra 1534, ml. forskellige plattyske oversættelser, ml. den ældste da. oversættelse og de tidligste da. og sv. reformationsoversættelser, ml. disse reformationsoversættelser og <persName key="Erasmus af Rotterdam">Erasmus af Rotterdam</persName>s lat. oversættelse, osv. Desuden er der detaljerede paragrafinddelte beskrivelser af ortografien samt substantivernes, adjektivernes, pronominernes, verbernes og adverbiernes grammatiske former efterfulgt af en redegørelse for de syntaktiske forhold og de stilistiske egenskaber i <persName key="Christian III">Chr. III</persName>'s da. Bibel fra 1550, altsammen belagt med 'talløse' eksempler. Endelig indeholder bogen et fyldigt »Glossarium til Bibelen af 1550«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2456" n="104,26">
      <label><hi rendition="#bol">destoværre</hi></label>
      <p>desværre.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3143" n="104,27">
      <label><hi rendition="#bol">Lige overfor</hi></label>
      <p>i forhold til.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2457" n="104,28">
      <label><hi rendition="#bol">Erudition</hi></label>
      <p>(grundig) lærdom, lærd dannelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2458" n="106,1">
      <label><hi rendition="#bol">den »Hengivenhed«, med hvilken De sendte Gaven</hi></label>
      <p>sigter utvivlsomt til den dedikation, der har stået i det tilsendte gaveeksemplar, som ikke er identificeret. Da SK tidligere modtog Molbechs bog <hi rendition="#ita">Hertugdømmet Slesvig, i dets Forhold til Kongeriget Danmark, og til Holsten. En kort historisk Skizze,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1846 [særskilt, nypagineret aftryk af <hi rendition="#ita">Nyt historisk Tidsskrift,</hi> udg. af Den danske historiske Forening, bd. 1, 1847, s. 261-418], ktl. 2015, indeholdt den følgende dedikation: »Herr. Mag. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName> / med Hengivenhed / fra <persName key="Molbech, Christian">C. Molbech</persName>.« (Bogen er i privateje.)</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2459" n="106,3">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>rigtignok, sandt nok.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2460" n="106,5">
      <label><hi rendition="#bol">Lige for Lige</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2163" n="93,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2461" n="106,7">
      <label><hi rendition="#bol">med Høiagtelse</hi></label>
      <p>med stor, særdeles agtelse (alm. anvendt som slutningformel i breve).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2462" n="106,13">
      <label><hi rendition="#bol">Molbech</hi></label>
      <p><persName key="Molbech, Christian">Christian Molbech</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2474" n="103,3"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2463" n="106,14">
      <label><hi rendition="#bol">R af D</hi></label>
      <p>Ridder af Dannebrog (<ptr type="commentary" target="#b-2475" n="103,4"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2464" n="106,14">
      <label><hi rendition="#bol">D M</hi></label>
      <p>Dannebrogsmand (<ptr type="commentary" target="#b-2476" n="103,4"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3144" n="106,14">
      <label><hi rendition="#bol">R af N</hi></label>
      <p>Ridder af Nordstjernen (<ptr type="commentary" target="#b-2477" n="103,4"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2269" n="106,17">
      <label><hi rendition="#bol">Tømmerup Præstegaard</hi></label>
      <p><persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">F.L.B. Zeuthen</persName> var i 1848 sognepræst i <placeName>Tømmerup</placeName> ved <placeName>Kalundborg</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-2280" n="107,26"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2271" n="106,19">
      <label><hi rendition="#bol">Magister S. Kierkegaard</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2102" n="88,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2272" n="106,20">
      <label><hi rendition="#bol">Deres sidste Bog</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Christelige Taler,</hi> i <ref target="../CT/txt.xml#ss5" type="publishedWritings" n="5"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 10, 5</ref>-325. Bogen udkom den 25. april 1848, se <ref target="../CT/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K10, 7</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2273" n="106,23">
      <label><hi rendition="#bol">alle Deres senere Bøger</hi></label>
      <p>sigter formentlig først og fremmest til <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847), i <ref target="../OTA/txt.xml#ss109" type="publishedWritings" n="109"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 109</ref>-431, og <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847), i <ref target="../KG/txt.xml#ss5" type="publishedWritings" n="5"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 5</ref>-378.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2274" n="106,24">
      <label><hi rendition="#bol">vor nærværende Tilstand</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til den politiske situation i 1848. <placeName>Europa</placeName> var præget af revolutioner og politiske omvæltninger, som vendte op og ned på det bestående. I <placeName>Danmark</placeName> gav <persName key="Christian VIII">Chr. VIII</persName>'s død den 20. jan., efterretningerne om Februarrevolutionen i <placeName>Paris</placeName> og rygterne om oprør i de ty. hertugdømmer <placeName>Slesvig</placeName> og <placeName>Holsten</placeName> (som hørte under den da. krone) anledning til enevældens fald den 21. marts og straks efter udbruddet af en borgerkrig ml. monarkiets da. og ty. dele (Den første Slesvigske Krig el. Treårskrigen, der var brudt ud i april 1848 og varede til feb. 1851).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2275" n="107,1">
      <label><hi rendition="#bol">hvad Tiden kræver</hi></label>
      <p>el. hvad tiden fordrer, en på SKs tid hyppigt benyttet vending i forbindelse med krav om politiske forandringer (fx de liberale), kirkelige reformer (fx grundtvigianerne) el. mere almene fordringer til åndslivet. I sidste henseende kan der især tænkes på
        <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, hvis hegelianske forestillinger om historiens nødvendige fremadskriden, kombineret med hans ønske om at bringe det københavnske borgerskabs bevidsthed og smag på niveau med fremskredne europæiske storbyers, ofte fik ham til at tale om tidens el. tidsalderens fordring.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2276" n="107,4">
      <label><hi rendition="#bol">kunne</hi> vi</label>
      <p>kan.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2277" n="107,9">
      <label><hi rendition="#bol">Armodens Bekymring for den Dag »imorgen«</hi></label>
      <p>sigter til nr. I »Armodens Bekymring« i »Hedningenes Bekymringer. Christelige Taler«, første afdeling af <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2272" n="106,20"/>), i <ref target="../CT/txt.xml#ss25" type="publishedWritings" n="25"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 10, 25</ref>-34, se især s. 30.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2278" n="107,10">
      <label><hi rendition="#bol">en Armodens Bekymring for den Dag »igaar« ... skrive noget ret Opbyggeligt ogsaa derom</hi></label>
      <p>sml. marginaloptegnelsen <ref target="../NB4/txt.xml#n154" type="journalsAndPapers" n="154.b">NB4:154.b</ref>, dateret den 17. maj 1848: »Her kunde ogsaa tages et Hensyn til den Bemærkning af <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">Zeuthen</persName> i et Brev for en Uges Tid siden (som jeg i en skjødesløs Hentydning i Svaret ligesom slog paa at ville tage H: t: [hensyn til]): 'at der ogsaa gives en Bekymring for den Dag Igaar betræffende [angående] hvad man har spiist – og ikke betalt.' Vanskeligheden er nemlig at faae den Dag Idag forudsætningsløs«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 358<hi rendition="#ita">m</hi>. Marginaloptegnelsen er senere føjet til en hovedoptegnelse <ref target="../NB4/txt.xml#n154" type="journalsAndPapers" n="154">NB4:154</ref>, der bærer overskriften »Nye Taler om Lilierne og Fuglen« og er skrevet i påsken 1848, der faldt mellem den 20. og den 24. april. –
        <hi rendition="#bol">at De engang vil skrive ... Opbyggeligt ogsaa derom:</hi> <ptr type="commentary" target="#b-2288" n="108,5"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2279" n="107,18">
      <label><hi rendition="#bol">Hedningernes Bekymringer</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2277" n="107,9"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2280" n="107,26">
      <label><hi rendition="#bol">Zeuthen</hi></label>
      <p><persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang" n="*">Frederik Ludvig Bang Zeuthen</persName> (1805-74), da. præst og forf.; 1826 cand.theol., 1833 mag.art., fra april 1833 til aug. 1834 på en europæisk studierejse, hvor han blev grebet af <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">F.W.J. Schelling</persName>s filosofi; fra maj 1835 sognepræst i <placeName>Grimstrup</placeName> og <placeName>Årre</placeName> i <placeName>Ribe</placeName> stift, fra aug. 1842 i <placeName>Tømmerup</placeName> ved <placeName>Kalundborg</placeName> i <placeName>Nordvestsjælland</placeName>, fra feb. 1849 i <placeName>Sorø</placeName> på
        <placeName>Midtsjælland</placeName> og fra dec. 1860 ved <placeName>Skt. Michaelis Kirke</placeName> i <placeName>Fredericia</placeName> i <placeName>Østjylland</placeName>; i 1840 indledte han et angreb på
        <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>s kirkelige anskuelse, især mod forståelsen af Den apostolske Trosbekendelse og dens oprindelse, hvilket bl.a. førte til flere opgør med SKs ældre bror <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> på konventsmøder; under SKs strid med kirken, rettede Zeuthen også sin polemik mod ham. SK havde et par af Zeuthens skrifter, jf. ktl. 259, 915 og 916.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2281" n="107,27">
      <label><hi rendition="#bol">S. T.</hi></label>
      <p>'salvo titulo' (<ptr type="commentary" target="#b-2482" n="90,5"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2282" n="107,28">
      <label><hi rendition="#bol">Mag. Art.</hi></label>
      <p>Magister Artium (lat., 'magister i videnskaberne'), akademisk titel på den, der har erhvervet magistergraden ved det filosofiske fakultet (<ptr type="commentary" target="#b-2271" n="106,19"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2283" n="107,30">
      <label><hi rendition="#bol">fr.</hi></label>
      <p>franko el. franco, fast udtryk for, at portoen er forudbetalt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2284" n="107,31">
      <label><hi rendition="#bol">Gammel Torv, Hjørnet af Frederiksberggaden</hi></label>
      <p>(<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B1</ref></hi>). SK boede i familiehuset på
        <placeName>Nytorv</placeName> matrikelnr. 2 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B1</ref>-2</hi>) fra okt. flyttedag 1844 til april flyttedag 1848, hvor han flyttede til <placeName>Rosenborggade</placeName> matrikelnr. 156 B, gadenr. 9 (hjørnet af Rosenborggade og <placeName>Tornebuskegade</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C1</ref></hi>)).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3145" n="108,2">
      <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2138" n="90,8"/>. Modtageren er <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">F.L.B. Zeuthen</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2280" n="107,26"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2285" n="108,2">
      <label><hi rendition="#bol">Hr. Magister</hi></label>
      <p><persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">F.L.B. Zeuthen</persName> havde erhvervet den filosofiske magistergrad i 1833 (<ptr type="commentary" target="#b-2280" n="107,26"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2286" n="108,3">
      <label><hi rendition="#bol">Deres lille Brev</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Zeuthen, Frederik Ludvig Bang">F.L.B. Zeuthen</persName>s brev af 11. maj 1848 til SK, <ref target="../B43/txt.xml#n61" type="lettersAndDedications" n="61">Brev 61</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 106f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2287" n="108,4">
      <label><hi rendition="#bol">Bemærkningen om den Dag igaar</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2278" n="107,10"/>, se <ref target="../B43/txt.xml#n61" type="lettersAndDedications" n="107,10"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 107</ref>,10-21.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2288" n="108,5">
      <label><hi rendition="#bol">jeg skal nok huske den imorgen</hi></label>
      <p>se følgende passage i nr. III i <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen. Tre gudelige Taler</hi> (1849): »det er Alvor, Du <hi rendition="#ita">skal</hi> lære Glæde af Lilien og Fuglen. Endnu mindre maa Du blive Dig selv vigtig, saa Du, fordi nu Lilien og Fuglen ere eenfoldige, maaskee for at føle, at Du er Menneske, bliver vittig, og, talende om et enkelt Imorgen, siger: Lilien og Fuglen, de kan sagtens, de som ikke engang have den Dag Imorgen at plages med, ''men Mennesket, som jo ikke blot har Bekymring for den Dag Imorgen, hvad han skal spise, men ogsaa for den Dag Igaar, betræffende [angående] hvad han har spiist – og ikke betalt!''«
        <ref target="../LF/txt.xml#ss43" type="publishedWritings" n="43"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 43</ref>,16-23.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2289" n="108,9">
      <label><hi rendition="#bol">den Gang sad og læste Correktur</hi></label>
      <p>sigter formentlig til marts og april måned 1848, hvor SK sammen med sin sekretær <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName> læste korrektur på
        <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2272" n="106,20"/>), se <ref target="../CT/txr.xml#ss59" type="textCriticalAccount" n="59">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K10, 59</ref> og <ref target="../CT/txr.xml#ss69" type="textCriticalAccount" n="69">69</ref>-75.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3146" n="108,14">
      <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2138" n="90,8"/>. Brevets modtager er skuespilleren <persName key="Phister, Joachim Ludvig">J.L. Phister</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2297" n="109,10"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2290" n="108,15">
      <label><hi rendition="#bol">Hvo</hi></label>
      <p>hvem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2291" n="108,15">
      <label><hi rendition="#bol">denne lille Opsats</hi></label>
      <p>sigter til SKs artikel »Hr Phister som Captain <persName key="Scipio">Scipio</persName> (i Syngestykket '<persName key="Ludovic">Ludovic</persName>'). En Erindring og for Erindringen« (forkortet »Hr Phister som Captain Scipio«), i <ref target="../PCS/txt.xml#ss125" type="unpublishedWritings" n="125"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 16, 125</ref>-143, skrevet i julen 1848 og opr. tænkt til udgivelse i avisen <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> hvilket den imidlertid ikke blev, se <ref target="../PCS/txr.xml#ss140" type="textCriticalAccount" n="140">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K16, 140-146</ref>. <persName key="Phister, Joachim Ludvig">J.L. Phister</persName> optrådte i rollen som den drikfældige kaptajn Scipio (et basparti) i syngestykket <hi rendition="#ita">Ludovic,</hi> overs. af <persName key="Overskou, Thomas">Thomas Overskou</persName> (i <hi rendition="#ita"><placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kongelige Teater</placeName>s Repertoire,</hi> nr. 61, bd. 3), <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1834. Fra premieren den 24. maj 1834 på Det kgl. Teater og frem til og med sæsonen 1837-38 blev stykket opført 13 gange, derpå syv gange ml. den 4. feb. og den 11. okt. 1841 og i SKs levetid endnu én gang, ved en sommerforestilling den 11. juni 1846.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2292" n="108,15">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>givetvis, helt sikkert.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2293" n="108,17">
      <label><hi rendition="#bol">Ferie-Tid</hi></label>
      <p>julen 1848 (<ptr type="commentary" target="#b-2291" n="108,15"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2294" n="108,21">
      <label><hi rendition="#bol">Forbindtlighed</hi>s</label>
      <p>venlighed, taknemlighed.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2295" n="108,25">
      <label><hi rendition="#bol">det lille Manuscript</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2291" n="108,15"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2296" n="108,26">
      <label><hi rendition="#bol">beregnet kun paa een Læser</hi></label>
      <p>se <ref target="../PCS/txr.xml#ss144" type="textCriticalAccount" n="144">tekstredegørelsen til »Hr Phister som Captain Scipio«</ref> (<ptr type="commentary" target="#b-2291" n="108,15"/>), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K16, 144f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2297" n="109,10">
      <label><hi rendition="#bol">Skuespiller Phister</hi></label>
      <p><persName key="Phister, Joachim Ludvig" n="*">Joachim Ludvig Phister</persName> (1807-96); fra 1817 knyttet til <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> som balletelev, senere som skuespillerelev; debuterede ved Det kgl. Teater i 1825 og blev sidenhen en af datidens største skuespillere med særlige evner for at spille de komiske roller. I første del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843) havde SK tidligere rost Phister for hans rolle som <persName key="Charles">Charles</persName> i <hi rendition="#ita">Den første Kjærlighed,</hi> se <ref target="../EE1/txt.xml#ss270" type="publishedWritings" n="270"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 270</ref>. Formentlig samtidig med, at SK okt. flyttedag 1848 flyttede fra <placeName>Rosenborggade</placeName> matrikelnr. 156 B, gadenr. 9, til Rosenborggade matrikelnr. 156 A, gadenr. 7, 1. sal (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C1</ref></hi>), flyttede J.L. Phister og hans kone, <persName key="Phister, Louise">Louise Phister</persName>, ind på 2. sal i samme hus og blev boende der længere end SK, som fraflyttede sin lejlighed april flyttedag 1850, se <ref target="../PCS/txr.xml#ss145" type="textCriticalAccount" n="145">tekstredegørelsen til SKs ikke trykte artikel »Hr Phister som Captain Scipio«</ref> (<ptr type="commentary" target="#b-2291" n="108,15"/>), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K16, 145.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2298" n="109,12">
      <label><hi rendition="#bol">Nytaarsaften 1850</hi></label>
      <p>SK var april flyttedag 1850 flyttet fra <placeName>Rosenborggade</placeName> matrikelnr. 156 A (<ptr type="commentary" target="#b-2297" n="109,10"/>) til <placeName>Nørregade</placeName> matrikelnr. 43, 2. sal i forhuset (<hi rendition="#ita">se <ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">kort nr. 2, B1</ref></hi>), hvor han boede til april flyttedag 1851.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2299" n="109,13">
      <label><hi rendition="#bol">denne Bog</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Enten – Eller. Et Livs-Fragment,</hi> udg. af pseudonymen <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2141" n="90,15"/>), 2. udg., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1849. Bogen udkom den 14. maj 1849, se <ref target="../EE1/txr.xml#ss65" type="textCriticalAccount" n="65">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 65.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2300" n="109,13">
      <label>kommer Dem <hi rendition="#bol">til Hænde</hi></label>
      <p>i hænde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2301" n="109,15">
      <label><hi rendition="#bol">unter uns gesagt</hi></label>
      <p>ty., mellem os sagt, sagt i fortrolighed.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2302" n="109,15">
      <label><hi rendition="#bol">en vis Magister ... vi Pseudonymer ... ikke kan frigøre os fra</hi></label>
      <p>se »En første og sidste Forklaring«, SKs upaginerede tillæg bagest i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), i <ref target="../AE/txt.xml#ss569" type="publishedWritings" n="569"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 569</ref>-573, hvor han erklærer at være forf. af de pseudonyme skrifter fra <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> til <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift.</hi>
        – <hi rendition="#bol">en vis Magister:</hi> SK (<ptr type="commentary" target="#b-2102" n="88,10"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2304" n="109,18">
      <label><hi rendition="#bol">Deres berømte Navn har fundet en Plads</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2297" n="109,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2305" n="109,19">
      <label><hi rendition="#bol">i andet Oplag</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2299" n="109,13"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2306" n="109,20">
      <label><hi rendition="#bol">boede ovennævnte Magister ... i Huus ... med Dem</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2297" n="109,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2307" n="109,24">
      <label><hi rendition="#bol">ethvert mit Forsøg</hi></label>
      <p>ethvert af mine forsøg.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2308" n="109,26">
      <label><hi rendition="#bol">»bien«</hi></label>
      <p>fr., godt, nuvel.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2309" n="110,3">
      <label><hi rendition="#bol">den Kunstner, hvis Styrke er Reflexionen</hi></label>
      <p>sml. SKs ikke trykte artikel »Hr <persName key="Phister, Joachim Ludvig">Phister</persName> som Captain <persName key="Scipio">Scipio</persName>« (<ptr type="commentary" target="#b-2291" n="108,15"/>) om Phisters præstation som »en reflekterende Comiker«, hvor det i indledningen hedder: »'Captain Scipio' er en eminent Præstation i Det, som er Phister<hi rendition="#sup">s</hi> Potens: Reflexion«, <ref target="../PCS/txt.xml#ss127" type="unpublishedWritings" n="127"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 16, 127</ref>-131; 127,12-13.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2310" n="110,16">
      <label><hi rendition="#bol">Victor Eremita</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2141" n="90,15"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3147" n="110,20">
      <label><hi rendition="#bol">Høistærede</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2138" n="90,8"/>. Brevet er til <persName key="Kiellerup, Carl Emil">C.E. Kiellerup</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2317" n="111,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2312" n="110,21">
      <label><hi rendition="#bol">den tilsendte Flaske Madeira</hi></label>
      <p>Hvornår SK har modtaget denne flaske, har ikke ladet sig identificere. For at opnå den rette aroma bliver Madeira ofte lagret i seks år, og undertiden fremskyndes lagringen ved at sende vinen gentagne gange med skib til <placeName>Vestindien</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2313" n="110,22">
      <label><hi rendition="#bol">Linien</hi></label>
      <p>i bestemt form maritimt udtryk for: ækvator.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2314" n="110,26">
      <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
      <p>angående.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2315" n="111,1">
      <label><hi rendition="#bol">hiin store videnskabelige Expedition</hi></label>
      <p>sigter til den videnskabelige ekspedition, der blev foretaget under letfregatten Galatheas jordomsejling 1845-47 under kaptajn <persName key="Bille, Steen Andersen">Steen Andersen Bille</persName>s (1797-1883) kommando. Initiativet til den første Galathea-ekspedition blev taget af kong <persName key="Christian VIII">Chr. VIII</persName>, der i en instruks til Det kgl. Videnskabernes Selskab opfordrede selskabet til at udpege de naturkyndige videnskabsmænd og deres medhjælpere til ekspeditionen, der havde til formål at afgive et så rigt videnskabeligt udbytte som muligt i udforskningen af især de ostindiske og de nikobariske øer. Desuden skulle den overdrage Tranquebar og Serampore til det britisk-ostindiske kompagni, videreføre koloniseringen af Nikobarøerne og udbygge handlen med især <placeName>Kina</placeName> samt indgå nye handelstraktater. Ekspeditionen, der stadfæstede <placeName>Danmark</placeName>s position som en førende søfartsnation og til dels også som kolonimagt, stævnede ud den 24. juni 1845 og vendte tilbage den 31. aug. 1847. Galathea havde en besætning på 231 mand, heraf 221 søfolk.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2316" n="111,2">
      <label><hi rendition="#bol">De ... seer af Billes Bog, nær ... et Vildfarelsens Offer for Deres Iver</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til følgende beretning, under ekspeditionens ophold på de nikobariske øer i den bengalske havbugt, i <persName key="Bille, Steen Andersen">Steen Bille</persName>s <hi rendition="#ita">Beretning om Corvetten Galathea's Reise omkring Jorden 1845, 46 og 47</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1849-51, ktl. U 21; bd. 1, s. 295: »Den samme Aften var Entomologen, Hr. Kjellerup gaaet i Land ved Nancovry paa den Pynt, som skiller Korshavnen fra Vesthavnen, og paa hvis Vestside Itoé er beliggende. Han havde trængt sig saa dybt ind i Krattet, at han forvildede sig, kunde ikke komme tilbage, men vedblev at arbeide sig frem, til han naaede Stranden paa den østre Side. Men da her ingen Huse findes, saae han sig atter forladt, og Natten stundede til. Endelig lykkedes det ham at gjøre sig bemærket af en Nicobar, som kom roende forbi i sin Cano, og som tog ham ombord og bragte ham ud til Skibet seent paa Aftenen.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2317" n="111,16">
      <label><hi rendition="#bol">Cand. Kiellerup</hi></label>
      <p><persName key="Kiellerup, Carl Emil">Carl Emil Kiellerup</persName> (1822-1908), da. entomolog; dimitteredes 1838 fra det v. Westenske Institut til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, studerede først teologi, men opgav det til fordel for naturhistorie, fra 1840 lærer i naturhistorie ved det v. Westenske Institut, udnævntes 1845 af <persName key="Christian VIII">Chr. VIII</persName> til som naturforsker at deltage i Galathea-ekspeditionen; efter hjemkomsten bidrog han til »'Uddrag af de paa Nicobarøerne i Foraaret 1846 anstillede Undersøgelser.' Trykt som Manuscript«, optrykt i <hi rendition="#ita">Nyt Archiv for Søvæsenet,</hi> udg. af A. Rung, 2. række, bd. 1, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1846, s. 349-378 og s. 449-476. Fra okt. 1847 var han lærer i naturhistorie ved <placeName>Borgerdydskolen</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName>, fra april 1848 ved <placeName>Metropolitanskolen</placeName>, hvor han 15. juli 1849 blev udnævnt til adjunkt både i naturhistorie og geografi, se beskrivelsen af Kiellerups »Levnedsforløb« i <hi rendition="#ita">Indbydelsesskrift til den offentlige Examen i Metropolitanskolen i Juli,</hi> Kbh. 1849, s. 59-61, og se <hi rendition="#ita">Indbydelsesskrift til den offentlige Examen i Metropolitanskolen i Juli,</hi> Kbh. 1850. Fra 15. juli 1854 var han adjunkt ved <placeName>Flensborg</placeName>s Lærde- og Realskole.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3148" n="111,20">
      <label><hi rendition="#bol">Dem</hi></label>
      <p>Brevet er til den da. filosof <persName key="Stilling, Peter Michael" n="*">Peter Michael Stilling</persName> (1812-69); dimitteredes 1832 fra <placeName>Viborg</placeName> Katedralskole til <placeName>Københavns Universitet</placeName>, begyndte at studere teologi, men opgav studiet kort før eksamen til fordel for – især den hegelske – filosofi, fik senere dispensation til at disputere for magistergraden med afhandlingen <hi rendition="#ita">Den moderne Atheisme eller den saakaldte Neohegelianismes Conseqvenser af den hegelske Philosophie,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1844, ktl. 801; allerede fra begyndelsen af 1840'erne havde han gjort sig til talsmand for en konservativ hegelianisme, som han i slutningen af årtiet tog stærkt afstand fra. Efter en studierejse virkede han 1846-50 som privatdocent.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2318" n="111,20">
      <label><hi rendition="#bol">det modtagne Exemplar af Deres lille Bog</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Stilling, Peter Michael">P.M. Stilling</persName>s stærkt SK-påvirkede stridsskrift <hi rendition="#ita">Om den indbildte Forsoning af Tro og – Viden med særligt Hensyn til Prof. Martensens »christelige Dogmatik.« Kritisk-polemisk Afhandling,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1850, ktl. 802 (<ptr type="commentary" target="#b-2327" n="112,16"/>), averteret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 300, den 21. dec. 1849. SK modtog bogen med følgende dedikation: »Til Hr. Magister S. Kierkegaard med dyb Taknemlighed og Høiagtelse venligst Forf.«
        <persName key="Rohde, Hermann Peter">H.P. Rohde</persName>s <hi rendition="#ita">Auktionsprotokol over <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s Bogsamling,</hi> Kbh. 1967, s. 56 (ktl. 802).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2320" n="111,22">
      <label><hi rendition="#bol">en Styrelse</hi></label>
      <p>Guds styrelse, jf. kap. 2, andet afsnit, »Hvad Skriften lærer om Guds Forsyn og de skabte Tings Opholdelse«, § 3: »<hi rendition="#ita">Gud, som er Verdens Herre og Regent, bestyrer</hi> med Viisdom og Godhed, <hi rendition="#ita">hvadsomhelst der skeer i Verden,</hi> saa at baade det Gode og det Onde faaer et saadant Udfald, som han finder tienligst [mest formålstjenligt, gavnligst]«, og § 5: »<hi rendition="#ita">Hvad der møder os i Livet,</hi> enten det er sørgeligt eller glædeligt, bliver os <hi rendition="#ita">tilskikket af Gud i de bedste Hensigter,</hi> saa at vi altid have Aarsag til at være fornøiede med hans Regiering og Bestyrelse«, i <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, gerne omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1824 [1791], ktl. 183, s. 23 og s. 24f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2321" n="111,25">
      <label><hi rendition="#bol">naar Smerte vil gjøre Dem svag</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Stilling, Peter Michael">P.M. Stilling</persName>s smerte over tabet af sin afdøde kone i julen 1847 (<ptr type="commentary" target="#b-2326" n="112,10"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2322" n="112,6">
      <label><hi rendition="#bol">»Denne glade Juletid«</hi></label>
      <p>muligvis frit citat fra første strofe af den da. biskop og pietistiske salmedigter Hans Adolf Brorsons julesalme »I denne søde Juletid« (1732 og 1739): »I denne søde Juletid / Tør man sig ret fornøie, / Og bruge al sin Kunst og Flid / Guds Naade at ophøie, / Ved den, som er i Krybben lagt, / Vi vil af ganske Sjælemagt, / I Aanden os forlyste, / Din Lov skal høres, Frelsermand, / Saa vidt og bredt i Verdens Land, / At Jorden den skal ryste.«
        <hi rendition="#ita">Troens rare Klenodie, i nogle aandelige Sange fremstillet af <persName key="Brorson, Hans Adolph">Hans Adolph Brorson</persName>,</hi> udg. af <persName key="Hagen, Laurits Christian">L.C. Hagen</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1834, ktl. 199, s. 11f.; s. 11. DDS-2002, nr. 109.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2323" n="112,6">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>givetvis, helt sikkert.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2325" n="112,7">
      <label><hi rendition="#bol">Billet</hi></label>
      <p>kort skriftlig meddelelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2326" n="112,10">
      <label><hi rendition="#bol">Deres afdøde Hustru</hi></label>
      <p><persName key="Stilling, Peter Michael">P.M. Stilling</persName> giftede sig den 1. dec. 1846 med <persName key="Larsen, Frederikke Marie Larsine Jacobine">Frederikke Marie Larsine Jacobine Larsen</persName>, som døde året efter, den 22. dec. 1847, 33 år gammel.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2327" n="112,16">
      <label><hi rendition="#bol">Og det gjør jeg med Glæde ... aldrig var væsentligen skilt</hi></label>
      <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB14/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">NB14:112</ref>, fra dec. 1849, hvor SK under overskriften »I Anledning af Stilling« i citationstegn har indført denne slettede del af brevkonceptet i en lidt varieret version, hvorefter han skriver: »Saaledes havde jeg et Øieblik tænkt paa at skrive ham til<hi rendition="#sup">b</hi>. Hans Liv er lagt ham saaledes an, at han kan blive en religieus Existents af ualmindeligere Art. Men Alt beroer paa, hvor dybt han er saaret ved Tabet af hans Kone, og hvor dybt han ethisk overtager Saaret. Er dette ikke i sin Orden, saa vilde en saadan Replik blot blive et Incitament, der frister Phantasien; og er Det Tilfældet, behøves intet Incitament. Men han interesserer mig, fordi jeg veed at vurdere hans Existents-Forhold.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 411,8-36; 29-36. I marginaloptegnelsen <ref target="../NB14/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112.b">NB14:112.b</ref> skriver SK: »i Anledning af det Exemplar han har sendt mig af den lille Bog mod <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> [<ptr type="commentary" target="#b-2318" n="111,20"/>].« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 411<hi rendition="#ita">m,</hi>2-5.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2328" n="112,17">
      <label><hi rendition="#bol">en Forklaret</hi></label>
      <p>en forvandlet, en salig; sml. hertil journaloptegnelsen <ref target="../NB14/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">NB14:112</ref>, hvor det hedder: »en erklæret Tilhænger af en Forklaret, Deres Hustrue«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 411,10f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3149" n="112,22">
      <label><hi rendition="#bol">narre Livet hen</hi></label>
      <p>leve hele sit liv som en nar, spøge el. pjanke sit liv bort.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2330" n="112,24">
      <label><hi rendition="#bol">vil i Hjertets Oprigtighed rette sig mod Eet</hi></label>
      <p>allusion til »Hjertets Reenhed er at ville Eet«, temaet for »Ved Anledningen af et Skriftemaal«, der udgør »En Leiligheds-Tale«, første afdeling af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847), i <ref target="../OTA/txt.xml#ss138" type="publishedWritings" n="138"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 138</ref>,16.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2331" n="112,28">
      <label><hi rendition="#bol">»jeg ønsker ikke at erindres ... hvad jeg har udrettet«</hi></label>
      <p>Hvis der er tale om et citat, er en kilde ikke identificeret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2333" n="113,6">
      <label><hi rendition="#bol">Beundrerinder – hvoraf De har saa utallige</hi></label>
      <p>sml. brevgruppen »Læserinder«, i <ref target="../B308/txt.xml#n0" type="lettersAndDedications" n="0"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 467</ref>-489.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2334" n="113,9">
      <label><hi rendition="#bol">Frue Bang</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Bang, Sophie Marie" sameAs="Dahlerup, Sophie Marie">Sophie Marie Bang</persName>, f. Dahlerup (1801-78), med hvem <persName key="Bang, Oluf Lundt">O.L. Bang</persName> indgik ægteskab den 19. juni 1826; hans første kone døde i 1818.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2335" n="113,9">
      <label><hi rendition="#bol">Datter</hi></label>
      <p>I ægteskabet med <persName key="Bang, Sophie Marie">Sophie Marie Bang</persName> havde <persName key="Bang, Oluf Lundt">O.L. Bang</persName> to døtre: <persName key="Bang, Olivia Sophie Jacobine">Olivia Sophie Jacobine Bang</persName> (f. 1829), der i okt. 1852 blev gift med reserveakkuchør, dr.med. <persName key="Hassing, M.M.">M.M. Hassing</persName>; og <persName key="Bang, Marie Frederikke Franziska">Marie Frederikke Franziska Bang</persName> (f. 1839), der i maj 1860 blev gift med overlæge <persName key="Aarestrup, A.T.">A.T. Aarestrup</persName>. Se <hi rendition="#ita">Den danske Lægestand,</hi> supplementbind til 7. udg., ved <persName key="Carøe, K.">K. Carøe</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1904, s. 1f. og s. 39f. Her tænkes formentlig på Olivia Sophie Jacobine Bang, der i dec. 1849 var 20 år gammel; ved folketællingen feb. 1850 (<placeName>Skt. Annæ</placeName>
        østre kvarter) boede hun hjemme i <placeName>Amaliegade</placeName> matrikelnr. 126, 2. sal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2336" n="113,9">
      <label><hi rendition="#bol">en Fætterske, som De vel kan lide</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <persName key="Thomsen, Julie Augusta" sameAs="Kierkegaard, Julie">Julie Augusta Thomsen</persName>, f. Kierkegaard (1810-84), der i 1845 var blevet enke, da hendes fætter og mand regimentskvartermester, cand.jur. <persName key="Bentzen, Hans">Hans Bentzen</persName>, adopteret Thomsen, døde. Julie Thomsen var datter af <persName key="Kierkegaard, Michael Andersen">Michael Andersen Kierkegaard</persName>, fætter til SKs far, <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">Michael Pedersen Kierkegaard</persName>, og således SKs halvkusine (<ptr type="commentary" target="#b-2357" n="117,4"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3150" n="113,10">
      <label><hi rendition="#bol">hendes Fætter, som De ogsaa kan lide</hi></label>
      <p>sigter formentlig til tegneren og kunstmaleren <persName key="Kierkegaard, Niels Christian">Niels Christian Kierkegaard</persName> (1806-82), søn af <persName key="Kierkegaard, Anders Andersen">Anders Andersen Kierkegaard</persName>, bror til <persName key="Kierkegaard, Michael Andersen">Michael Andersen Kierkegaard</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2336" n="113,9"/>), og således <persName key="Thomsen, Julie Augusta">Julie Thomsen</persName>s fætter og SKs halvfætter.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2337" n="113,14">
      <label><hi rendition="#bol">O Bang</hi></label>
      <p><persName key="Bang, Oluf Lundt" n="*">Oluf Lundt Bang</persName> (1788-1877), da. læge; 1809 cand.med., 1813 dr.med.; 1811-25 underakkuchør og reservelæge ved <placeName key="Kongelige Fødsels- og Plejestiftelse, Den">Den kgl. Fødsels- og Plejestiftelse</placeName>, fra 1814 tillige adjunkt, fra 1818 ekstraordinær og fra 1821 ordinær prof. i medicin ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, fra 1825-41 desuden overlæge ved Det kgl. <placeName>Frederiks Hospital</placeName> i <placeName>København</placeName>, Universitetets rektor 1824-25 og 1839-40, fra juli 1841 medlem af alle Københavns hospitals- og sygehusdirektioner, blev 1848 udnævnt til konferensråd. Ved siden af sit professorat og sine mange tillidsposter passede O.L. Bang sin private praksis som en af byens mest søgte læger. Han havde et omfattende videnskabeligt forfatterskab, ligesom han offentliggjorde en lang række digte. Foruden læge <persName key="Nutzhorn, Ditlev Andersen von">D.A. v. Nutzhorn</persName> var O.L. Bang SKs læge.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2338" n="113,16">
      <label><hi rendition="#bol">S T</hi></label>
      <p>'salvo titulo' (<ptr type="commentary" target="#b-2482" n="90,5"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2339" n="113,17">
      <label><hi rendition="#bol">Magister S. Kierkegaard</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2102" n="88,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2340" n="113,18">
      <label><hi rendition="#bol">Rosenborggade i det nye Huus nærmest Tornebuskegade</hi></label>
      <p><placeName>Rosenborggade</placeName> matrikelnr. 156 B, gadenr. 9 (hjørnet af Rosenborggade og <placeName>Tornebuskegade</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C1</ref></hi>)), hvortil SK flyttede april flyttedag 1848, men hvorfra han okt. flyttedag samme år var flyttet til Rosenborggade matrikelnr. 156 A, gadenr. 7, 1. sal. Huset var opført i 1810, men i 1846-47 forhøjede den daværende ejer, garver <persName key="Gram, Johan Julius">J.J. Gram</persName>, bygningen med to etager. Se <persName key="Tudvad, Peter">Peter Tudvad</persName>
        <hi rendition="#ita">Kierkegaards <placeName>København</placeName></hi>, Kbh. 2004, s. 45.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2341" n="114,2">
      <label><hi rendition="#bol">Magister Søren Kierkegaard</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2102" n="88,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2343" n="114,4">
      <label><hi rendition="#bol">En Bog til mig! ... Fra Anticlimacus ... fra Udgiveren ... Søren!</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> af pseudonymen Anti-Climacus, nr. I, II og III, udg. af <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1850, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 5-253. Bogen udkom den 25. sept. 1850 (jf. brevets datering), se <ref target="../IC/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 7</ref>. Formentlig har bogen været forsynet med en dedikation fra udgiveren (sml. <ref target="../Ded/txt.xml#n96" type="lettersAndDedications" n="96">Dedikation 96</ref>-104, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 517-519); et sådant gaveeksemplar er dog ikke kendt. –
        <hi rendition="#bol">Anticlimacus:</hi> egl. <persName key="Anti-Climacus" n="*">Anti-Climacus</persName>, der med præfikset 'anti' er dannet som en modstilling til <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName>, den pseudonyme forf. af <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844) og af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846). Sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB11/txt.xml#n204" type="journalsAndPapers" n="204">NB11:204</ref>, fra juli 1849, hvor SK om den nye pseudonym skriver: »Pseudonymen hedder: Johannes Anticlimacus i Modsætning til Climacus der sagde sig [erklærede] ikke at være Christen, Anticlimacus er den modsatte Yderlighed: at være en Christen i overordentlig Grad – blot jeg selv driver det til at være ganske eenfoldigt en Christen.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 128,3-5. Sml. desuden journaloptegnelsen <ref target="../NB11/txt.xml#n209" type="journalsAndPapers" n="209">NB11:209</ref>, ligeledes fra juli 1849, som SK slutter med følgende bemærkning om sig selv: »Jeg bestemte mig høiere end J: C., lavere end Anti-C.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 130,21.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2345" n="115,14">
      <label><hi rendition="#bol">Pegasus</hi></label>
      <p>i gr. mytologi den bevingede hest, der opstod af den dræbte <persName key="Medusa">Medusa</persName>s blod. Ved <persName key="Pegasus">Pegasus</persName>' hovslag sprudlede der vand fra <placeName>Hippokrene</placeName> (hestekilden) på bjerget <placeName>Helikon</placeName> i <placeName>Bøotien</placeName>. Dette vand inspirerede digtere. I afsvækket betydning er det at ride på Pegasus at digte el. bruge digterisk fantasi.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2346" n="115,17">
      <label>Fru <hi rendition="#bol">Hygæa</hi>s</label>
      <p>el. <persName key="Hygieia">Hygieia</persName>, i gr. mytologi sundhedens gudinde, datter af <persName key="Asklepios">Asklepios</persName>, fremstillet som en ung kvinde, der lader en slange drikke af en skål.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2347" n="115,18">
      <label><hi rendition="#bol">Minervas Stempel ... Paa Fingerringen</hi></label>
      <p>hentyder til den da. doktorring, der er prydet med et Minerva-hoved, omgivet af en laurbærkrans. <persName key="Minerva">Minerva</persName> er den lat. benævnelse svarende til den gr. <persName key="Athene, Pallas">Pallas Athene</persName>, gudinde for bl.a. visdom.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2348" n="115,29">
      <label><hi rendition="#bol">det Allerhelligste</hi></label>
      <p>allusion til det Allerhelligste i Åbenbaringsteltet (el Tabernaklet), senere i templet i <placeName>Jerusalem</placeName>, adskilt fra det Hellige ved et forhæng; her stod pagtens ark, og her måtte alene ypperstepræsten gå ind på den store forsoningsdag, jf. <rs type="bible">2 Mos 26,33-34</rs>; <rs type="bible">1 Kong 6,23-28</rs>; 8,6-9; <rs type="bible">Hebr 9,3-5</rs>.7; indviet sted utilgængeligt for andre.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2350" n="116,7">
      <label><hi rendition="#bol">Skaader</hi></label>
      <p>ældre form for: skodder.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2351" n="116,15">
      <label>Hvis <hi rendition="#bol">det er saa</hi></label>
      <p>det forholder sig således.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2352" n="116,16">
      <label><hi rendition="#bol">Choleraen</hi></label>
      <p>I det 19. årh. opstod en række vandreepidemier af den dødelige infektionssygdom kolera, som bredte sig fra <placeName>Indien</placeName>. Sygdommen smitter ikke gennem luften, men via afføring fra sygdomsramte personer, der er ynglested for kolerabakterien (først opdaget 1883). Den tredje epidemi (1846-61) ramte samtlige lande i <placeName>Europa</placeName> samt <placeName key="Nordamerika">Nord-</placeName> og <placeName>Sydamerika</placeName>. I 1848 trængte koleraen frem over de russiske stepper og nåede <placeName key="Sankt Petersborg">Skt. Petersborg</placeName>, <placeName>Helsinki</placeName>, <placeName>Åbo</placeName>, <placeName>Reval</placeName> og <placeName>Riga</placeName> samt i et enkelt tilfælde <placeName>Dragør</placeName> på
        <placeName>Amager</placeName> og i 1850 <placeName>Lolland</placeName>, hvilket gav anledning til forskellige foranstaltninger (især i form af karantæneregler for anløbende skibe) for at hindre et muligt epidemisk udbrud. <persName key="Bang, Oluf Lundt">O.L. Bang</persName> udsendte pjecen <hi rendition="#ita">Kort Anviisning til den Indiske Choleras Behandling saalænge ingen Lægehjælp kan haves,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1850 (4 sider), og den samme pjece »Med nogle vedføiede yderligere Bemærkninger om Cholera af Lægerne i Nakskov«, <placeName>Nakskov</placeName> 1850 (8 sider). I 1851-52 var de fleste lande i Europa uden kolera, men den overvintrede i <placeName>Polen</placeName> og brød atter ud. I <placeName>Danmark</placeName> hærgede den i 1853-57.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2353" n="116,17">
      <label><hi rendition="#bol">den sorte Guldsnits Bog</hi></label>
      <p>sigter til, at gaveeksemplaret af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2343" n="114,4"/>) efter SKs sædvane var indbundet i sort glanspapir med tresidet guldsnit.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2354" n="116,34">
      <label><hi rendition="#bol">Fruen</hi>s</label>
      <p>fru <persName key="Bang, Sophie Marie">Sophie Marie Bang</persName>, <persName key="Bang, Oluf Lundt">O.L. Bang</persName>s kone (<ptr type="commentary" target="#b-2334" n="113,9"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2355" n="116,35">
      <label><hi rendition="#bol">Frøknen</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til datteren <persName key="Bang, Olivia Sophie Jacobine">Olivia Sophie Jacobine Bang</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2335" n="113,9"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2356" n="117,1">
      <label><hi rendition="#bol">»Kiærlighedens Giærninger«</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger. Nogle christelige Overveielser i Talers Form,</hi> første og anden følge, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1847, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 5-378. Bogen udkom den 29. sept. 1847, se <ref target="../KG/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K9, 7</ref>. Om SK sendte <persName key="Bang, Oluf Lundt">O.L. Bang</persName> et gaveeksemplar af <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> med dedikation, vides ikke (sml. <ref target="../Ded/txt.xml#n39" type="lettersAndDedications" n="39">Dedikation 39</ref>-49, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 502-504).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2357" n="117,4">
      <label><hi rendition="#bol">Julie <hi rendition="#ita">(...)</hi> Cousine</hi></label>
      <p><persName key="Thomsen, Julie Augusta">Julie Thomsen</persName>, SKs halvkusine (<ptr type="commentary" target="#b-2336" n="113,9"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2358" n="117,11">
      <label><hi rendition="#bol">En Bog af Dig</hi></label>
      <p>Hvilken bog af SK, der sigtes til, har ikke ladet sig identificere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2359" n="117,33">
      <label><hi rendition="#bol">hvad jeg med dette tænker</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til, at SK kun yderst sjældent tog imod invitationer el. gik på besøg.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2360" n="118,12">
      <label><hi rendition="#bol">Oluf Bang</hi></label>
      <p><persName key="Bang, Oluf Lundt">Oluf Lundt Bang</persName>, SKs læge (<ptr type="commentary" target="#b-2337" n="113,14"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2361" n="118,13">
      <label><hi rendition="#bol">S. T.</hi></label>
      <p>'salvo titulo' (<ptr type="commentary" target="#b-2482" n="90,5"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2362" n="118,14">
      <label><hi rendition="#bol">Magister Søren Kierkegaard</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2102" n="88,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2363" n="118,15">
      <label><hi rendition="#bol">Rosenborggade 146. A</hi></label>
      <p>fejl for: <placeName>Rosenborggade</placeName> matrikelnr. 156 A, gadenr. 7, 1. sal (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C1</ref></hi>), hvor SK boede fra okt. flyttedag 1848 til april flyttedag 1850.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2364" n="118,16">
      <label><hi rendition="#bol">betalt</hi></label>
      <p>dvs. portoen el. udbringningen med bud betalt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2366" n="119,3">
      <label><hi rendition="#bol">Forleden Dag</hi></label>
      <p>måske den 7. aug. 1851, se følgende kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2367" n="119,4">
      <label><hi rendition="#bol">tvende smukke Skaaler</hi></label>
      <p>hentyder til <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen,</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 275-302, og <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 5-27. De to bøger udkom samme dag, den 7. aug. 1851, se tekstredegørelserne til de to skrifter i hhv. <ref target="../TAF/txr.xml#ss329" type="textCriticalAccount" n="329"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 329</ref> og <ref target="../FV/txr.xml#ss7" type="textCriticalAccount" n="7"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K13, 7</ref>. SK har formentlig ikke sendt <persName key="Bang, Oluf Lundt">O.L. Bang</persName> et gaveeksemplarer af de to små skrifter med dedikation (sml. <ref target="../Ded/txt.xml#n118" type="lettersAndDedications" n="118">Dedikation 118</ref> og <ref target="../Ded/txt.xml#n119" type="lettersAndDedications" n="119">119</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 28, 522-524).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2368" n="119,5">
      <label><hi rendition="#bol">ravnsort Marmor med en gylden Kant</hi></label>
      <p>hentyder til, at de to gaveeksemplarer efter SKs sædvane var indbundet i sort glanspapir med tresidet guldsnit.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2369" n="119,6">
      <label><hi rendition="#bol">Hvo</hi></label>
      <p>hvem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3151" n="119,12">
      <label><hi rendition="#bol">Fredags Kosten</hi></label>
      <p>hentyder til <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2367" n="119,4"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2370" n="119,29">
      <label><hi rendition="#bol">Flora</hi></label>
      <p>hentyder muligvis til den i datiden meget kendte kadetkorvet »Flora« (1826-56).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3152" n="119,30">
      <label><hi rendition="#bol">Laaland</hi></label>
      <p>ældre form for: <placeName>Lolland</placeName>, da. ø i <placeName>Østersøen</placeName>, S for <placeName>Sjælland</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2371" n="120,2">
      <label><hi rendition="#bol">Østersaltet</hi>s</label>
      <p>betegnelse for <placeName>Østersøen</placeName>, se foregående kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2372" n="120,3">
      <label><hi rendition="#bol">Sophie</hi></label>
      <p><persName key="Bang, Sophie Marie">Sophie Marie Bang</persName>, <persName key="Bang, Oluf Lundt">O.L. Bang</persName>s kone (<ptr type="commentary" target="#b-2334" n="113,9"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2373" n="120,4">
      <label><hi rendition="#bol">Fra Eva Homo</hi></label>
      <p>sigter til det besyngende indledningsdigt »<persName key="Bang, Sophie Marie">Sophie Bang</persName> / født <placeName>Dahlerup</placeName>. / 19. Juni 1851« af »O. B.« i <hi rendition="#ita">Eva Homo. Digt i femten Sange,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1851, ktl. 1532, anonymt udg. som manuskript. »O. B.« er <persName key="Bang, Oluf Lundt">Oluf Bang</persName>, der er forfatteren både af bogen og af indledningsdigtet, skrevet som en hyldest til hans kone i anledning af deres sølvbryllup den 19. juni 1851 (<ptr type="commentary" target="#b-2334" n="113,9"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2374" n="120,4">
      <label><hi rendition="#bol">Blancogade</hi></label>
      <p>gade i København, der strakte sig fra <placeName>Amaliegade</placeName> til <placeName>Bredgade</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_F2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, F2</ref>-3</hi>); strækningens navn ændredes i 1869 til Fredericiagade. I 1851 boede <persName key="Bang, Sophie Marie">Sophie</persName> og <persName key="Bang, Oluf Lundt">Oluf Bang</persName> i Amaliegade matrikelnr. 126, jf. <hi rendition="#ita">Veiviser eller Anviisning til <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s (...) Beboere for Aaret 1851</hi>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2375" n="120,7">
      <label><hi rendition="#bol">Aalholm</hi></label>
      <p>hovedsædet i grevskabet Christiansholm, ejet af grev <persName key="Raben, Julius v.">Julius v. Raben</persName>, beliggende ved <placeName>Nysted</placeName> på
        <placeName>Lolland</placeName> (<ptr type="commentary" target="#b-3152" n="119,30"/>). <placeName>Aalholm Slot</placeName> går tilbage til det 14. årh. og beskrives i <persName key="Trap, J.P.">J.P. Trap</persName>
        <hi rendition="#ita">Statistisk-topografisk Beskrivelse af Kongeriget <placeName>Danmark</placeName>,</hi>
        »Speciel Deel«, bd. 1, del I-II, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1858; del II, s. 867f., som »en svær Bygning i 4 Fløie med tvende Taarne, hvoraf det ene, som er indrettet til astronomisk Observatorium, bærer en høist uskjøn Overbygning af Træ med Altan <hi rendition="#ita">(...)</hi> Murene ere af røde Steen og 4-5 Alen tykke <hi rendition="#ita">(...).</hi> Lige op til Slottet gaaer en lille Bugt af <placeName>Østersøen</placeName>, hvilken danner Indseilingen til Nysted og ved en Dæmning adskilles fra en lille Indsø, saa at Slottet mod Nord, Øst og Syd er omgivet af Vand«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2376" n="120,11">
      <label><hi rendition="#bol">mine Børn</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2335" n="113,9"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2377" n="120,14">
      <label><hi rendition="#bol">Datter</hi></label>
      <p>formentlig datteren <persName key="Bang, Olivia Sophie Jacobine">Olivia Sophie Jacobine Bang</persName> (<ptr type="commentary" target="#b-2335" n="113,9"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-3153" n="120,28">
      <label><hi rendition="#bol">hvad jeg sendte</hi></label>
      <p><persName key="Bang, Oluf Lundt">O.L. Bang</persName> synes at have sendt sin bog <hi rendition="#ita">Eva Homo. Digt i femten Sange</hi> (<ptr type="commentary" target="#b-2373" n="120,4"/>) til SK, jf. følgende passage i næste strofe: »den Eva <hi rendition="#ita">(...)</hi> /, Som dristig jeg til Dig har expederet«, og se ktl. 1532.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2378" n="120,32">
      <label><hi rendition="#bol">Piber-Dreng</hi></label>
      <p>dreng el. ungt menneske, der var piber, dvs. fløjtespiller, ved en hærafdeling.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2379" n="120,32">
      <label><hi rendition="#bol">Officeers Opvarter</hi></label>
      <p>oppasser hos en officer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2381" n="121,18">
      <label><hi rendition="#bol">Nu har jeg syndet</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 3</rs> om <persName key="Adam">Adam</persName> og <persName key="Eva">Eva</persName>s syndefald.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2382" n="121,27">
      <label><hi rendition="#bol">Borgen</hi></label>
      <p>sikkerheden, garantien.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2383" n="122,7">
      <label><hi rendition="#bol">rymp <hi rendition="#ita">(...)</hi> ikke Næsen</hi></label>
      <p>el. rimp ikke næsen, fast udtryk for: føl ikke ubehag, ringeagt, foragt ikke.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2384" n="122,9">
      <label><hi rendition="#bol">Hygæa</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2346" n="115,17"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2386" n="122,10">
      <label><hi rendition="#bol">Oluf Bang</hi></label>
      <p><persName key="Bang, Oluf Lundt">Oluf Lundt Bang</persName>, SKs læge (<ptr type="commentary" target="#b-2337" n="113,14"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="b-2387" n="122,12">
      <label><hi rendition="#bol">Magister Søren Kierkegaard</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#b-2102" n="88,10"/>.</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
