<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="id6de44fe8-3fab-4624-be12-cc9aac2d28b6">
    <fileDesc xml:id="id222019b3-bf0a-49b3-90d1-02582e91d290">
      <titleStmt xml:id="ide4cdf9cb-a0c6-41ad-b34d-04b1bb96e848">
        <title xml:id="ida248c87a-28f5-4c48-b131-72598ad03686" level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <title xml:id="id66b4a2fc-cbf1-4ff9-8a75-a873b81a5405">En Opfordring fra Pastor Paludan-Müller</title>
        <title xml:id="idaf6217c7-e825-4fe2-9a07-34f654787279" type="short">PPM</title>
        <author xml:id="idf8522da7-ecc8-4a4b-9fbc-a4255a5c976f">
          <name xml:id="id94a1a619-23eb-49bd-8d0a-505feaa23ef4">Tonny Aagaard Olesen</name>
        </author>
        <editor xml:id="ida2c31020-f782-4c2e-a77a-55a68b1d80fe">
          <name xml:id="id5a531ff0-967a-4fd8-a6e6-3c681db6acc5">Niels Jørgen Cappelørn</name>
          <name xml:id="id07d8d06d-8285-4ca9-8849-780723f65c8f">Joakim Garff</name>
          <name xml:id="idcb457ccf-5895-4b90-b91e-b9fa96fc62c5">Johnny Kondrup</name>
          <name xml:id="id9882d1d1-cf61-4358-836f-b0b7b3ee1eba">Tonny Aagaard Olesen</name>
          <name xml:id="id0289bd74-7584-46ff-886f-109fd184ba07">Steen Tullberg</name>
        </editor>
        <respStmt xml:id="id5b7d5f30-6c39-40b9-b961-bcf170bbef6a">
          <resp xml:id="id02217e9f-375a-4f9c-86ad-9a845718aca7">elektronisk redigeret af</resp>
          <name xml:id="id7278c6bd-1cc7-48aa-9066-401e36a56471">Karsten Kynde</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="id4f036dcb-ffa6-405d-a453-3b122d19a841">
        <authority xml:id="id39604d11-1a68-4329-8b3c-5cbaccc2ecc1">Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
        <availability xml:id="id5e95b087-2530-4c28-bc90-58907b56a9de" status="restricted">
          <p xml:id="id58f23822-cb93-426d-9859-4dcfc66727a3">copyright</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="idb6ba1c2d-6733-4b9c-9695-9165b9d303fd">
        <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <biblScope xml:id="idcc936a27-622e-4e3b-a7b7-bb11e23f8469" unit="volume">K14</biblScope>
        <biblScope xml:id="idc50d4166-45ad-4757-81fa-f0a18b08c99e" unit="file">http://sks.dk/ppm/kom.xml</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc xml:id="id2520295a-bf64-419d-91d0-840e79d16df8">
        <bibl xml:id="idf77f60fc-67be-4065-ae4e-23b38b970d51" copyOf="#SKS"/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="id5ec58a03-88ea-471d-9b70-686f3d38f2be">
      <tagsDecl xml:id="ida1dc1aab-7bf5-4c92-bb09-b040efc3d04b">
        <rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition>
        <rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc xml:id="id441b8200-24d5-44b9-a65d-2e95cd2bf25f">
      <change xml:id="id7b43421d-8b66-464a-8720-20bdd0847103">Transformed to TEI by style sheet <bibl xml:id="iddcba5e82-9748-485d-a7bf-275cfc722d59" type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno xml:id="id7b986e56-4d77-45b2-885a-af3dbb940e41" type="version">1.9</idno> as of <date xml:id="id374d460d-bbc8-4872-8276-8c80d8ec156a">2017-02-21</date> by <name xml:id="id972de58a-9752-43ae-982f-c6615f306f8b">Karsten Kynde</name>, <orgName xml:id="idec9ab13e-fcf6-4f83-8339-7eb0d9d23311">Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName xml:id="id9673eca8-e34c-42e8-9421-8bb360a21f42">København</placeName></change>
      <change xml:id="idfac53f30-e526-4275-9d4e-2102c2a3b2d5" when="20121012">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl xml:id="id3433cce6-2046-49f6-ae06-f70563279915"><idno xml:id="id803c0cf1-fd3b-40ae-981d-3a7eb740de30" type="version">1.8</idno>, <biblScope xml:id="idd15a499c-4542-4450-bc2e-168d0c7bceaf" unit="file">http://sks.dk/ppm/kom.xml</biblScope></bibl></change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="idb6192432-79a5-40d6-bf6a-0f2e8d1b319b" type="commentary" subtype="ts">
    <body xml:id="idf1fbb91f-89d3-4daf-963a-2bb13b44a9c8">
      <div xml:id="id44b12144-e7a5-4dd3-af60-870a323828fb">
        <note type="commentary" xml:id="ppm-201" n="137,1">
          <label xml:id="idb62789f2-24b4-41bb-b7a2-da7f222198c6">
            <hi xml:id="id0ba71346-5725-49c4-bfe7-6486bbb4ed48" rendition="#bol">En Opfordring til mig fra Pastor Paludan-Müller</hi>
          </label>
          <p xml:id="id0b902734-d90e-414a-8033-61fddecae925">Af den bevarede kladde og renskrift fremgår, at SK udelod et efterskrift, hvori han besvarede den påstand i <hi xml:id="id6a1bb8c9-a070-40aa-80fc-660627682194" rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> (<ptr xml:id="id7c94d1ea-8d75-4c92-9303-fe0b12c8af9e" type="commentary" target="#ppm-3201" n="137,5"/>), at han med sit angreb på biskop <persName xml:id="idbc80ab2d-619d-4183-a9cf-172351a377b2" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> skulle have tilintetgjort sig selv som opbyggelig forfatter (jf. <ref xml:id="id35d12929-3c29-4e4d-8418-e76807a36f4a" type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B216" rend="PPM,ms.1"><hi xml:id="ida407813a-7a30-4de2-8999-9cf8051f7c17" rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 216</ref>,8). SK udelod endvidere den satiriske indledning: »En tydsk Forfatter har sagt omtrent: overalt hvor der er Fruentimer med, er der ogsaa altid lidt List med. Dette har jeg i den Grad lagt mig paa Sinde, at jeg (vistnok en overdreven Forsigtighed) yderst forsigtigt indlader mig endog hvor der kun er Præster med – blot fordi de gaae i Fruentimmerklæder« (<ref xml:id="id74c0e9f7-646a-43f2-aaa4-d426dfbf5251" type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B215" rend="PPM,ms.2.1"><hi xml:id="idd7ea09ee-e94a-4527-99cb-426bc7336770" rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 215</ref>,1). Den ty. forf. er formentligt <persName xml:id="idaf4520f5-2eba-41ea-bbdc-cc2053d3c3a9" key="Schopenhauer, Arthur">A. Schopenhauer</persName> (fx i paragrafferne »Ueber die Weiber« i <hi xml:id="idd8a0c118-4393-43b8-bb77-15d1c20ebbe1" rendition="#ita">Parerga und Paralipomena: kleine philosophische Schriften</hi> bd. 1-2, <placeName xml:id="id0cded388-2e41-4ac5-8924-132660dbf1e3">Berlin</placeName> 1851, ktl. 774-775; bd. 2: kap. 27, s. 495f. Sml. journaloptegnelse <ref xml:id="id636daeb5-051c-4880-aede-2136c68992a8" target="../NB29/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB29:92</ref>, i <hi xml:id="idc7612562-3f41-48fe-9ccc-394123acb3c2" rendition="#ita">SKS</hi> 25, 350.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-202" n="137,3">
          <label xml:id="id69bdc0d9-226a-4585-bdf7-efe39f7ac84e">
            <hi xml:id="id8f766d58-2444-4498-946c-acdf85b33204" rendition="#bol">Den 11te Januar</hi>
          </label>
          <p xml:id="id31142c95-4a19-47de-bed4-ceba083d4015">SK har indsat datoen i renskriften, jf. <ref xml:id="id0828898a-a60b-4153-8585-513b859e976e" target="../PPM/txr.xml#ss421" type="textCriticalAccount" n="421">tekstredegørelsen, s. 421</ref>; da <persName xml:id="idf5ad21f4-afcf-42d3-b77b-bbc1b5a746b8" key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>s skrift udkom den 6. jan. 1855 (<ptr xml:id="id7d6e53ed-d017-4fb5-8c37-706d4bbe305a" type="commentary" target="#ppm-203" n="137,4"/>), har SK haft fem dage til at udarbejde sin artikel.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-203" n="137,4">
          <label xml:id="id931aa377-caf9-435d-b5b8-4d694cc99d11">
            <hi xml:id="idb7a77d77-bf21-4b8b-b80f-a4fc143b4947" rendition="#bol">Pastor Paludan-Müller har udgivet en Piece mod mig</hi>
          </label>
          <p xml:id="idbeb6159e-e9a8-4304-a1ba-4bb40fbd1787">Der sigtes til skriftet <hi xml:id="id18f9b306-83ce-45fe-acbb-1d47b3ad6132" rendition="#ita">Dr. <persName xml:id="idb90e704d-cfb3-4a2b-b153-2d9b9971792c" key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s Angreb paa Biskop <persName xml:id="ide543d9b4-5c33-4f04-9379-5c9713b51a55" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Eftermæle, belyst af J. Paludan-Müller,</hi> <placeName xml:id="id37a3034a-dec6-4555-8c8d-c994afa2a243" key="København">Kbh.</placeName> 1855, ktl. 2190; det blev averteret som udkommet i <hi xml:id="ide9c2f047-ab1c-4dbe-8e22-6aea1baeefdd" rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 5, den 6. jan. 1855. Skriftet, der fylder 22 sider, er dateret den 28. dec. 1854. – <hi xml:id="id35a174d8-dd0d-4e6b-bd57-c1955255df6c" rendition="#bol">Pastor Paludan-Müller:</hi> <persName xml:id="id34086a01-034f-4059-b394-f3ec7c513387" key="Paludan-Müller, Jens" n="*">Jens Paludan-Müller</persName> (1813-99), da. teolog og præst; cand.theol. 1837, fra 1840 adjunkt ved <placeName xml:id="id645a8098-849b-43dd-ae9b-811d53098a67">Sorø Akademi</placeName>s skole, fra 1847 residerende kapellan ved <placeName xml:id="id3306b471-79b1-4370-8b48-b168f11db6f8">Budolfi Kirke</placeName> i <placeName xml:id="id178492c5-9df5-42d5-a71b-c1c26afe6d3c" sameAs="Ålborg">Aalborg</placeName> samt hospitalspræst sammesteds. Han havde bl.a. gjort sig bemærket med de to betydelige afhandlinger, <hi xml:id="iddc13035b-0367-4858-981a-32a30cfc5bd3" rendition="#ita">Om Dr. <persName xml:id="id08360ec4-ed07-45b2-9ad9-24ddc23b468c" key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s christelige Dogmatik,</hi> Kbh. 1850, ktl. 709, og »Den apologetiske Bestanddeel i Biskop Mynsters Prædiken« i <hi xml:id="id0e24e432-d75e-435d-93a4-4b70853af8d3" rendition="#ita">Nyt theologisk Tidsskrift</hi> bd. 5, 1854, s. 110-180.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-3201" n="137,5">
          <label xml:id="id9cf0d2cd-a677-4845-bac6-9cf888eb464f">
            <hi xml:id="idee705a69-5b72-423e-93b7-da3758c0c7eb" rendition="#bol">hvilken naturligvis strax en Anmelder ... som noget ganske Fortræffeligt</hi>
          </label>
          <p xml:id="id09e01b3c-d787-4350-8f11-1545e49791b5">sigter til den anonyme anmeldelse af <persName xml:id="id5851c0d8-b1de-41ec-8c1d-354350dee4f9" key="Paludan-Müller, Jens">J. Paludan-Müller</persName>s skrift <hi xml:id="id885aa925-0d17-4677-8ee1-18dc96ebe222" rendition="#ita">Kierkegaards Angreb paa Biskop <persName xml:id="id570c8177-8e10-4b9c-97fe-968a970c60f5" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Eftermæle</hi> i <hi xml:id="id017c24d8-7d66-40b5-b329-856b6242e755" rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> (<ptr xml:id="idd48840e7-0142-4aa6-b234-e6b700ec25b4" type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-24" n="123,80"/>), nr. 7, den 9. jan. 1855: »Vi henlede Opmærksomheden paa dette fortrinlige Skrift, der er fremkaldt ved <hi xml:id="id79fdcf41-daa0-485b-b2c5-f14ff481b75a" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaards Anfald [angreb, overfald] paa Biskop Mynster. Det belyser langt fuldstændigere end det kunde skee i en Bladartikel, Doctorens Fremfærd. Med Klarhed og Grundighed viser Forfatteren, at 'baade Maalestokken, <hi xml:id="id4a08fe9f-233c-4e82-80a0-ba96dd00be4c" rendition="#ita">Dr.</hi> Kierkegaard anlægger, og Dommen, han fælder, ere lige urigtige, og at hans Indsigelse imod, at afdøde Biskop Mynster kaldes et Sandhedsvidne, bliver saaledes som den er gjort, en ganske ligefrem, utaknemmelig Besudlen af en ærværdig Personligheds Eftermæle'. Hvor usand og uretfærdig S. Kierkegaards Beskyldning mod Biskop Mynster er, at han i sin Prædiken udelader noget af det meest afgjørende Christelige, stilles i sit fulde Lys ved den fortræffelige Charakteristik af Mynsters Prædiken, som Forfatteren giver, og det bliver nu Hr. Doctorens Sag at efterkomme den Opfordring, som henvendes til ham: 'jeg opfordrer da <hi xml:id="id114e64ae-c53d-4ef7-9eb0-7779cbeaea5d" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaard til med det Ny Testamente ved Siden at paavise sin ovenfor anførte Beskyldning paa nogen Maade, der er Omtale værd; jeg skal da paatage mig at godtgjøre, at Beskyldningen er uden Hjemmel.' Imod Angrebet paa Biskop Mynsters Personlighed fremstilles den Afdødes ædle Billede, og Sandheden, lyser af hvert Træk deri. 'Ja! hvor <hi xml:id="id20345afd-cc13-4028-8a94-07460ce03a00" rendition="#ita">Dr.</hi> <persName xml:id="id43bb4071-9a86-409c-a541-368840f78020" key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> dog er skarpsynet! Hjerternes Løndom ligger aaben for hans Blik, og han har da ogsaa seet den Afdøde ind i Hjertet, formodentlig i Kraft af den experimentale Psychologie; for ham har den Afdøde i det Mindste ikke formaaet at dække sig. Vi andre Dødelige ere nu ikke saa skarpsynede. Vi antage, at naar en Mand fra Ungdom til Alderdom er bleven sig selv tro, uagtet hans Indre har været stærkt bevæget, saa har han Charakteer; at naar han i et langt Liv ikke har skiftet Væsen og Meninger, uagtet han har været fremdraget paa Skuepladsen, hvor Striden og Fristelserne ere stærkest, saa har han Grundsætninger; at naar han indenfor Kredsen af sin Livsvirksomhed ikke har frygtet for at gjøre sig Modstandere, ja end ikke, hvad enten nu hans Opfattelse i det enkelte Tilfælde har været rigtig eller ei, har skyet den Modvillie, som det altid vækker, naar man slet ikke vil indlade sig paa det Syn for Sagen, Andre har, saa har man en Overbeviisning. Vi antage, at naar en Mand fra Ungdom til en høi Alderdom har ført et uafbrudt strengt Arbeidsliv, saa er han ikke nydelsessyg; at naar det eneste Embede, han har søgt, er at blive Capellan, end ikke Sognepræst ved en Menighed, medens Andre af sig selv have kaldet ham til de høiere Stillinger i Samfundet, saa er det ikke ham, der har søgt at drage Fordeel af Verdens udvortes Ære; at naar en Mand aldrig har taget uden sin beskikkede Løn, og hvad Andre i Taknemlighed frivillig have skjænket ham, saa er det ikke ham, der har søgt at drage Fordeel af Verdens Pengeløn; at naar en Mand i sin offentlige Fremtræden har baade som Landsbypræst og Biskop straffet Synd og Daarlighed skarpere end nogen Anden og stillet sig imod Tidens vexlende Yndlingsmeninger, saa har han ikke smigret Verden. / Alt dette har været Tilfældet med afdøde Biskop Mynster, alt dette er Kjendsgjerninger, som ligge til Enhvers Eftersyn, og som man ikke behøver at trænge ind i hans Lønkammer for at finde. Derfra vidste han bedre end nogen Anden at holde uvedkommende borte, jeg antager, ogsaa <hi xml:id="idca3051d1-62ba-4982-a619-d99625dc4c7c" rendition="#ita">Dr.</hi> Søren Kierkegaard.' Vi antage ogsaa, at Biskop Mynster har holdt Søren Kierkegaard borte fra sit Lønkammer. Enhver, som nogenlunde har kjendt Biskop Mynster, veed, at han var ikke den Mand, der tillod, at man experimenterede med ham. Hvad der i høi Grad gjør dette lille Skrift interessant, er dets træffende Bedømmelse af <hi xml:id="id92f90a68-7a2e-41be-bdf1-d2eeefb60e33" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaards Standpunkt. 'Saaledes prædiker hverken Herren eller hans Apostle Christendommen; men stundom vil Hr. Doctoren være christeligere end vor Herre Christus selv og hans Apostle, som f. Ex. nogle Steder i hans 'Indøvelse i Christendom'. Han kan indbilde Børn eller dem, som have en Interesse af, at Christendommen holdes saa langt borte fra den sande Menneskenatur som muligt, at Herren og hans Apostle ikke i deres Prædiken have andet at gjøre, end gjøre Vanskeligheder, støde fra, standse; han vil ikke faae Nogen, der formaaer at samle den evangeliske Forkyndelse i een Anskuelse og i eet Indtryk til at faae dette i sit Hoved og i sit Hjerte, neppe engang sig selv.' – 'Lægges Vægten, saaledes som <hi xml:id="idbc9a9b3b-c786-4eab-9232-05fbafebeec5" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaard vil have det, paa Inderlighedens Moment som det afgjørende, da bliver Troen selv en Gjerning, og Christendommen bliver, hvad maaskee ogsaa den hele Anskuelse løber ud paa, en raffineret Pelagianisme. Mennesket bliver retfærdiggjort ikke af Guds Naade, der stilles i Skygge, men i Kraft af og i Forhold til den indre Anstrengelse for at tilegne sig Naaden, hvilken Anstrengelse skal være Maalestokken for Troens Sandhed.' Det Misvisende og Forvirrende i <hi xml:id="id7b99550d-7b68-4f4f-bf84-702fbbba0025" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaards Skrifter er i den senere Tid blevet mere og mere erkjendt. I Pastor <persName xml:id="id3bc56d5b-a6ad-4ee3-b98b-d13777a0388d" key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>s Skrift og Biskop <persName xml:id="idf9f6f6ff-666b-4ea7-894d-6cc4479bfe00" key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s Artikel i dette Blad have vi nu erholdt alle væsentlige Momenter til en Kritik derover. De have med Sikkerhed og Klarhed viist, at hvad <hi xml:id="idfaadc66b-75f1-4b83-8fbd-66f03cd0ae6c" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaard fremhæver som noget af det meest afgjørende Christelige, er i hans Skrifter blandet med Menneskelære og Menneskepaafund, og at den selvgjorte Christendom, han anbefaler, conseqvent fører bort fra Kirken og dens Naademidler og maa ende enten med Selvretfærdighed eller Fortvivlelse. Det Falske, med Christendommen Uforenelige i <hi xml:id="id2700940a-e33e-4ce9-a577-f213c90f6976" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaards Standpunkt har Pastor Paludan-Müller rigtig betegnet, naar han siger om ham, at han 'i sin extreme Ilterhed for Indvorteshed og overspændt Idealitet i christelig Retning arbeider en plump og uchristelig Udvorteshed i Hænderne.' De Vaaben, hvormed Hr. Doctoren har villet tilintetgjøre Biskop Mynster, har han i sin Heftighed vendt imod sig selv. Hans to Artikler i 'Fædrelandet' have tilintetgjort ham som <hi xml:id="idbd0c3895-d2dc-4b82-a296-b9a55e394130" rendition="#ita">opbyggelig</hi> Forfatter.« – <hi xml:id="id334d77ba-c2f8-4cbb-a5d4-c9c0aa021467" rendition="#bol">udbasunet:</hi> el. udbasuneret, dvs. forkyndt på en højrøstet måde, proklameret.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-204" n="137,8">
          <label xml:id="idff5e520f-c26b-4a41-9241-9bd690709179">
            <hi xml:id="id71aed660-3a46-4708-9312-604b84b1f030" rendition="#bol">den Scene i Figaro ... talet Jfr. Marcelines Sag</hi>
          </label>
          <p xml:id="idb3d2f282-86fe-412a-a007-db1410843d2c">Der sigtes til <persName xml:id="idd1b95cb5-28df-4686-ac56-bedde0323a5d" key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName>s opera <hi xml:id="id79e907d6-89e6-43d8-8aef-abd3ec4eba1b" rendition="#ita">Le Nozze di <persName xml:id="id790dd8f7-e62d-4bfd-b460-71375d7ec96e" key="Figaro">Figaro</persName></hi> komponeret 1786 til tekst af <persName xml:id="idc8a40b36-1ebf-42a8-b9d8-610f91e0a4a8" key="Ponte, Lorenzo da">Lorenzo da Ponte</persName> og baseret på <persName xml:id="id418777a2-157d-4b7d-ac35-66e833ddea71" key="Beaumarchais, Pierre-Augustin Caron de">P.A.C. de Beaumarchais</persName>' skuespil <hi xml:id="id7ed0a00f-9a9d-421a-a2cc-41eef63cc0cb" rendition="#ita">Le mariage de Figaro</hi> (1778). I 2. akt, scene 11, i den da. oversættelse, <hi xml:id="id244ecd60-c158-4175-b09e-ff7e1e320138" rendition="#ita">Figaros Givtermaal eller Den gale Dag. Syngestykke i fire Akter, oversat til Musik af Mozart efter den italienske Omarbeidelse af Beaumarchis' franske Original</hi> ved <persName xml:id="id9fe60484-8ab8-4cc3-95f4-4ba654761db5" key="Bruun, Niels Thoroup">N.T. Bruun</persName><hi xml:id="idb87a7a1e-28bf-4806-9cf3-260fa1f6ad8c" rendition="#ita">,</hi> <placeName xml:id="idd8d323e7-ff27-45a6-8082-5384331a7678" key="København">Kbh.</placeName> 1817, s. 80-83, er Figaro anklaget for at have lokket penge ud af den gamle husholderske <persName xml:id="idf7e38894-5fa1-4696-9058-2d96ae437c7a" key="Marcelline">Marcelline</persName>, idet han har lovet at gifte sig med hende, hvilket han ikke vil. Musiklærer Basil (<persName xml:id="id72b859e6-933a-4ac8-b61e-ceb765796f25" key="Basilio">Basilio</persName>) og doktor <persName xml:id="id6029c465-a860-4c5d-a633-beba0a03afcb" key="Bartholo">Bartholo</persName> fører begge på skift gammeljomfruens sag over for greven. At de imidlertid takker hinanden ved minespil, fremgår ikke af teksten, men fremgik formentlig af opførelsen på <placeName xml:id="idb5a939ae-d195-416d-9423-97109e8dbc67" key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>. Stykket havde siden premieren i 1821 været opført 90 gange på Det kgl. Teater. – <hi xml:id="id8c2d6844-090c-450f-a3de-8e4dc67d8f07" rendition="#bol">Jfr.:</hi> Jomfru.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-206" n="137,21">
          <label xml:id="id268d26b0-ab29-4b34-96c8-c9dc9d9b5f06">
            <hi xml:id="id7385d0e5-4b61-4ae3-8d75-88629e1fda14" rendition="#bol">hvo</hi>
          </label>
          <p xml:id="idd9c2b4fa-f420-40ad-88d0-80dc6c4266ad">hvem.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-207" n="137,23">
          <label xml:id="id82dba0f4-2ad7-4477-9249-78b6ff6c54d4">
            <hi xml:id="ida6bcd4f6-748a-4907-8775-d38c69c29723" rendition="#bol">iagttage Taushed</hi>
          </label>
          <p xml:id="id00d4b6b6-7af1-4c70-951a-29546ef246da">forholde mig tavs.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-208" n="137,23">
          <label xml:id="id5d56653c-e6ed-410c-80eb-529b2161c96f">
            <hi xml:id="id7ff5181c-92b8-49ec-9db6-577867ca1f1b" rendition="#bol">Om Mynsters Prædiken har jeg i min Artikel ... det mest afgjørende Christelige«</hi>
          </label>
          <p xml:id="idec4dcd0b-7024-4b33-b30c-0b1c213e200c">Der citeres frit fra SK første artikel, »Var Biskop <persName xml:id="id55a1da79-cabc-49ce-97b3-564999dbc68e" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> et 'Sandhedsvidne', et af 'de rette Sandhedsvidner' – er dette Sandhed?«, <ref xml:id="id06291ef5-f4ee-47e5-a281-c068df4a2688" target="../BMS/txt.xml#ss121" type="publishedWritings" n="121"><hi xml:id="id2a5a468a-033d-49b9-8550-e870466c1b02" rendition="#ita">SKS</hi> 14, 121</ref>-126.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-209" n="137,26">
          <label xml:id="id9c9e9da5-0b7e-41d5-ada2-794b959551ff">
            <hi xml:id="idb3be9fa0-61a7-4214-9adf-6423f248913b" rendition="#bol">I den Anledning gjøres Opfordringen til mig ... saa vil Pastor P. M. gjendrive det</hi>
          </label>
          <p xml:id="id595e20c3-4415-415c-9fe3-7053528147ad">sigter til <persName xml:id="idc559fde3-99a9-4c4f-8ea4-cf7025a28d36" key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>s skrift, <hi xml:id="ida196def5-0c4f-4863-bd1e-e65e8f914074" rendition="#ita">Dr. <persName xml:id="ide7b3fbb0-8fb3-43ee-8bef-15b3695e949b" key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s Angreb paa Biskop <persName xml:id="id1b49455a-acea-4a1a-aa0c-1e355265129c" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Eftermæle,</hi> hvor det hedder: »Og hvorfor maa da Biskop Mynster, med Hensyn til sin Christendoms Forkyndelse, ikke kaldes et Sandhedsvidne? – Det hedder, Biskop Mynster 'fortoner, tilslører, fortier, udelader noget af det mest afgjørende Christelige, det, der falder os Mennesker ubeleiligere, det, der vilde gjøre vort Liv anstrængende, forhindre os i at nyde Livet, det om at afdøe, om frivillig Forsagelse, om at hade sig selv, om at lide for Læren' o. s. v. Dette, mener <hi xml:id="idc2259236-7c47-4528-95ad-be62cf4cceb3" rendition="#ita">Dr.</hi> Kierkegaard, behøver man ikke at være synderlig skarpsynet for at see, naar man lægger det Ny Testamente ved Siden af Mynsters Prædiken. – Dersom denne Beskyldning var sand, var Biskop Mynster vistnok [sandt nok] ikke et christeligt Sandhedsvidne; men den er afgjort Usandhed. Der ligger jo en hel vidtløftig Række af Prædikener aaben for Alle, hvorefter det kan afgjøres. Jeg er vistnok ikke saa skarpsynet som <hi xml:id="id037678f8-e472-423f-b40b-f9447266babc" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaard; imidlertid troer jeg dog at have Kjendskab, og temmelig nøie Kjendskab til dem, ligesom jeg og er i Besiddelse af en temmelig sikker Garanti for at have opfattet den afdøde Biskops Udtalelser i Overeensstemmelse med hans egen Mening: Jeg opfordrer da <hi xml:id="idcd6a4a62-c928-4b53-8ef1-30b87f922fb9" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaard til med det Ny Testamente ved Siden at paavise sin ovenfor anførte Beskyldning paa nogen Maade, der er Omtale værd; jeg skal da paatage mig at godtgjøre, at Beskyldningen er aldeles uden Hjemmel. Vil Nogen i denne vidtløftige Række af Prædikener hist og her rive enkelte Steder ud og vise frem, da er Sligt end ikke værdt at svare paa, og der skal endda ikke kunne vises Noget, hvorved det, som kaldes 'noget af det mest afgjørende Christelige', er fornægtet, Noget, der slapper Tilegnelsen af Christendommen. Dog med <hi xml:id="id6a5fc255-a17e-45c4-a7bb-8e85d3cf80ae" rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaard er man vel sikkret herimod. Men saml da denne Prædiken i sin Helhed, fra den første om Døberen <persName xml:id="ida86ad7d6-7298-4b9b-a1cc-324df0fd477d" key="Johannes Døber">Johannes</persName> til den sidste, der ikke blev holdt, fordi Døden traadte imellem, og der behøves da ingen Skarpsynethed for at see, at just det, der saa stærkt betones som 'noget af det mest afgjørende Christelige', er en bestandig mer og mer fremtrædende Side i den Mynsterske Prædiken, at der bestandig skarpere og skarpere distingveres i den mellem Guds Rige og Verden, at der i den sidste Periode af den endog stundom træder en Verdensforagt frem, som ikke er ganske fri for Bitterhed, men som i det mindste burde befrie den Høiærværdige for Beskyldning for at 'fortone, tilsløre, fortie og udelade, hvad der kræves for at tilegne sig Christendommen'«, s. 6f.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-210" n="137,34">
          <label xml:id="id9b712093-48ba-4700-b4ba-61e31054a87e">
            <hi xml:id="id738ed38a-73b9-4111-9a85-88d0545945a1" rendition="#bol">løbe April</hi>
          </label>
          <p xml:id="ida88b0af5-3eb9-45da-b065-4329e8dced06">fast udtryk: løbe til ingen nytte, blive til grin.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-211" n="137,41">
          <label xml:id="ida42737d7-d610-4f1e-9556-a1ee571a0014">
            <hi xml:id="id3377e144-b78b-4317-a95e-7fb48d24fb1e" rendition="#bol">Snare</hi>
          </label>
          <p xml:id="idc4404436-cf45-44a3-8a79-99192d80fa58">fælde.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-212" n="137,44">
          <label xml:id="id04c8b46c-690f-4576-a1fc-e8c2579c88d4">
            <hi xml:id="id64a032ba-192f-4e4d-bc87-2cfcbb2d172a" rendition="#bol">»var Biskop Mynster et Sandhedsvidne ... er dette Sandhed?«</hi>
          </label>
          <p xml:id="idc42772f9-a081-493c-bea9-02d4f8af7721">titlen på, og temaet i, SKs første artikel, i <ref xml:id="idec2c3e88-71a6-4386-a011-eed1f59a4945" target="../BMS/txt.xml#ss121" type="publishedWritings" n="121"><hi xml:id="idd3bb8b3f-607e-4ec6-8cc9-3b34a42a93fa" rendition="#ita">SKS</hi> 14, 121</ref>-126.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-213" n="137,51">
          <label xml:id="idd9f4b9f9-ec77-409b-9743-bce1f4afc8b6">
            <hi xml:id="idf738bebe-8e6d-46fb-a24b-e7a5361b8293" rendition="#bol">bringes i Glemme</hi>
          </label>
          <p xml:id="ide795a080-a31e-4518-aeb5-f903e8e4ea94">glemmes.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-4008" n="137,56">
          <label xml:id="idcf3e5880-d70c-40d3-a0c7-70e9627955fa">
            <hi xml:id="id6e5da96f-6f7a-45a3-9e85-fd1f34927cfb" rendition="#bol">sidde op over</hi>
          </label>
          <p xml:id="idaca8be1a-d025-4472-bd71-060b76ce0503">sidde til op over.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-231" n="137,58">
          <label xml:id="id3ac05652-8440-480e-967e-bb5f39d0a991">
            <hi xml:id="ide781d414-ac7f-4424-86c8-6c10dec8d509" rendition="#bol">agte paa</hi>
          </label>
          <p xml:id="ida9d7ae9c-8009-4e44-a12e-7e266fc29803">give agt på, tage hensyn til.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-3204" n="137,59">
          <label xml:id="id34674cc2-6edb-4cc2-8bb9-0f0f0f4f5977">
            <hi xml:id="id469d86f4-55fe-4184-aa77-23ae15fdeea5" rendition="#bol">er tilsinds</hi>
          </label>
          <p xml:id="id2baf4aa4-1b2b-4395-bc98-d00fef8dc0bc">har i sinde.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-232" n="137,60">
          <label xml:id="id87443bdd-24e7-431f-a373-ec172ea1f985">
            <hi xml:id="id8d4ab80e-b8ca-40c5-9b37-406e25ee257e" rendition="#bol">iagttage</hi>
          </label>
          <p xml:id="id893a9b31-37a6-496a-801a-3b435b35f620">overholde, efterleve.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-3205" n="137,71">
          <label xml:id="idb59efb12-9013-4f81-ba71-cfabfd004c71">
            <hi xml:id="id371b0be5-8a82-450d-b6bb-ab8a6385df88" rendition="#bol">Punctet</hi>
          </label>
          <p xml:id="ideb13b871-1bc5-46cb-849e-d7e441697ce7">det afgørende punkt, selve sagen.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-233" n="137,75">
          <label xml:id="id3cab43b4-61a9-4557-b0aa-5e7b92ef47e8">
            <hi xml:id="ide308cf85-43bf-43b7-ab7b-eeb4bfc1c669" rendition="#bol">ved den samme Mand, Kirkens Overhoved ... allerhøieste Grad berettiget Indsigelse</hi>
          </label>
          <p xml:id="iddc769ad0-fe5d-4fd5-b168-6767cc91832f">Der sigtes polemisk til biskop <persName xml:id="id69fe990a-d0f2-4083-8ff6-ecf3107f4dfd" key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s (<ptr xml:id="id8cc7c2b5-4ae7-4d7e-bd8b-c97d1c4dd0af" type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-3" n="123,5"/>) genmæle mod SK i artiklen »I Anledning af <hi xml:id="id6bc909ee-c027-4c44-8a07-3b3f17dac50b" rendition="#ita">Dr.</hi> <persName xml:id="id55d5a7af-0757-41ed-ad53-9518cb6dc667" key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>s Artikel i 'Fædrelandet' Nr. 295« (<ptr xml:id="idc54841fb-c3b4-4c8f-9401-e3be3282e821" type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-163" n="129,14"/>). – <hi xml:id="id4ce78eb5-aab7-463c-a1ce-1798bf8df5d6" rendition="#bol">høivelbaarne, høiærværdige:</hi> Med denne dobbelte titulatur skulle if. rangforordningen (<ptr xml:id="id06745573-23a5-46ba-8a56-4c841b9df25b" type="commentary" target="../SBM/kom.xml#sbm-3301" n="141,37"/>) <placeName xml:id="idbdb8c55f-3304-456b-8220-bc3eba391612">Sjælland</placeName>s biskop tiltales. – <hi xml:id="idf4d307a8-2fb4-43ce-b289-1bad8c206452" rendition="#bol">velbetænkte:</hi> velovervejede, gennemtænkte. – <hi xml:id="id2d346f7a-b816-4bfa-bca5-6eede31b4507" rendition="#bol">Friskhed:</hi> kækhed. – <hi xml:id="id04a020f2-cc9a-4013-a4cb-a11798971886" rendition="#bol">ligeover for:</hi> i forhold til, imod.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-214" n="138,8">
          <label xml:id="idebd8f7ff-4c3e-4afe-8e93-f392565bc0aa">
            <hi xml:id="id3a21811c-70e0-405f-94db-3301a1d40d64" rendition="#bol">Epicuræisme</hi>
          </label>
          <p xml:id="id694a0123-9ca6-4561-bbea-83df12318b55">Epikuræismen har sit navn efter den gr. filosof <persName xml:id="idff2d796c-9d5d-40fd-b57c-904528e1d5d0" key="Epikur" n="*">Epikur</persName> (341-270 f.Kr.), for hvem sjælelykken var livets formål. Mennesket stræber efter lyst el. nydelse, og det at være fri for ulyst el. smerte er den højeste lykke. Derfor skal man tilfredsstille sine ønsker og lyster, ikke på grund af den umiddelbare lystfølelse, som opfyldelsen af dem giver, men fordi man herved kan opnå en tilstand af velvære, som skyldes, at al smerte er blevet fjernet.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-215" n="138,9">
          <label xml:id="id2d41d8dc-3214-4323-a3c0-864163bca60f">
            <hi xml:id="id7f8dabc5-ca5e-4926-8b52-9cefa7d4e745" rendition="#bol">Stoicisme</hi>
          </label>
          <p xml:id="id3453c0e5-0469-434f-8456-3d71a7c30bc1">Stoicismen blev grundlagt af <persName xml:id="idc3f8cb0d-1657-48c6-a36f-b5e15eb9e124" key="Zenon fra Kition">Zenon</persName> (o. 340-265 f.Kr.) i <placeName xml:id="id56461617-dad3-48e1-a309-10549aa34556">Grækenland</placeName> og blev videreført i det første årh. e.Kr. i <placeName xml:id="id702fa8bd-dea6-4bb9-b349-cae83726a1d3">Rom</placeName> af bl.a. <persName xml:id="id0cdc8cf0-8bfe-4e15-8d23-390ed72c2ae3" key="Seneca, Lucius Annaeus">Seneca</persName>, <persName xml:id="id80701476-641f-43d0-a78d-54398f1d22c5" key="Epiktet">Epiktet</persName> og <persName xml:id="id4d63558d-9c43-40c6-9156-2cad8eb8f31f" key="Antoninus, Marcus Aurelius">Marcus Aurelius</persName>. For stoikerne gjaldt det om at gøre sig uafhængig af de ydre omstændigheder og af tilbøjeligheder og lidenskaber for derved at opnå sindsro. Hvor epikuræismen er æstetisk anlagt, er stoicismen etisk anlagt, idet denne vil bryde med alt i selvfornægtelse. SK bemærker i journaloptegnelse <ref xml:id="id9132fea5-9de0-4bb3-a7b9-ac29af6f097d" target="../NB27/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB27:52</ref> (1852): »Heri ligger jo ogsaa Forskjellen mellem Epicuræisme og Stoicisme: at ville forædle, som det hedder, Nydelsen, Lysten – og ubetinget at bryde med den«, <hi xml:id="id39652e87-4f7d-46fd-ab1b-58186b50b15b" rendition="#ita">SKS</hi> 25, 165.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-216" n="138,10">
          <label xml:id="id690ab57d-1169-4291-a1e3-f584809f005c">
            <hi xml:id="id6be2e947-a4e8-4ba7-ac4e-791bfbf14e2f" rendition="#bol">Grundforandring</hi>
          </label>
          <p xml:id="idce9d532d-52ba-4be8-a1fa-b842c2e95f02">dvs. en forandring i grunden, altså en væsentlig, gennemgribende forandring.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-217" n="138,11">
          <label xml:id="idc0da64f3-5b28-49e5-b49d-898e2251265b">
            <hi xml:id="id19e7a78e-ef4a-4602-89c5-e8edf988454c" rendition="#bol">radical Cur</hi>
          </label>
          <p xml:id="id45314e11-1390-4876-8b60-da75a6c3bdbb">medicinsk behandling, der går ud på at fjerne sygdommen fuldstændig, modsat en palliativ el. symptomatisk kur, der kun sigter mod at lindre sygdommens symptomer.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-218" n="138,14">
          <label xml:id="id26980b5b-c0bb-4cf0-806d-41ae12195ad4">
            <hi xml:id="id62400cc2-08c0-466c-951e-3d8088dd2593" rendition="#bol">ulægeligste Brud</hi>
          </label>
          <p xml:id="idd7f7ea9e-435c-4fc7-b8cb-387164eac523">Et 'ulægeligt brud' er et fast udtryk i betydningen: et brud, som er uhelbredeligt, som ikke kan genoprettes el. overvindes.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-220" n="138,20">
          <label xml:id="id5c4c2a30-53a2-46ef-96b6-1d37833e71c5">
            <hi xml:id="id79a50ea3-fa9d-4f9f-a2fb-7c1e900f9a55" rendition="#bol">»tout-à-fait«</hi>
          </label>
          <p xml:id="id0973d1ed-7b91-4420-8d12-d0ee042a1db4">fr. aldeles, i overordentlig grad.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-221" n="138,21">
          <label xml:id="idd492b3af-3039-46b5-9ea9-841d51647cf7">
            <hi xml:id="idd06af270-5a8d-48ec-9870-544e35576151" rendition="#bol">»tillige«</hi>
          </label>
          <p xml:id="id424dc9c0-d165-443a-a593-e367b2e9bcc2">hentydning til SKs satire over ulidenskabelige holdninger som den især fremsættes i bladartiklen »Derved bliver det!« i <hi xml:id="id10ff9213-065e-4107-8c21-42772a9219b6" rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 304, den 30. dec. 1854, i <ref xml:id="ide5079923-95f2-4d4e-b6fd-42e6a8c5b859" target="../DBD/txt.xml#ss130" type="publishedWritings" n="130"><hi xml:id="id5db407ca-87e5-4d01-ad40-8752142da661" rendition="#ita">SKS</hi> 14, 130</ref>,4-47.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-3202" n="138,25">
          <label xml:id="id9db3576c-b414-416e-99ba-0c5ff1405b7b">
            <hi xml:id="id3682c0bf-fddb-4f45-a1e0-b070d3cc24aa" rendition="#bol">hvad jeg (ogsaa hentydende til ... Virginitet) ... Jomfru med en talrig Børneflok</hi>
          </label>
          <p xml:id="id024ddf1b-9c64-4e3a-bc39-fc64efbcbddc">sigter til SKs anden artikel, i <ref xml:id="id762db236-e67e-4d8f-b7dd-123bf34eb1d3" target="../DBD/txt.xml#ss129" type="publishedWritings" n="129"><hi xml:id="idf42198ca-b580-44a0-8411-8fefa88f3e0b" rendition="#ita">SKS</hi> 14, 129</ref>,41-44. – <hi xml:id="id03d1e215-ca88-4404-8d5e-4ba2ec76709d" rendition="#bol">Virginitet:</hi> jomfrulighed; sml. journaloptegnelsen <ref xml:id="id4f080e7d-590b-42ee-ba0a-4639dd97d840" target="../NB36/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB36:2</ref>, hvor det hedder: »En Ild var Χstus kommet for at antænde; derfor blev ogsaa Virginiteten fordret af den Χstne for at bevare Ilden«, <hi xml:id="id1de2d681-433d-480b-9c98-35beea3473a0" rendition="#ita">SKS</hi> 26, 412,14f.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-224" n="138,32">
          <label xml:id="id2275fa1b-151c-462d-9da3-76db091e5ff1">
            <hi xml:id="id63199c77-8d97-4a9b-9e95-56c60659f2f4" rendition="#bol">en af hans Forsvarere</hi>
          </label>
          <p xml:id="id549ef3a3-57ea-4e00-a9b5-6e1d30fe7154">sigter til en artikel på mere end tre spalter i <hi xml:id="id9232bbdd-dc6b-4505-a5e3-2065b6029d11" rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 5, den 6. jan. 1855. Den er dateret 4. jan. 1855 og underskrevet »W. Hjort. Cand. theol.« Artiklens forf. er formentlig <persName xml:id="idc47d319c-31de-49ae-8058-270bb4c02de2" key="Hjort, Bernth Christopher Wilkens Lind">Bernth Christopher Wilkens Lind Hjort</persName> (1830-1911), som bestod sin teol. embedseksamen den 19. jan. 1854. Han tager fat på SKs kritik af <persName xml:id="id0afec01e-ff9a-4c03-83f4-9e3b80cdd554" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, idet han gendriver den på en selvsikker, irettesættende facon. Da SK havde ventet, at kirkens øverste, nemlig biskop <persName xml:id="idf6d3ce5e-3b4a-426e-9ae2-a765dc2c2b40" key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>, havde svaret, forekom det ham ironisk, at han i stedet skulle tilbagevises af en af gejstlighedens laveste, altså en ukendt kandidat. SK skrev en upubliceret artikel mod denne Hjort (jf. <ref xml:id="id4be35877-68fb-4eaa-b07c-a1e2462a8623" type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B51"><hi xml:id="idd7d134bb-c723-4c22-9976-119f0bf0e460" rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 51</ref>).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-4009" n="138,33">
          <label xml:id="id2ddcfea2-da47-4196-a784-f4fd73884b70">
            <hi xml:id="id1b1e86cd-c7e7-47da-bbf5-7a8b5cdbdcc2" rendition="#bol">den ivrigste Mynsters Beundrer</hi>
          </label>
          <p xml:id="id64ae54bf-3163-427f-85a8-91b8d1d48902">dvs. den ivrigste beundrer af <persName xml:id="id6645e740-cb55-4532-a797-1d7decc443f7" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-225" n="138,34">
          <label xml:id="id587027f7-81c2-4996-b929-249bbf39d4a0">
            <hi xml:id="idecfb7c67-5540-4869-80bd-33d8b7cfa889" rendition="#bol">»Biskop Mynster var ikke egenlig Bodsprædikant«</hi>
          </label>
          <p xml:id="idc2dc4735-9dbb-4a4d-9b83-437315000020">I <persName xml:id="id710c3c74-9880-49e9-bb2b-5ff92d24b77f" key="Hjort, Bernth Christopher Wilkens Lind">Hjort</persName>s artikel hedder det: »M. [Mynster] har prædiket Forsagelse og Selvfornegtelse, thi gjennem hele hans Prædiken gaaer Opfordringen til 'Christi Efterfølgelse', han har prædiket 'Christi Lidelsers Samfund', prædiket Troen som den Seir, der overvinder Verden. Og M. vidste, hvad det var at følge Christum efter. For blot at nævne Eet, bringe vi de af Betragtningerne i Erindring, der handle om Christi Efterfølgelse. Dette Skrift nævnes, deels fordi det som Opbyggelsesskrift har en overordentlig Udbredelse, deels fordi M. dog egentlig deri har nedlagt sin Livsanskuelse. M. spørger der 'hvilken Vei Christus vil føre os' og svarer saa 'gjennem <hi xml:id="idc73f5c40-28b8-4859-ae6a-838e5a9a502a" rendition="#ita">Døden</hi> til Livet'. 'Skal Livet i Gud opgaae i os, da maa først det indskrænkede, uegennyttige Liv døe, det Liv, hvori Mennesket kun seer paa sig selv og paa Sit'. Han fremhæver, 'at denne Fordring gjælder Alle, at det maa gjentage sig idelig, at en Christen kan sige med <persName xml:id="id0be25ae3-2384-454e-bf4d-c574b2b68fac" key="Paulus">Paulus</persName> 'jeg døer daglig'. Dette Exempel maa være tydeligt for Enhver, og det kan understøttes ved mangfoldige andre. Men den Lære er at prædike Forsagelse, og den Paastand, at M. har 'fortiet' og 'udeladt' Forsagelsen, <hi xml:id="idfdff5ca5-aec2-4863-89df-199613cfa16d" rendition="#ita">usand.</hi> Et andet Spørgsmaal er, om dette er det stærkest fremtrædende Moment hos M. At dette ikke er Tilfældet maa indrømmes. M. er i Ordets strengeste Forstand ikke Bodsprædikant, han er snarere et Fredens Sendebud«, <hi xml:id="id35bf4ea1-bc4a-46e0-87a4-36c87bcd695d" rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 5, den 6. jan. 1854, sp. [4]. <persName xml:id="id1fb789b8-eff8-4f6b-8512-b954bd7f6b3b" key="Paludan-Müller, Jens">Jens Paludan-Müller</persName> havde allerede udførligt påvist, at <persName xml:id="id701c3620-9281-473f-9890-226f93feebc0" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s prædiken ikke er en bodsprædiken, om end den indeholder alle elementerne til en sådan, jf. »Den apologetiske Bestanddeel i Biskop Mynsters Prædiken« (<ptr xml:id="idaf3821c2-8353-4843-8c9d-3a59871938c2" type="commentary" target="#ppm-203" n="137,4"/>), hvor det bl.a. hedder »Der er ingen, som er bekjendt med Biskop M.'s Prædiken, der vil opfatte denne i sin Helhed som en Bodsprædiken«, s. 113.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-226" n="138,37">
          <label xml:id="id9e61b939-b635-4238-b5f4-cc10651c3f4e">
            <hi xml:id="idee7d6a7b-2efe-41e0-b8d9-1543f489645e" rendition="#bol">Mislighed</hi>
          </label>
          <p xml:id="id7b60cf7d-9766-4559-840a-0205419990bd">misforhold, tvivlsom affære; SK havde først skrevet en »Feiler«, dvs. noget, som ikke træffer, en forbier (se <ref xml:id="id72bde50e-dd57-42b0-afb8-2d9e90b5ae51" type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B216" rend="PPM,ms.1"><hi xml:id="idc4091f48-1405-46de-84ce-b67cfba95b98" rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 216</ref>,5 og 6).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-227" n="138,39">
          <label xml:id="id05a722ff-be87-4639-9ec9-eaeecfff0930">
            <hi xml:id="idc12d954b-20a1-4106-9522-6aea4efe7760" rendition="#bol">»Biskop Mynster var mere Fredens Prædikant«</hi>
          </label>
          <p xml:id="id63723fb4-d19d-46c3-a8d0-c0910901c490">tillempet citat fra <persName xml:id="idd0c7b897-3516-4a3a-b15d-6aff465d6fba" key="Hjort, Bernth Christopher Wilkens Lind">Hjort</persName>s artikel (<ptr xml:id="id6e22029a-fb61-4345-976c-d95ce5530a59" type="commentary" target="#ppm-225" n="138,34"/>).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-228" n="138,43">
          <label xml:id="id7ce460c9-592b-4cb0-9a98-790abc69c16d">
            <hi xml:id="id90d40f46-60d2-4377-aeae-ff0b4b97eca0" rendition="#bol">»jeg er ikke kommen at bringe Fred, men Tvedragt«</hi>
          </label>
          <p xml:id="idc217c301-5ceb-424f-b80f-4f3262459e81">hentyder til <rs xml:id="id28e3205b-5fbc-45ef-8c2d-d90d3f93aac9" type="bible">Luk 12,51</rs>, hvor <persName xml:id="idba0c5b3c-c330-4030-9e94-8a16336b202a" key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Mene I, at jeg er kommen at give Fred paa Jorden? Nei, siger jeg Eder, men Tvedragt [splid]« (NT-1819).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-229" n="138,52">
          <label xml:id="id78865f0b-cc71-43d8-8f1c-83a5b00adb32">
            <hi xml:id="id61e5c4ab-8278-4e81-ba51-9df4cc498266" rendition="#bol">»nil beatum nisi quietum«</hi>
          </label>
          <p xml:id="idac198fbf-8f19-4fa9-8530-0b8cbbe3b61a">lat., 'Intet er lyksaligt, hvis ikke der er roligt'; udtrykket findes i versionen 'nisi quietum autem, nihil beatum est' i 1. bog, kap. 20, 52, i <hi xml:id="id9ce93604-0ce1-432d-9665-2f138e05dbe5" rendition="#ita">De natura deorum</hi> (lat., Om gudernes væsen) af den rom. politiker, jurist og filosof <persName xml:id="idf16c20d5-6976-4388-9152-8e315d93fc48" key="Cicero, Marcus Tullius">Marcus Tullius Cicero</persName> (1. årh. f.Kr.) i en redegørelse for <persName xml:id="id6ea2418f-b548-456e-9a9b-b59e1d5fcb8c" key="Epikur">Epikur</persName>s gudsbegreb, uden at sætningen dog tillægges Epikur. Jf. <hi xml:id="idcc617619-b607-4a73-9583-a5dda2a84191" rendition="#ita">M. Tullii Ciceronis opera omnia,</hi> udg. af <persName xml:id="id9dad049a-a52c-4701-b9f3-18a611988e91" key="Ernesti, Johann August">J.A. Ernesti</persName>, bd. 1, 2. udg., <placeName xml:id="id81087100-69ec-4536-bb00-ac6d42eae62e">Halle</placeName> 1757 [1756], bd. 2,1-2,2 samt bd. 3-4, 1. udg., Halle 1756, og <hi xml:id="id171564d5-da16-464c-b818-ad736dce7e72" rendition="#ita">Indices rerum et verborum,</hi> 2. udg., Halle 1757 [1756], i alt 6 bd., ktl. 1224-1229; bd. 4, s. 485. I <hi xml:id="id66e205fd-b18d-46a0-9d5e-657d12d2b85f" rendition="#ita">Gespräche über das Wesen der Götter in drey Büchern. Aus dem Lateinischen des Marcus Tullius Cicero übersetzt</hi> af C.V. Kindervater, <placeName xml:id="idd8e5a7e2-53c3-45e3-ae4e-38425f330ada">Zürich</placeName> 1787, ktl. 1238, s. 36, er sætningen gengivet således: »Ist aber keine Ruhe da, so gibt's auch keine Glückseligkeit« (<hi xml:id="id58bbccc9-8398-4fa7-a404-155755cc35ab" rendition="#ita">Ciceros filosofiske skrifter,</hi> udg. af <persName xml:id="id10b5c9d4-7e9d-4ecb-84fb-9d4446c74a68" key="Blatt, Franz">Franz Blatt</persName>, <persName xml:id="id6e985975-703c-4ae8-8c2b-06844fac92b5" key="Hastrup, Thure">Thure Hastrup</persName> og <persName xml:id="id452ff638-619a-4c51-983a-7fc3e09fe4ed" key="Krarup, Per">Per Krarup</persName>, bd. 1-5, <placeName xml:id="idb18276f3-7d46-4193-9350-d6042895d786" key="København">Kbh.</placeName> 1969-75; bd. 3, 1970, overs. af F. Blatt, s. 55).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="ppm-3203" n="138,57">
          <label xml:id="id0d76de9d-b9f0-4eb5-8e96-58caa4b999fe">
            <hi xml:id="id28398e06-df62-47df-a84a-10f298c67e93" rendition="#bol">takke hinanden indbyrdes</hi>
          </label>
          <p xml:id="id9801dc59-8b4d-4b0b-a9ce-5420a7c83372">I kladden (ms. 1) havde SK herefter tilføjet et efterskrift med ordlyden: »I samme Artikel af B.T: findes et Ord, ret forstaaet, saa vidunderligt at jeg vil tage Hensyn til det – fast troer jeg der skeer Tegn og Under, og den B.T: propheterer mod sin Villie. Der staaer, at ved mine to Artikler i Fædl. har jeg tilintetgjort mig selv som opbyggelig Forf. Som B.T: forstaaer det, er det uforskammet og Vaas – men, nu kommer det Vidunderlige, i en ganske anden Forstand kunde jeg selv fristes til at sige det Samme: just saaledes har jeg selv forstaaet hine to Artikler, jeg har tilintetgjort mig selv som opbyggelig Forfatter; thi ved den levende Gud, jeg er ikke bestemt til at bygge op men til at rive ned; kun takker jeg atter Styrelsen, at den Formildelse blev mig til Deel, at jeg fik gjennemført min første mig saa kjere Tanke, at det kunde holdes hen saa længe den gamle Biskop levede, og han blive begravet med fuld Musik. Og da jeg sagde til gamle <persName xml:id="id71b3fedb-b8ef-47f3-954e-d82c613193b6" key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">Grundtvig</persName>: Biskop <persName xml:id="id33f18542-85fa-4d8f-8b04-dc257a191d0f" key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> skal leve ud, begraves med fuld Musik, da føiede jeg til: men i samme Time man tager hjem fra Begravelsen begynder jeg at gjøre Alt rede til Angrebet« (<ref xml:id="ida26c2895-410f-4572-8d0d-4925a5987b33" type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B216" rend="PPM,ms.1"><hi xml:id="idd26915eb-f37f-469a-883d-fb7895afda2f" rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 216</ref>,8).</p>
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
