<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>En Opfordring til mig fra Pastor Paludan-Müller</title>
     
     <title type="short">PPM</title>
  <author>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/ppm/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120612">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/ppm/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss415" n="415" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="415"/>
   </item>
   <item>2. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="420"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="422"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="423"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
   <p>»En Opfordring til mig fra Pastor <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>« blev trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 16. årgang, nr. 10, fredag den 12. jan. 1855. Artiklen er signeret »S. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kierkegaard</persName>«. <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> blev udgivet af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> og <persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>; sidstnævnte fungerede også som ansvarlig redaktør. Avisen blev trykt hos <persName key="Klein, Louis">Louis Klein</persName> i <placeName>København</placeName> og lå færdig fra trykkeriet kl. 20.30. Prisen var 6 skilling i løssalg, 5 mark pr. måned, 15 mark pr. kvartal og 3 rigsdaler pr. kvartal leveret uden for <placeName>København</placeName>.</p>
   <p>Artiklen er blevet kollationeret i tre eksemplarer af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 10, den 12. jan. 1855:</p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item>SKs eget eksemplar, uindbundet og ubeskåret, KA, D pk. 17.</item>
    
     
     <label>B</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar B er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 16. årgang, 1855.</p> </note></item>
    
     
     <label>C</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar C er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 16. årgang, 1855.</p> </note></item>
    
   </list>
   <p>Ved den interne kollation af de tre eksemplarer blev der ikke konstateret afvigelser.<note> <p>Da <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> er en avis, kan kvaliteten af selve trykket ikke sammenlignes med SKs bøger. Således kan der være forskelle i antallet af læderede og tryksvage typer i de kollationerede eksemplarer, som ikke nævnes her.</p> </note> Eksemplar A danner grundlag for den følgende beskrivelse.</p>
   <div type="level2">
    <head><pb xml:id="ss416" n="416" edRef="#SKS"/>Format og paginering</head>
    <p>Formatet er folio.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 520 × 695 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio og kvart.</p> </note> Avisen har et omfang på fire sider, svarende til to blade dannet af et enkelt foldet ark. Avisen er trespaltet. Pagineringen 37-40 er på forsiden angivet under spalterne, på avisens øvrige sider over. Spalterne er unummereret.<note> <p>I <ref target="../PPM/txt.xml#ss137" type="publishedWritings" n="137"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 137</ref>-138, angives sidetallet i marginen; de følgende spalteskift angives med en lodret streg i teksten og et suppleret spaltetal i kantet parentes i marginen.</p> </note></p>
    <p rendition="#ind">SKs artikel fylder første og knap halvdelen af anden spalte på avisens forside (s. 37). Derudover indeholder avisen nyheder fra ind- og udland, en føljeton<note> <p>I ordet »føljeton«s oprindelige betydning, »bilag«, betegnede det artikler vedlagt en avis. Siden brugtes det om artikler på den nederste del af en avisside, dvs. under tværstregen; disse kaldtes føljetoner eller føljetonartikler. Sidenhen udvidedes betydningen til en tekst, der var opdelt og udkom over flere numre af en avis. I <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 10, fra den 12. jan. 1855 ses således en føljeton i den nyeste betydning: Den løber over flere numre af avisen.</p> </note> samt annoncer.</p>
   </div>
   <div type="level2">
    <head>Beskrivelse af eksemplar A</head>
    <p>Avisen måler ca. 346 × 518 mm.<note> <p>Størrelsen måles som bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p>
    <div type="level3">
     <head>Papir</head>
     <p>Der er benyttet almindeligt trykpapir af en træholdig kvalitet.</p>
    </div>
    <div type="level3">
     <head>Typografi</head>
     <p>Det fremherskende skriftsnit i avisen er antikva. Fremhævet tekst er sat med fed eller spatieret skrift.</p>
     <p rendition="#ind">På forsiden findes avisens hoved og datolinje. Hovedet består af et bredt centralfelt og to smalle felter hhv. til venstre og højre herfor. Datolinjen adskiller hovedet fra avisens øvrige tekst.</p>
     <p><pb xml:id="ss417" n="417" edRef="#SKS"/>Det centrale felt har ordlyden:</p>
     <quote><p><hi rendition="#bol">Fædrelandet.</hi> | <hi rendition="#bol"><hi rendition="#spa">1855.</hi></hi> | Abonnementspris i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 15 Mk. pr. Qvartal, 5 Mk. pr. Maaned; enkelte Nr. 6 Sk.; udenfor <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 3 Rdl. | pr. Qvartal frit i Huset. Hver Søgne-Aften udgaaer et Numer.<note> <p>Udtrykket »frit i Huset« angiver, at porto er inkluderet.</p> </note></p></quote>
     <p>Det smalle felt til venstre har følgende ordlyd:</p>
     <quote><p>Bladets Comptoir, store Kjøb-|magergade Nr. 54, er aabent | hver Søgnedags Formiddag fra | Kl. 11–1.</p></quote>
     <p>Det smalle felt til højre:</p>
     <quote><p><hi rendition="#bol">Bekjendtgjørelser</hi> | indrykkes mod en Betaling af | 4 Sk. for Petitlinien. Ifølge en | Overenskomst med <hi rendition="#bol">»Afton-|bladet«</hi> i <placeName>Stockholm</placeName>, <hi rendition="#bol">»Chri-|stianiaposten«</hi> i <placeName key="Oslo">Christiania</placeName> | og <hi rendition="#bol">»Handels- och Sjö-|farts-Tidningen«</hi> i Gö-|theborg kunne de ogsaa blive | indførte i disse mod en lignende | Betaling for hvert Blad.</p></quote>
     <p>Derunder er datolinjen placeret, indrammet af to tværgående dobbeltstreger; den øverste er fed-fin, den nederste fin-fed. Datolinjen har ordlyden:</p>
     <quote><p><hi rendition="#bol">16</hi><hi rendition="#sup">de</hi> <hi rendition="#bol">Aarg.</hi> <hi rendition="#bol">Fredagen den 12. Januar.</hi> <hi rendition="#bol">Nr. 10.</hi></p></quote>
     <p>Oplysningen om årgang er venstrestillet, dateringen centreret, og avisnummeret højrestillet.</p>
     <p rendition="#ind">I det centrale felt er avisnavnet »Fædrelandet.« centreret, sat med fed egyptienne og en punktstørrelse ca. 12 grader større end brødteksten i SKs artikel.<note> <p>Artiklens brødtekst er sat med en punktstørrelse svarende til ca. 10; tekst, der er 1 grad større, er sat med punktstørrelse 12, 2 grader større med punktstørrelse 14, 3 grader større med punktstørrelse 16 og 12 grader større med punktstørrelse 72. Tekst, der er 1 grad mindre, er sat med punktstørrelse 8, og 2 grader mindre med punktstørrelse 6.</p> </note> Årstallet »1855.«, der er fed og spatieret, er sat centreret med en punktstørrelse ca. 3 grader større end brødteksten. Nedenunder oplyses abonnementspriser, ligeledes sat centreret, med samme punktstørrelse som brødteksten. I det smalle felt til venstre står oplysninger om <hi rendition="#ita">Fædre<pb xml:id="ss418" n="418" edRef="#SKS"/>landets</hi> kontor, sat med en punktstørrelse ca. 1 grad mindre end brødteksten og med fast for- og bagkant; første linje er indrykket fra forkant. I det smalle felt til højre står oplysninger om annoncering i avisen, sat med en punktstørrelse ca. 1 grad mindre end brødteksten med undtagelse af fremhævede ord, der er sat med fed og samme punktstørrelse som brødteksten, ligeledes med fast for- og bagkant; første linje er sat centreret i kolumnen. I datolinjen er det venstrestillede årgangsnummer sat med fed og en punktstørrelse ca. 2 grader større end brødteksten. Datoen er ligeledes fed, men med en punktstørrelse ca. 1 grad større end brødteksten. Det højrestillede avisnummer er sat med fed og en punktstørrelse ca. 2 grader større end brødteksten. Se <ref target="../PPM/txr.xml#ill_k20" type="figure">illustration 20</ref>. <figure xml:id="ill_k20" rend="recto"><graphic url="../PPM/ill_k20.jpg"/> <head>20. SKs eksemplar af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 10, den 12. januar 1855, udsnit</head> </figure> </p>
     <p rendition="#ind">Nederst i avisens sidste spalte, adskilt fra en foregående notits af en skillestreg i hele spaltens bredde, er trykketidspunktet angivet:</p>
     <quote><p>Færdigt fra Trykkeriet Kl. 8½.</p></quote>
     <p>Bagsidens fod er adskilt fra avisens øvrige tekst af en tværgående, fed-fin dobbeltskillestreg og har ordlyden:</p>
     <quote><p>Udgivere: <hi rendition="#bol">J. F. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">Giødwad</persName></hi> og <hi rendition="#bol"><persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>;</hi> ansvarlig: <hi rendition="#bol"><persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>.</hi> |[Skillestreg]| Trykt med Hurtigpresse hos <hi rendition="#spa"><persName key="Klein, Louis">Louis Klein</persName>.</hi></p></quote>
     <p>Artiklens overskrift »En Opfordring til mig fra Pastor | <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>.«, der er fed og centreret i spalten, er sat med en punktstørrelse ca. 1 grad større end brødteksten; navnet er spatieret. Under en kort, centreret skillestreg følger dateringen »Den 11te Januar.« og den spatierede signatur »S. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kierkegaard</persName>.« indrykket hhv. fra for- og bagkant på samme linje.</p>
     <p rendition="#ind">Artiklen indledes af en uncial, der er fed og sat med en punktstørrelse ca. 2 grader større end brødteksten. Nederst i artiklens første spalte findes, under en kort, venstrestillet streg, en fodnote til artiklen; noten er sat med en punktstørrelse ca. 2 grader mindre end brødteksten. Efter artiklen er trykt en længere skillestreg, der afgrænser SKs tekst fra den øvrige tekst i midterspalten.</p>
     <p rendition="#ind">Spaltekolumnen måler ca. 88 mm i bredden, og der er op til 87 linjer i hver af artiklens spalter. Mellem spalterne er sat en fed, lodret skillestreg. Brødteksten er sat med en skriftstørrelse svarende til ca. 10 punkt (korpus). Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum.</p>
     <p><pb xml:id="ss420" n="420" edRef="#SKS"/>Der er flere trykfejl i artiklen. Ud over læderede typer<note> <p>Eksempler på læderede typer: det første 'n' i »Anledning« (<ref target="../PPM/txt.xml#ss137" type="publishedWritings" n="137"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 137</ref>,27), kommaet efter »er« (137,39), 'i' i »hellige« (137,50), 'o' i »Lexicon« og 't' i »Grammatik« (137,63), det andet 'i' i »nisi« (138,52) og endnu et 'i' i »hinanden« (138,57).</p> </note> er eksemplaret kendetegnet ved, at trykfarven flere steder ikke er overført tilstrækkeligt til papiret.</p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Til »En Opfordring til mig fra Pastor <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>« findes følgende manuskripter i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>PPM</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Kladde til »En Opfordring til mig fra Pastor <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>« (<ref target="../PPM/txt.xml#ss137" type="publishedWritings" n="137"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 137</ref>-138).</p><p>2 dobbeltblade, i alt 4 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 440 × 560 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Irregulære, fx afrevne, enheder betegnes som lapper. Dobbeltblad betegner et stykke papir, ombøjet (foldet) til blade.</p> </note></p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: velin. Mål: 165 × 204 mm.<note> <p>Oplysningen gælder bladenes mål, dvs. i foldet stand. Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Bladene er efter beskrivning blevet foldet en gang på tværs.</p><p>Øverst på bl. [1r] findes overskriften »En Opfordring til mig fra Pastor P.M.« og derunder en påbegyndt datering: »d. J.« samt signaturen <hi rendition="#ant">»S.K.«.</hi> I marginen på bl. [2v] findes en anmærkning indledt med <hi rendition="#spa">»Anm«.</hi> På bl. [3r] er tekst tilføjet som sædvanlig i marginen, men også på langs i marginen, over inderspalten og på tværs af inder- og yderspalte. To sammenhørende indvisningstegn i rødkridt ses på bl. [3r]. Midt på bl. [4r] står »Efterskrift.«.</p><p>En del korrektioner. Af større sletninger kan nævnes: På bl. [1r] er de første otte linjer slettet med skrå blyantstreger. På bl. [3r] er de sidste syv linjer samt en tilføjelse på langs i marginen slettet med store <pb xml:id="ss421" n="421" edRef="#SKS"/>blyantløkker. Flere linjer er streget over med blyant på bl. [3v], mens fire linjer i marginen er slettet med blyantløkker. Hele efterskriften, fra midten af bl. [4r] og hele bl. [4v], er indrammet med blyant.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(KA, B pk. 52, læg 1; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 216)<note> <p>I KA, B pk. 52, læg 1, findes et omslag, som ikke beskrives af <hi rendition="#ita">Pap.,</hi> men som <hi rendition="#ita">Pap.</hi> har mærket »[XI 3 B 215-216]«. Omslaget er et stykke groft, blåt konceptpapir, der er foldet til konvolut og bærer påskrifterne <hi rendition="#ita">»3«</hi> skrevet med rødkridt, formentlig af <persName key="Lund, Henrik">H. Lund</persName>, »<hi rendition="#spa">11/1 55</hi> / <hi rendition="#spa">Første Concept</hi> / til: / <hi rendition="#spa">En Opfordring til mig fra Pastor Paludan-/Müller.</hi> / (+ <hi rendition="#spa">endnu en Concept</hi> / til samme Opsats)« og <hi rendition="#spa">»'Fædrel.' 12/1. 55.«</hi>, formentlig skrevet af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>.</p> </note></p></note></adminInfo></additional></msPart>
    <msPart xml:id="physDesc.2" next="#additional.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><physDesc><p>Renskrift af »En Opfordring til mig fra Pastor <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>«. Renskriften, der sandsynligvis har været benyttet som trykmanuskript,<note> <p>Der ses enkelte fingeraftryk i SKs renskrift, hvilket tyder på, at renskriften blev brugt som trykmanuskript. Endvidere ses påskriften »gl. B.«, uvist i hvis hånd. Lignende påskrifter ses i enkelte andre af SKs renskrifter; fælles er, at der til de pågældende renskrifter hører mindst én indvist passage. Det kan betyde, at SK først har indleveret en renskrift og siden noget mere, i form af en eller flere indviste passager. Det først indleverede har så muligvis fået påskriften »gl. B.« for »gammelt Blad«.</p> </note> består af 1 sammenhæftning på 2 dobbeltblade og 1 lap.</p></physDesc> 
       <msPart xml:id="physDesc.2.1" next="#additional.2.1"><msIdentifier><idno>2.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Renskrift af artiklen (<ref target="../PPM/txt.xml#ss137" type="publishedWritings" n="137"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 137</ref>-138).</p><p>1 sammenhæftning på 2 dobbeltblade, i alt 4 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.</p><p>Paginering: De første tre blade er pagineret 1-6 med blyant; bl. [4] er upagineret.</p><p>Papir: velin. Mål: 164 × 204 mm. Hvid hæftetråd.</p><p>Bladene er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Bladene er efter beskrivning blevet foldet en gang på tværs. Halvdelen af bl. [3v] er beskrevet; bl. [4] er ubeskrevet.</p><p>På s. 1 findes øverst overskriften »En Opfordring til mig fra Pastor <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>.« og derunder dateringen <hi rendition="#ant">»d. 11 Januar.«</hi> samt signaturen <hi rendition="#ant">»S. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kierkegaard</persName>.«.</hi> På s. 4 findes øverst i marginen et indvisningstegn skrevet med blyant samt redigeringsbemærkningen <hi rendition="#ant">»<hi rendition="#spa">Anm</hi> cfr Hoslagte«</hi>; indvisningen gælder ms. 2.1.1.</p><p><pb xml:id="ss422" n="422" edRef="#SKS"/>Enkelte korrektioner. På alle sider findes enkelte sletninger. På s. 1 er først syv linjer i hovedteksten, derefter to korte marginaltilføjelser slettet med tætte blyantløkker. Mindre blyantsletninger findes på s. 3, og på s. 4 er tre linjer i marginen ligeledes slettet med blyantløkker.</p><p>Hertil hører følgende:</p></physDesc> 
          <msPart xml:id="physDesc.2.1.1" next="#additional.2.1.1"><msIdentifier><idno>2.1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Renskrift af fodnoten (<ref target="../PPM/txt.xml#ss137" type="publishedWritings" n="137"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 137</ref>).</p><p>1 løs lap i 8<hi rendition="#sup">o</hi> med afrivningskant i højre side og nederst. Ingen paginering.</p><p>Papir: velin. Mål: 102 × 165 mm.</p><p>Lappen er beskrevet i hele bredden og bærer spor af at være blevet foldet to gange på langs og en enkelt gang på tværs. Teksten afsluttes efter to linjer på versosiden.</p><p>Øverst på rectosiden står »ad pag 4.«, skrevet med blyant; henvisningen gælder ms. 2.1. Derefter indledes teksten med <hi rendition="#spa">»Anm«.</hi></p><p>Få korrektioner. Nederst på siden findes tre tilføjelser med tilhørende indvisningstegn.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.2.1.1" prev="#physDesc.2.1.1"><msIdentifier><idno>2.1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note/></adminInfo></additional></msPart>
         </msPart><msPart xml:id="additional.2.1" prev="#physDesc.2.1"><msIdentifier><idno>2.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(KA, B pk. 52, læg 1; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 215)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
      </msPart><msPart xml:id="additional.2" prev="#physDesc.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note/></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
   <p>(KA, B pk. 52, læg 1; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 215-216)</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>SK angreb den officielle kristendomsforkyndelse i <placeName>Danmark</placeName>, først med 21 artikler i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> (fra den 18. dec. 1854 til den 26. maj 1855), dernæst med sit tidsskrift <hi rendition="#ita">Øieblikket.</hi><note> <p>Se <hi rendition="#ita">SKS</hi> 13.</p> </note> Artiklen »En Opfordring til mig fra Pastor <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>« var SKs tredje indlæg i denne kirkestrid; som overskriften angiver, er artiklen en reaktion på <persName key="Paludan-Müller, Jens">Jens Paludan-Müller</persName>s skrift <hi rendition="#ita">Dr. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s Angreb paa Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Eftermæle,</hi> udgivet i begyndelsen af januar 1855.<note> <p><persName key="Paludan-Müller, Jens">J. Paludan-Müller</persName> <hi rendition="#ita">Dr. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s Angreb paa Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s Eftermæle,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1855; annonceret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 5, den 6. jan. 1855; omtalt i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 7, den 9. jan. 1855, se <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 247-249.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss423" n="423" edRef="#SKS"/>Kladdens datering er ufuldstændig: »d. J.« (ms. 1). Men idet kladden er skrevet som reaktion på et skrift, der annonceredes som udkommet den 6. jan. 1855, er den tidligst påbegyndt derefter. Renskriften er dateret <hi rendition="#ant">»d. 11 Januar«</hi> (ms. 2.1), og artiklen blev trykt dagen efter. I kladden findes en efterskrift, som ikke har fundet vej til renskriften; men ellers findes ingen væsentlige ændringer. En del af rettelserne er først indført i renskriften og derefter i kladden. Denne tilbageførsel har formentlig fundet sted for at sikre, at rettelserne blev bevaret, selvom renskriften skulle blive beskadiget eller gå tabt.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p>»En Opfordring til mig fra Pastor <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>« blev som nævnt trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi><note> <p>En nærmere redegørelse for <hi rendition="#ita">Fædrelandets</hi> redaktionelle forhold, periodicitet og oplagstal findes i <ref target="../AaS/txr.xml#ss112" type="textCriticalAccount" n="112">tekstredegørelsen til »Aabenbart Skriftemaal«, s. 112</ref>f.</p> </note> Det har ikke været muligt at efterspore, om SK modtog honorar for artiklen.</p>
   <p rendition="#ind">Af stor betydning for receptionen i SKs umiddelbare eftertid var <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s udgivelse af <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>'s Bladartikler</hi> i 1857 <hi rendition="#ita">(Bl.art.).</hi> Heri indgår størstedelen af SKs artikler, også »En Opfordring til mig fra Pastor <persName key="Paludan-Müller, Jens">Paludan-Müller</persName>«.<note> <p>Artiklen er trykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 71-73. SK havde selv planer om, men fik ikke realiseret, en samlet udgivelse af kirkestridsartiklerne, jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B128-135"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 128-135</ref>.</p> </note></p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
