<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB29</title>
     
     <title type="short">NB29</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2008</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K25</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb29/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb29/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="292"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="293"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB29 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">29.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB29</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af mørkegrønt skind og med blankt, brunligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet marmoreret snit. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 180 × 222 × 22 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> På forpermen er klæbet en rektangulær etiket med påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">29.</hi>«</hi> og datoen <hi rendition="#ant">»d. 5<hi rendition="#sup">te</hi> Mai 1854.«</hi> (se <ref target="../NB29/txr.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref>). <figure xml:id="ill_k4" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB29/ill_k4.jpg"/> <head>4. Journalen NB29, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet »343.«, journalens nummer i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> Øverst til venstre har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnumrene »[XI<hi rendition="#sup">1</hi> A 50-169]« og under datoen »XI<hi rendition="#sup">1</hi> A 50«. På bagpermens inderside er i nederste højre hjørne, på den modsatte led, indklæbet en trykt etiket, hvis motiv er en bog med påskriften »<hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol"><persName key="Møller, Lars Christian Daudin">L. C. MÖLLER</persName></hi></hi> | <hi rendition="#ant">Bogbinder &amp; Papirhandler</hi> | Graabrödretorv N<hi rendition="#sup">o</hi> 97.« Under etiketten er protokollens omfang »1½ Bog« og dens pris »4ℳ« anført med blyant.<pb xml:id="ss290" n="290" edRef="#SKS"/><note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 4ℳ svarer til 64 skilling; ℳ er tegnet for mark.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 140 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 9 læg (okterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (falsning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade, der er lagt ind i hinanden. En okterne betegner et læg på 8 dobbeltblade, altså 16 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 7 med blyant pagineret 1-267 på rectosiderne; bl. 140 også på versosiden (s. 268).</p><p>Lægfordeling: læg I: 14 blade (okterne, hvor de to første blade er fastklæbet på forpermen; pagineret 1-[16]), læg II-VIII: 16 blade (pagineret 17-[240]), læg IX: 14 blade (okterne, hvor de to sidste blade er fastklæbet på bagpermen; pagineret 241-268).</p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 167 × 192 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten marginaltekst. Denne omfatter tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst samt et enkelt indledende stikord med overskriftkarakter (<ref target="../NB29/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8.a">NB29:8.a</ref>). Bl. 1-6 er ikke foldet. Der findes ombøjede bladhjørner (æselører) nederst på s. 35/[36], 43/[44], 145/[146] og øverst på s. 147/[148].</p><p>Bl. [1r]-[6v] er ubeskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Etikettens tekst er skrevet med latinsk hånd. Latinsk håndskrift benyttes desuden ved latinske og franske ordformer og citater samt undertiden som skønskrift i forbindelse med overskrifter og navnestof (se som eksempler <ref target="../NB29/txt.xml#ill_10" type="figure">illustration 10</ref> og <ref target="../NB29/txt.xml#ill_11" type="figure">11</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 299 og 353).</p><p>I optegnelsen <ref target="../NB29/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB29:69</ref>, s. 111, er der i overskriften tilføjet tekst, som fortsætter ud i marginalspalten.</p><p>Hovedparten af journalens overskrifter er helt eller delvis understreget. Stedvis er også enkelte ord i den løbende tekst understreget. Overskrifterne i <ref target="../NB29/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB29:5</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">16</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">34</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">35</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">61</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">66</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">77</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">93</ref> og <ref target="../NB29/txt.xml#n105" type="journalsAndPapers" n="105">105</ref> er adskilt fra teksten med en skillestreg.</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling af <ref target="../NB29/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB29:72</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">77</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n81" type="journalsAndPapers" n="81">81</ref> og <ref target="../NB29/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">95</ref> anvendes to asterisker.</p><p>Der er i hele journalen en del mindre korrektioner i form af overstregninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre til<pb xml:id="ss291" n="291" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss292" n="292" edRef="#SKS"/>føjelser mellem linjerne med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. En sletning på 5 ord findes på s. 139 i optegnelsen <ref target="../NB29/txt.xml#n81" type="journalsAndPapers" n="81">NB29:81</ref>. Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB29/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB29:12</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">14</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">20</ref> og <ref target="../NB29/txt.xml#n98" type="journalsAndPapers" n="98">98</ref>.</p><p>Blyantrettelser forekommer enkelte steder i journalen. På s. [46] er det tilføjede »at« atter blevet slettet, på s. [168] er »s« i »Uendelighedens« blevet slettet, på s. 169 er »lige store« blevet slettet, og endelig er på s. 203 de to kommaer i »de ere meget mere, især den første,« tilføjet. Desuden er de to indvisningstegn på s. 161 skrevet med blyant.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [2r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »343.« med rødt blæk. Stedvis rummer journalen svage blyantmærker af Gottsched til markering af vanskelige tekststeder. I marginen ud for flere optegnelser har han sat streger i papiret med et ukendt redskab, måske kanten af en papirkniv. Stregerne synes at markere de afsnit, som Gottsched agtede at bringe i <hi rendition="#ita">EP.</hi><note> <p>Et eksempel er <ref target="../NB29/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB29:14</ref>, hvor lange streger ses i marginen ud for de dele af teksten, der bringes i <hi rendition="#ita">EP.</hi> En anden type markering er små vandrette mærker med betydningen 'hertil'. Dette ses i <ref target="../NB29/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB29:95</ref>, hvor der ud for linjen, som afslutter sætningen »det har udviklet ham til en meget betydningsfuld Forf.«, er sat flere små streger i marginen; i <hi rendition="#ita">EP 1854-55,</hi> s. 52, afbryder Gottsched teksten efter »Forf.«</p> </note></p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 343; KA, A pk. 33; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 1 A 50-169)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB29 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 5. maj 1854. Den er afsluttet senest den 28. juni 1854, hvor journalen NB30 påbegyndes.</p>
   <p rendition="#ind">Af journalens 118 optegnelser er kun <ref target="../NB29/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB29:1</ref> dateret.</p>
   <p rendition="#ind">Nogle optegnelser indeholder referencer, som muliggør en nærmere kronologisk bestemmelse. I <ref target="../NB29/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB29:23</ref> skriver SK: »og nu skal vi da have en Biskop ordineret paa 2<hi rendition="#sup">den</hi> Pintsedag«; <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> skulle ordineres den 5.<pb xml:id="ss293" n="293" edRef="#SKS"/> juni 1854.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 103, den 4. maj 1854.</p> </note> I <ref target="../NB29/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB29:31</ref> hedder det: »nu da Martensen er blevet Biskop«, og et par linjer længere nede i optegnelsen falder bemærkningen »thi han er jo Publikums ærbødige Tjenere«, der henviser til »Biskop Martensens Hyrdebrev«, som blev bragt i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> den 10. juni 1854.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 132, den 10. juni 1854.</p> </note> Optegnelsen <ref target="../NB29/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">NB29:93</ref> bærer overskriften »Berlingske Tidendes Anmeldelse af Martensens Bispe-Prædiken«. Anmeldelsen blev bragt i avisen den 21. juni 1854.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 141, den 21. juni 1854.</p> </note></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>En af sine optegnelser giver SK overskriften »Billede – Modbillede« (<ref target="../NB29/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB29:30</ref>) og får derved angivet den kontrastteknik, han over store strækninger benytter i NB29, hvor han modstiller fortid og nutid, kristenhed og kristendom, egoitet og numerus som uforsonlige størrelser i den omfattende forfaldshistorie, som han i journalen har sat sig for at registrere. Det er historien om de eminente individers undergang og misundelsens gnidrede opkomst (<ref target="../NB29/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB29:44</ref>), om lidenskabens transformation til borgerlig fornuft (<ref target="../NB29/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB29:77</ref>) og om de oprørende sejre, som nittengryneriet har vundet over heroisme og uforfærdet eksisteren (<ref target="../NB29/txt.xml#n116" type="journalsAndPapers" n="116">NB29:116</ref>). Men det er også og måske ikke mindst historien om den forbrydelse, som den store historie, verdenshistorien, har begået mod kristendommen ved at indoptage den i sig og gøre den timelig, endelig, betinget:</p>
   <quote><p rendition="#ind">I det nye Testamente er Sagen vendt saaledes: »slip alt dette Bag<supplied>a</supplied>tellerie, dette egoistiske Bagatellerie, hvormed Mskene i Almdl. udfylde deres Liv, Kjøbmandskab, Ægteskab, Børne-Avlen, at blive til Noget i Verden, slip det, bryd ganske dermed – og lad saa Dit Liv være indviet til at elske Gud, til at offres paa Msk-Slægten, vær Salt!« Dette er hvad vor Herre Jesus Χstus kalder Χstd. <hi rendition="#ita">(...)</hi></p> <p rendition="#ind">Nu er Χstd. blevet lige stik det Modsatte, den er blevet den guddommelige Velsignelse over hele Endelighedens Bagatellerie og Nittengrynerie og timelige Livs-Nydelse. (<ref target="../NB29/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB29:92</ref>; jf. 81)<pb xml:id="ss294" n="294" edRef="#SKS"/></p></quote>
   <p>I flere optegnelser fremhæver SK kristendommens radikalitet på baggrund af jødedommen, der med sin orientering mod det jordiske liv (<ref target="../NB29/txt.xml#n102" type="journalsAndPapers" n="102">NB29:102</ref>) blot er en slags guddommeligt sanktioneret »Optimisme« (<ref target="../NB29/txt.xml#n90" type="journalsAndPapers" n="90">NB29:90</ref>; jf. 73), der i SKs optik udviser paralleller til den forståelse af kristendommen, som <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">Grundtvig</persName> og hans tilhængere tegner sig for: »Grundtvigianerne ere nemlig ganske strikte: Jøder.« (<ref target="../NB29/txt.xml#n100" type="journalsAndPapers" n="100">NB29:100</ref>). Således er dåben for grundtvigianerne, hvad omskærelsen er for jøderne, og fælles er de om den »Indbildning at være Guds udvalgte Folk« (<ref target="../NB29/txt.xml#n100" type="journalsAndPapers" n="100">NB29:100</ref>). Principielt er grundtvigianernes forestilling om, »at man ikke kan være en ret Christen uden at være gift, <hi rendition="#ant">item</hi> at en Børne-Flok og talrig Afkom er Guds Velsignelse« (<ref target="../NB29/txt.xml#n100" type="journalsAndPapers" n="100">NB29:100</ref>; jf. 118), ligeledes jødisk og falder derved ind under den kritik af »Børne-Avlen« (<ref target="../NB29/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB29:27</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n36" type="journalsAndPapers" n="36">36</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">101</ref>), som er i fokus flere steder i NB29. At også præsten optræder som »Børne-Avler« og angiveligt modtager »3 Snese Æg for hvert Barn en Mutter i Menigheden avler« (<ref target="../NB29/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB29:79</ref>), bidrager ikke til at formilde SK, der tilslutter sig den ligefremhed, hvormed man i et af de symbolske skrifter begrunder ægteskabets udbredelse med tidens »overhaandtagende Sandselighed og Liderlighed« (<ref target="../NB29/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB29:3</ref>; jf. 80). Ægteskabet burde efter hans opfattelse markeres som en sørgefest, hvor præsten foreholder de kommende ægtefolk, »at det eensomme Liv behager Gud mere, er sandere for den Christne, hvis Liv jo er og skal være en Korsfæstelse«, hvorpå præsten med <persName key="Paulus">Paulus</persName> kunne tilføje, at det, alt andet lige, »er bedre, altsaa Gud velbehageligere, at gifte sig end at lide Brynde« (<ref target="../NB29/txt.xml#n107" type="journalsAndPapers" n="107">NB29:107</ref>; jf. 118).</p>
   <p rendition="#ind">I forbindelse med kritikken af ægteskabet fremstilles kvinden i flere optegnelser som et sanseligt og naturbundet væsen, der med sine fristelser leder manden bort fra hans mere åndelige destination (<ref target="../NB29/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB29:92</ref>), ja, »hun er i en Natur-Bestemmelses Magt, som yderst underfundigt bruger hende for at svække Manden« (<ref target="../NB29/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB29:92</ref>). Emnet får SK til nogenlunde nøgternt at genkalde sig, hvad <persName key="Wilhelm">Assessor Wilhelm</persName> bemærkede om kvinden i anden del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> hvorimod han med helt anderledes tilslutning mindes, hvordan <persName key="Johannes Forføreren">Johannes Forføreren</persName> dæmonisk dybsindigt i <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> betegnede kvinden som »Lokkemad« (<ref target="../NB29/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113">NB29:113</ref>). De misogyne spekulationer lader SK løbe ud i en religionspsykologisk betragtning, der angår kirkens hævdelse af jomfruelighedens betydning:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Qvinden har, ganske anderledes en<supplied>d</supplied> Manden, den farlige Rapport til Endeligheden <hi rendition="#ita">(...)</hi> Og som Hustrue er hun ganske udenvidere: Endeligheden.</p> <p rendition="#ind">Deraf kommer det igjen, at Kirken har lagt mere Vægt paa Qvindens Virginitets Bevarelse end paa Mandens, hædret Nonnen mere end<pb xml:id="ss295" n="295" edRef="#SKS"/> Munken; thi Qvinden opgiver meget mere end Manden, idet hun giver Afkald paa dette Liv og paa Ægteskabet. (<ref target="../NB29/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB29:92</ref>; jf. 101)</p></quote>
   <p>Det er dog ikke kun kvinden, der må lægge krop til SKs knubbede bemærkninger, for det polemiske felt i NB29 er udvidet til at omslutte hele det moderne menneske, hvis magelige, hykleriske, uselvstændige, forbryderiske, barnagtige, karakterløse og selviske sider bliver skånselsløst udstillet i optegnelsernes synderegister (fx <ref target="../NB29/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">NB29:10</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">13</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">21</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">44</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n58" type="journalsAndPapers" n="58">58</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64">64</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n105" type="journalsAndPapers" n="105">105</ref> 106). Samlebetegnelsen for de mange kalamiteter er »Vrøvl«, der findes i enhver på tværs af tilsyneladende markante forskelle, hvad SK illustrerer med en lille gadescene:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Du staaer og har talt med et Msk. Det var en Mand af Middelhøide, blond, i bruun Frakke – det var et Vrøvlehoved; men Du er ikke langtfra at haabe at have faaet Bugt med ham. I samme Øieblik han gaaer, kommer der en Anden: en høi, svær Mand, sortsmudsig, i blaa Livkjole – det er dog vel ikke det samme Msk? Vistnok ikke; ak, men det er det samme Vrøvl. (<ref target="../NB29/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB29:72</ref>)</p></quote>
   <p>SK gør ofte brug af politi- og militærmetaforer i NB29. Genkommende er således ikke blot betegnelsen »Gavtyve« (<ref target="../NB29/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB29:14</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">15</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">24</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">38</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">39</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n105" type="journalsAndPapers" n="105">105</ref>), men der alluderes også til en »Soldat« (<ref target="../NB29/txt.xml#n96" type="journalsAndPapers" n="96">NB29:96</ref>) og annonceres efter en »Officiant« (<ref target="../NB29/txt.xml#n106" type="journalsAndPapers" n="106">NB29:106</ref>) og en »Befalingsmand« (<ref target="../NB29/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB29:77</ref>), ligesom det nødvendige i at »commandere« (<ref target="../NB29/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB29:79</ref>; jf. 84, 95) betones flere gange. Tilsvarende kaldes kristenhedens historie den »af alle Criminalhistorier frygteligste« (<ref target="../NB29/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB29:24</ref>), mens den afdøde biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> stemples som en »Criminal-Forbryder« (<ref target="../NB29/txt.xml#n108" type="journalsAndPapers" n="108">NB29:108</ref>). Den noget opdrevne retorik får visse steder følge af eder som »<persName key="Satan">Satan</persName> gale mig« (<ref target="../NB29/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB29:14</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">30</ref>) og »for Satan« (<ref target="../NB29/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB29:53</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">76</ref>). For at tilføre teksterne yderligere dramatik mobiliseres en større deling retoriske gentagelser: »Nei, nei, nei« (<ref target="../NB29/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB29:7</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">82</ref>), »men, men, men« (<ref target="../NB29/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB29:14</ref>), »Ingen, Ingen, Ingen« (<ref target="../NB29/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB29:16</ref>), »Alt, Alt, Alt« (<ref target="../NB29/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB29:19</ref>), »Alle, Alle, Alle« (<ref target="../NB29/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB29:23</ref>), »rædsomste, rædsomste (...) Afskyelighed, Afskyelighed« (<ref target="../NB29/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB29:37</ref>), »Intet, Intet, Intet« (<ref target="../NB29/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB29:48</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">52</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Som i flere af de foregående journaler befinder især tidens talløse »Løgne-Præster« (<ref target="../NB29/txt.xml#n115" type="journalsAndPapers" n="115">NB29:115</ref>; jf. 117) sig i skudlinjen. SK tager sigte på den behændighed, hvormed de formår at tilpasse evangeliet en moderne tids forventninger, så alt ender i harmløs pænhed (<ref target="../NB29/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">NB29:20</ref>) eller klistrer sammen i sødladent »Slikkerie« (<ref target="../NB29/txt.xml#n40" type="journalsAndPapers" n="40">NB29:40</ref>), alt imens præsten selv udvikler sig til den kannibal, som SK i det niende nummer af <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi> ryster sine læsere med at udmale, men som han allerede i NB29 har gjort forstudier til. Under titlen »<hi rendition="#ita">Menneske-Ædere</hi>« skriver han således:<pb xml:id="ss296" n="296" edRef="#SKS"/></p>
   <quote><p rendition="#ind">Vi leve jo rigtignok i civiliserede Stater, og mener at staae uendelig høit over Canibaler – dog er det let at see, at vi forskylde et Msk-Æderie rædsommere og mere oprørende end noget Canibalernes. »Præsten« (den protestantiske Præst) Professoren de ere Msk-Ædere, ja her er Ordet, de ere: Msk-Ædere. (<ref target="../NB29/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB29:51</ref>; jf. 55)</p></quote>
   <p>Mere udtalt end i tidligere journaler skelner SK mellem katolicisme og protestantisme og regner almindeligvis sidstnævnte for at være den mest markante fejludvikling af kristendommen (<ref target="../NB29/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB29:57</ref>). Trods megen respekt for <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> mener SK, at han har gjort »uberegnelig Skade derved, at han ikke blev Martyr«, men i stedet plejede »gemytlig Omgang med tilbedende Beundrere og Tilhængere <hi rendition="#ita">(...)</hi> som troe, at blot han slaaer en Fjært saa er det en Aabenbaring« (<ref target="../NB29/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB29:12</ref>). Ved denne plumpe fraterniseren fik Luther ikke blot »nedsat Myntfoden paa det at være Reformator« (<ref target="../NB29/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB29:12</ref>; jf. 59), men i den grad miskrediteret »Askesen, Coelibatet o: s: v:« (<ref target="../NB29/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB29:85</ref>), at kristendommens uensartethed med verden blev katastrofalt fortonet: »Nei, Askesen og Alt hvad dertil hører er blot et Første er Betingelsen for at kunne være Sandhedsvidne.« (<ref target="../NB29/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB29:85</ref>). Set med SKs øjne kan <persName key="Satan">Satan</persName> i alt væsenligt være »godt fornøiet med Luther« (<ref target="../NB29/txt.xml#n78" type="journalsAndPapers" n="78">NB29:78</ref>), for så vidt som Luther med sit korrektiv til katolicismen fik iværksat en verdslighed, der allerede i Luthers egen levetid begyndte at grassere (<ref target="../NB29/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB29:28</ref>). Den danske version er ikke bedre:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Den religieuse Tilstand i Danmark er saaledes, at man skulde troe, at Stifteren af den danske Religion har været en gemütlig Vertshusholder, der hjertelig har villet samle Mskene til en Vrøvle-Forening: Fryd Dig ved Livet – og nokengang Fryd Dig ved Livet, betænk, Du har en heel Evighed for Dig. (<ref target="../NB29/txt.xml#n115" type="journalsAndPapers" n="115">NB29:115</ref>)</p></quote>
   <p>Da protestantismen notorisk er »totalt Nonsens« (<ref target="../NB29/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB29:92</ref>), må SK flere gange spørge sig selv, om den i virkeligheden ikke er »det Mskliges Opstand mod Χstdommen«: »Vi vil, vi maae have Ro – Ro for Χstd! Saa vender vi hele Χstd. om, og saa faae vi en fad Optimisme ud af den rædsomme Pessimisme som Χstd. er i det nye Testamente.« (<ref target="../NB29/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB29:27</ref>; jf. 38). Heller ikke statskirkens pekuniære interesser i den enkeltes frelse går ram forbi – »godt, det koster 10<hi rendition="#sup">rd</hi>, saa skal vi arrangere det« (<ref target="../NB29/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB29:14</ref>; jf. 53) – og det statskirkelige magtmisbrug følges i flere optegnelser frem mod det forrykte kulminationspunkt, hvor end ikke fritænkeren kan blive fritaget for et forhold til kristendommen: »En Fritænker, der saa høit og lydt som mulig erklærer Christendommen for Løgn: det hjælper ham slet ikke, han skal alligevel, siger Staten, gjælde for en Christen; her hjælper<pb xml:id="ss297" n="297" edRef="#SKS"/> ingen kjere Moder han er sku Christen« (<ref target="../NB29/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB29:30</ref>). Det reelle alternativ er det radikalest tænkelige og kommer overvældende til udtryk, når SK erklærer, at Det Nye Testamente »hviler i, at der er Strid, paa Liv og Død, mellem Gud og Msk.« (<ref target="../NB29/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB29:52</ref>; jf. 107), hvorfor kristendommen for en mere human betragtning bliver »den største af alle Rædsler; ingen Rædsel hverken i Jødedom eller Hedenskab er som den« (<ref target="../NB29/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB29:79</ref>). Det spørgsmål, som SK stiller om den kristnes abnormt udviklede »Egoitet«, er derfor retorisk:</p>
   <quote><p>Gjør Χstd. mig ikke til en uhyre Egoist, eller udvikler den ikke ganske abnormt min Egoitet, idet <supplied>den</supplied> forfærdende et Msk. ved den største Rædsel bringer ham til at bekymre sig ene og alene om sin Frelse, aldeles hensynsløs til alle Andres mulige Svaghed, Ufuldkommenhed? (<ref target="../NB29/txt.xml#n99" type="journalsAndPapers" n="99">NB29:99</ref>; jf. 104)</p></quote>
   <p>Optegnelser af denne art giver SK de bedste forudsætninger for at interessere sig for den tyske filosof <persName key="Schopenhauer, Arthur">Arthur Schopenhauer</persName>, hvis skrifter – <hi rendition="#ita">Ueber die Grundlage der Moral</hi> i <hi rendition="#ita">Die beiden Grundprobleme der Ethik, behandelt in zwei akademischen Preisschriften</hi> (ktl. 772), <hi rendition="#ita">Parerga und Paralipomena</hi> (ktl. 774-775), men først og fremmest <hi rendition="#ita">Die Welt als Wille und Vorstellung</hi> (ktl. 773-773a) – han kommenterer nogenlunde midtvejs i NB29. »Forunderligt nok jeg hedder: S. A. Vi forholde os nok ogsaa omvendt,« noterer SK, der for at få sin omvendthed frem i forhold til Arthur Schopenhauer må nøjes med begyndelsesbogstaverne fra Søren Aabye. Schopenhauer er en »betydelig Forfatter«, erklærer SK, »og det har forbauset mig, at finde, trods en total Uenighed, en Forf. der berører mig saa meget« (<ref target="../NB29/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB29:95</ref>). Skønt Schopenhauer er nogenlunde lige så antihegelsk, antihistorisk og antiuniversitær som SK, lægger journalen også ryg og sider til adskillige dissenser og indsigelser, der dels angår den tyske tænkers lidelsesbegreb og den dermed forbundne forestilling om at skulle »mortificere Livs-Lysten« (<ref target="../NB29/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB29:95</ref>), dels vedrører den problemfyldte omstændighed, at Schopenhauer ikke efterlever sin egen etiske anskuelse: »S. er ingen Charakteer ingen ethisk Charakteer, ikke en græsk Philosoph i Charakteer, endnu mindre en christelig Politie-Officiant« (<ref target="../NB29/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB29:95</ref>). SK bifalder fuldstændigt Schopenhauers kritik af den omsiggribende »Professor-Nederdrægtighed« (<ref target="../NB29/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB29:95</ref>), men kan hverken forsone sig med det faktum, at Schopenhauer ikke desto mindre selv angler efter anerkendelse, eller forlige sig med den indiske flegma, hvormed Schopenhauer holder sig virkeligheden tre skridt fra livet:<pb xml:id="ss298" n="298" edRef="#SKS"/></p>
   <quote><p>Hvorledes lever S. Han lever tilbagetrukken, og udsender saa engang imellem en Torden af Grovheder – som ignoreres. Ja, see der har vi det.</p> <p rendition="#ind">Nei, grib Sagen anderledes an. Gaae til Berlin, forlæg disse Slyngler Scenen til Gaden, hold ud at blive det meest kjendte Msk. af alle, kjendt af Enhver. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Det har jeg, vistnok paa et mindre Terrain, praktiseret her i Kiøbenhavn <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Men saaledes er A.S. slet ikke, i denne Henseende ligner han slet ikke S.A. Han er dog en tydsk Tænker, forhippet paa Anerkjendelse. (<ref target="../NB29/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB29:95</ref>)</p></quote>
   <p>Trods den tvetydighed, der gør sig gældende i Schopenhauers kritik af professorfilosofien, er bekendtskabet tydeligvis inspirerende for SK (<ref target="../NB29/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB29:62</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">63</ref>, <ref target="../NB29/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">91</ref>), der da heller ikke tøver med at anbefale ham til fremtidige teologistuderende, som i en vrøvlets epoke opfordres til dagligt at indtage en »liden Dosis af S<hi rendition="#sup">s</hi> Ethik for at bevare sig mod at inficeres af dette Vrøvl« (<ref target="../NB29/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">NB29:114</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Det indirekte selvportræt, som man aner i SKs kommentarer til Schopenhauer, genfinder man i andre optegnelser, der har klart selvbiografisk karakter, skønt de undertiden er affattet i tredje person – som når læseren fx indbydes til at tænke sig en mand, der med enestående »Virtuositet for Intrigue«, »List« og »Underfundighed« systematisk stiler mod sit eget martyrium (<ref target="../NB29/txt.xml#n96" type="journalsAndPapers" n="96">NB29:96</ref>; jf. 76, 86, 65). Almindeligvis lades læseren dog ikke i tvivl, hverken om portrættet eller den portrætterende, så meget mindre som SK ikke ændrer på sit selvbiografiske perspektiv fra journal til journal, men nok tilfører det større turbulens og en mere udtalt transcendens i form af forestillinger om den belønning, der i himlen venter ham for at have udstået de jordiske trængsler i »Kjøbstaden« (<ref target="../NB29/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB29:76</ref>; jf. 84, 87). I flere satiriske profetier skildrer SK, hvorledes han efter sin død vil blive <hi rendition="#ita">gefundenes Fressen</hi> for docenter og professorer, der vil »bemægtige sig det intellectuelle Udbytte« af hans liv (<ref target="../NB29/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB29:82</ref>) og forstå at »gjøre« ham »i Profit« (<ref target="../NB29/txt.xml#n87" type="journalsAndPapers" n="87">NB29:87</ref>). Ja, selv sine fremtidige biografers tvivlsomme motiver har SK gennemskuet: »Og et Par Digtere ville bemægtige sig mit Livs Anstrengelse, og deri finde Motiv til Digter-Skildring; og da Digterne i vor Tid forstaae at passe paa Profiten, ville de altsaa have Profit deraf« (<ref target="../NB29/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB29:82</ref>). I en »novellistisk« optegnelse udmaler SK, hvordan en landsbypræst, der efter en samtale med SK om kristendommen har indset, at den slet ikke findes længere, knap nok er vendt tilbage til præstegården, før han bliver overtalt af sin søde <persName key="Sophie">Sophie</persName> til at lade grillerne fare, idet hverken kirke eller præstegård eller præstekone giver megen mening uden kristendom. Præsten lader sig besnakke, men sin samtale med SK kan han ikke glemme:<pb xml:id="ss299" n="299" edRef="#SKS"/></p>
   <quote><p><hi rendition="#ita">(...)</hi> det er dog i Grunden et mærkeligt Msk. den Mag. Kierkegaard; jeg talte med ham igaar, meget længe, jeg troer et Par Timer. Og han gjorde det aldeles indlysende for mig, at Χstd. i Grunden slet ikke er til. Ja det er et mærkeligt Msk. (<ref target="../NB29/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">NB29:112</ref>)</p></quote>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
