<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="idfe8ded90-a48f-41dc-8890-3b5894e158b6">
    <fileDesc xml:id="id91206d55-4ae6-4179-9e74-d614a0e74d61">
      <titleStmt xml:id="idcaa866a8-3a96-47fe-a058-15fe58334f8e">
        <title xml:id="id1cb772af-c465-44b8-be67-7fd687ad3853" level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <title xml:id="ide686bebf-361e-43c4-8ab5-b8edbe81a97a">Journalen NB11</title>
        <title xml:id="id944c7783-eb00-4b1a-bcee-46548558de6b" type="short">NB11</title>
        <author xml:id="id1989af2c-1830-47c9-8f09-d5a39b5807ae">
          <name xml:id="idc235ebaa-1cf9-4896-91ab-036ec081adc9">Peter Tudvad</name>
        </author>
        <respStmt xml:id="id35c41fa2-dea9-4632-8d6c-117c1e94ec09">
          <resp xml:id="id1dc07478-2f10-41ce-b62b-bc8c4d369f17">udgivet af</resp>
          <name xml:id="idb9bb5108-c31e-41df-b6d0-784e4afbfeb1">Niels Jørgen Cappelørn</name>
          <name xml:id="idbb48b90a-9173-4ea9-b2d2-d1cea35bc60b">Joakim Garff</name>
          <name xml:id="id15a4a85f-6c1f-43d7-926a-c4c9e47e0280">Anne Mette Hansen</name>
          <name xml:id="id77b99ad2-eae5-4894-8b5b-f9dd90536357">Johnny Kondrup</name>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="id67b29a96-f99d-468f-b8fa-a9b4993f1d9e">
          <resp xml:id="id9bb3c099-e840-4fd4-95ed-c0a14c233107">elektronisk redigeret af</resp>
          <name xml:id="id2c3e644a-4e5b-493e-8059-622cd37d39c5">Karsten Kynde</name>
          <name xml:id="idb4520408-4876-4a2d-8687-6b4f4472516f">Kim Ravn</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="id01dcacbe-6792-42dc-b2c3-53376bcd56f2">
        <authority xml:id="ide6adc817-e302-49bd-ae16-35113a7490a5">Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2006</authority>
        <availability xml:id="id2b1644f2-f252-4f6f-a530-ef27dda8cbc7" status="restricted">
          <p xml:id="id4017a737-268a-4b30-8a93-6b4092829bb2">copyright</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="id33fbcebc-712f-48d4-8d46-dd30f7fa3b42">
        <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <biblScope xml:id="id42c376a8-a8a5-44ff-9cd1-468d874a63e8" unit="volume">K22</biblScope>
        <biblScope xml:id="id46b3648c-4c9b-48dc-b23b-7d229b8120ed" unit="file">http://sks.dk/nb11/ekom.xml</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc xml:id="id831d2c68-b727-4c62-86e1-a5eaf930ca1c">
        <bibl xml:id="id8b3c8dd6-cda7-41bf-9237-04d440cfe3cb" copyOf="#SKS"/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="ide9cdd896-ebb5-4105-90d3-e47c29d47ecb">
      <tagsDecl xml:id="id0785f34a-5539-4293-bc91-760099eb19f1">
        <rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc xml:id="id17e1fefd-401c-47c7-a11d-2ff0b3d9708d">
      <change xml:id="id644845fe-6066-4c31-b735-338d07ad60c6">Transformed to TEI by style sheet <bibl xml:id="idd126b8d4-38ea-4125-91a1-d547d7e6ae4e" type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno xml:id="id3dc16dc8-1b7b-441b-a0ce-b55703acb2de" type="version">1.9</idno> as of <date xml:id="idc8673b87-bc45-4906-9ade-5feea11ee31b">2017-02-21</date> by <name xml:id="idf2935878-e92b-4874-bf8d-45bf8e4bfa55">Karsten Kynde</name>, <orgName xml:id="idbf5aed01-3cc3-42b4-b523-3b7643bdff3a">Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName xml:id="id073b76e2-515e-4a13-a74b-72f7996d503e">København</placeName></change>
      <change xml:id="idffee12a8-25b2-4865-933d-87bd0c85b4e4" when="20070127">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl xml:id="id48b31eb8-bb7a-4229-9492-bb5b83e6118e"><idno xml:id="idfe92e0ec-e418-4e3d-9c4a-a75f87256fd9" type="version">1.1</idno>, <biblScope xml:id="id91ba7112-3a52-4c5d-9d8d-762badac3e5d" unit="file">http://sks.dk/nb11/ekom.xml</biblScope></bibl></change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="id992c27d4-9a5c-41b2-b49b-4627628f5ddd" type="commentary" subtype="jp">
    <body xml:id="id15c0d138-ddec-444b-9fd5-17dc9e5f4e73">
      <div xml:id="ida5bc70cd-9995-4f26-b739-0e6763db5a16">
        <note type="commentary" xml:id="nb11-9-e" subtype="e" n="9,2">
          <label xml:id="idd304ab17-c491-4848-bc35-fef98d1ca3a7">En christelig Postille, s. 132-135</label>
          <p xml:id="idb71fb811-66df-4534-9dab-b6a57184cfd3">Hellig tre Kongers Dag.</p>
          <p xml:id="id1cd948dd-a2a9-4987-b8f5-58c39d4b21a4"/>
          <p xml:id="id019f5d48-4317-4c76-ae6c-63f6a5bfd805">Evang. Matth. 2, 1-12.</p>
          <p xml:id="idceea45ca-6e96-4887-aa9f-f342eaa4b181"/>
          <p xml:id="id8945c5a8-0deb-4c8f-8e24-087f56411a26">1. Men der Jesus var født i Bethlehem i Judæa, udi Kong Herodis Dage, see, da kom Vise af Østerland til Jerusalem, og sagde:</p>
          <p xml:id="id80bcead7-4cb6-41e6-a787-a4bb7a3d93ec">2. Hvor er den Jødernes Konge, som er født? Thi vi have seet hans Stjerne i Øster, og ere komne at tilbede ham.</p>
          <p xml:id="id8d66f6cb-cc64-4a96-93bb-c2c22381654f">3. Men der Kong Herodes det hørte, blev han forfærdet, og al Jerusalem med ham.</p>
          <p xml:id="idc4ad6ca8-fd80-44ee-9cc2-92ad0b7024ef">4. Og der han havde forsamlet alle de Ypperste-Præster og Skriftkloge iblandt Folket, adspurgte han dem, hvor Christus skulde fødes.</p>
          <p xml:id="id4e9aac5b-68a5-4d2a-aeb7-7525c03da171">5. Men de sagde til ham: i Bethlehem i Judæa, thi der er saa skrevet ved Propheten:</p>
          <p xml:id="idba6b6958-773e-4495-9b4e-c4d0a2f19189">6. Og du, Bethlehem i Judæ Land, er ingenlunde den Mindste iblandt Judæ Fyrster, thi af dig skal udgaae en Fyrste, som skal være mit Folks Israels Hyrde.</p>
          <p xml:id="id4cd02f4e-02f0-4966-a836-1262f23d5ed5">7. Da kaldte Herodes de Vise hemmelig, og udspurgte nøje Tiden af dem, naar Stjernen havde ladet sig tilsyne.</p>
          <p xml:id="id34d01e22-b826-431e-93ba-1a243c035dcb">8. Og han sendte dem til Bethlehem, og sagde: gaaer hen, og udspørger flittelig om Barnet;  men naar I have fundet det,  da forkynder mig det, at jeg og kan komme og tilbede det.</p>
          <p xml:id="idf2e5ad35-144b-4d10-b3a4-13cf7c0e2f6c">9. Men der de havde hørt Kongen, droge de bort; og see, Stjernen, som de havde seet i Øster, gik hen for dem, indtil den kom, og stod ovenover, hvor Barnet var.</p>
          <p xml:id="idfb2408fe-2bb3-4980-93fa-a51465797e73">10. Men der de saae Stjernen, bleve de saare meget glade.</p>
          <p xml:id="id2a23a6cd-99e4-4abb-8d12-2b2d0a5066d7">11. Og de gik ind i Huset, og fandt Barnet med dets Moder Maria, og faldt ned, og tilbade det, og oplode deres Liggendefæ, og offrede det Gaver, Guld og Røgelse og Myrrha.</p>
          <p xml:id="id508db1e8-2958-4a85-b81b-82b5685f9fad">12. Og der de vare blevne advarede af Gud i en Drøm, at de skulde ikke vende tilbage til Herodes, fore de ad en anden Vej bort til deres Land.</p>
          <p xml:id="id9ba8daa8-0b11-483f-8323-cf5c60df2904"/>
          <p xml:id="ida12d6521-bc7b-4c3e-baae-34f12f4988da">Denne Fest kaldes ellers Christi Aabenbarelses-Fest, til Erindring om, at den Herre Christus har aabenbaret sig for de Vise i Øster ved en Stjerne.</p>
          <p xml:id="id2bfc6784-06d4-414a-8673-5ccc33c05d80">Hvad Historien selv angaaer, da melder Evangelisten med synderlig Flid, hvorlunde de Vise først komme til Jerusalem og søge Christum der. Thi da Jerusalem var Hovedstaden, og da dette Barn skulde være Jødernes Konge, kunde de ikke andet tænke, end at de maatte finde det i Jerusalem. Men denne Tanke slaaer dem fejl. De finde ikke Barnet i den stolte Stad Jerusalem, men i den fattige By Bethlehem.</p>
          <p xml:id="idedd12d07-70db-475c-9ba6-965e67f645c7"><hi xml:id="id363899b3-1c6d-436a-90b5-65f22fcb4de6" rendition="#spa">Det</hi> lader os mærke! Thi ville vi komme til dette Barn, og finde det, da maae vi ikke følge vore egne Tanker, eller vor Fornuft, men blive ved <pb xml:id="idab23582a-4e4f-4311-9ad5-9da12496f39c"/>Ordet alene, og ikke vende os derfra. Slippe vi Ordet: strax er Forargelsen der. Vel, har Barnet et stort og herligt Navn, dog er det fattigt og elendigt, derfor vil det ikke lade sig finde i Jerusalem, hos de Store og Mægtige. Vi bør altsaa, som de Vise gjøre her, holde os til Ordet, og ikke lade os forføre af Verdens Pragt. Hvo som derimod viger fra Ordet, og ikke vil høre, hvad eller hvorlunde Skriften vidner om dette Barn, men hellere dømme efter det udvortes Skin, sandeligen, han finder aldrig Christum.</p>
          <p xml:id="id0396f34a-7ca8-4674-a5bb-f81cd61729e7">Derfor er dette den højeste og største Kunst, at Man holder fast ved Ordet og ikke tænker anderledes om guddommelige Ting, end det udsiger. Det er den rette Stjerne og den herlige Sol, som viser til Christum.</p>
          <p xml:id="id4297c3d3-a5f3-478c-b104-b7a25dc042ab">Derfor have de Vise givet os et ypperligt Exempel paa en skjøn og mægtig Tro, idet de slippe alle andre Tanker, som de og hele verden ellers havde, af Syn og Sind, og eenfoldigen følge det Ord, som foreholdes dem af Propheten Micha. De forarge sig slet ikke over, at de bortvises fra Jerusalem, hvor den rette Gudstjeneste var, hvor Gud Selv boede, altsaa fra Herren og Hans Tempel, til en Kostald i Bethlehem, hvorvel det dog ikke er noget Tiggerbarn, de søge, men Jødernes Konge. Som de høre, saa gjøre de, udenat bekymre sig om deres egne Tanker.</p>
          <p xml:id="id638aa630-aabf-4a7a-a48d-3659263ea7ef">Denne Tro er værd at prises som et højt Exempel. Jeg for min Part vilde, naar jeg havde været der, holdt mig til Templet og tænkt: Her boer Gud! Er derfor Barnet nogensteds at finde i den hele vide Verden, da maa det findes her, hvor Gudstjenesten og hele Præstedømmet er. – Men Gud tænker anderledes. Ikke blandt de store gejstlige Prælater, ikke i Jerusalem, vil Han lade sin Søn finder Det ringe, fattige Bethlehem maa herfor, og være Guds Søns første Herberg.</p>
          <p xml:id="id8b140aee-7169-4212-b895-77a0405d6bc8">Fornuften og Naturen gaaer ikke videre, end den føler. Føler den Intet, da har den kun eet Spring til Gudsfornægtelse, da siger den, som der staaer om den i Psalmen (14, I.): <hi xml:id="id767932ad-458b-4c48-81fd-98d5c6285745" rendition="#spa">Her er Gud ikke,</hi> Djævlen maa være her! Natur-Lys og Naade-Lys kan aldrig enes. Natur vil føle, vil have Beviis og Sikkerhed, inden den troer; Naade vil troe eenfoldigen, inden den føler. Derfor gaaer Naturen ikke videre, end dens eget Lys rækker. Naaden derimod triner muntert ud i Mørket og følger det blotte Ord. Det klinge saa eller saa, det tykkes Naturen sandt eller vrangt: endda holder den fast derved.</p>
          <p xml:id="id93787503-f916-4da1-9c04-116c47f29efd">See, for den Kamps og Strids Skyld, at de kjære Viismænd, Naturen til Trods, have fattet og fulgt det prophetiske Sprog, og vandret til Krybben, udenat lade sig bedaare af den Betænkning, at et kongeligt Barn <pb xml:id="id643c7ceb-602d-49c8-a29e-9856f86d1dba"/> aldrig kunde have saa uselig en Vugge: for den Kamps Skyld har Gud trøstet og styrket dem ved Stjernen, som nu gaaer foran dem, og tindrer langt mildere til dem, end førstegang. Nu see de den nærved, den er deres Ledestjerne, de vide, hvor de ere og hvorhen de gaae, de behøve ikke at spørge Vej. Den første Gang var den langt fra dem og viste dem ikke, hvor de skulde finde Kongen.</p>
          <p xml:id="id3153b564-ffd4-4135-a77d-e5ed1d399ebd">Saaledes gaaer det altid til i et Christen-Menneske: bestaaer han i Anfægtningen, da vorder Gud ham saa hjertelig-fød, da erkjendes Gud i saadan Nærhed og Klarhed, at Mennesket ikke blot glemmer den Angst og Kamp, han har gjennemgaaet, men ogsaa faaer Lyst og Kjærlighed til videre Anfægtning, og vorder jo længere jo stærkere, saa han ej meer saa let forarger sig paa Christi ringe og usle Væsen og Vilkaar. Thi nu har han smagt og fornummet, at den, som vil finde Christum, ham maa det bæres fore, som om han løber med Liimstangen. Saaledes have de Vise udentvivl skammet sig, da de i Jerusalem gik fejl af den Konge, de søgte, vel endog i deres Inderste sagt: Jo, vi have løbet godt! Lader os en anden Gang rejse lidt mere, og søge nye Konger!</p>
          <p xml:id="idb11855ce-49b4-461c-b6ce-808327f69c11">Thi at de Vise have følt sig stædte i saaden Anfægtning og omspændte af mørke Tvivl, da Alting tegnede saa maadeligt, see vi deraf, at de bleve saa glade i Hjertet, da de saae Stjernen. Denne Glæde vidner om, at de ikke have havt en ringe Kamp i deres Inderste, men været haardt anfægtede af Vantroen. Og dertil havde de vel ogsaa Aarsag Nok, naar det skulde gaaet saa ilde, som det truede til. Derfor siger Jesus, Matth. 11, 6.: <hi xml:id="ida5c2697f-4069-4891-8f61-8ffe39dfdc59" rendition="#spa">Salig Den, som ej forarger sig paa mig. Ja, salig Den!</hi> Men det koster Strid, inden det kommer saavidt, thi Christus synes ikke at være, hvor Han er: Skinnet er alt for stærkt imod.</p>
          <p xml:id="id861171fe-e1d2-4371-8e34-5db3a28e38af">Da nu de Vise ere komne ud af denne Fristelse, og ligesom nyfødte af den overvættes Glæde, ere de stærke, og forarges ikke mere paa Christum: dette Puf have de nu overstaaet. Skjøndt de derfor komme ind i et ringe Huus og her finde en fattig ung Qvinde med et fattigt Barn, skjøndt det altsaa ikke tegner til, at de her skulle finde nogen Konge: anfægter det dem dog ikke, men i stor, stærk og fuldkommen Tro slippe de Alt, hvad Naturen, efter sit Tykke, kunde have at indvende, af Øjne og Sind, følge Prophetens Sprog og Stjernens Vidnesbyrd i største Eenfoldighed, agte Barnet for en Konge, tilbede det og offre det deres Gaver. O, hvad har det været for en mægtig Tro! Hvor mange Indvendinger af Natur og Fornuft har den ej afflaget! Hvormange af de Tilstedeværende have ikke tænkt: Ej, hvad maa det dog være for topmaalte Narre, som tilbede sligt et fattigt Barn! Da maae være for<pb xml:id="id4c644c54-3f86-4648-972c-4070beed75e7"/>gjorte, siden de ville gjøre en Konge deraf!</p>
          <p xml:id="id9114cb3e-3380-42c6-93b9-e691c4c68c85">Her ligger nu Evangeliets Kjerne, Troens Art og Egenskab, at den nemlig er en Overbeviisning om det, som ikke sees. Den hænger alene ved Guds blotte Ord, og retter sig efter det, som den ikke seer, men som Ordet betegner. Hvad den derimod seer, frister den saare, som om Ordet var svigfuldt i sine Udsagn og ledte paa gale Veje. Men hvor Naturen springer tilbage, af Frygt for at løbe efter Næsen, der siger Troen: Her er den rette Vej! der bryder den igjennem, lader Naturen være klog og viis, bliver dens Nar og Daare – saaledes kommer den til Christum og finder Ham! Her gaaer det efter Pauli Ord, I Cor. I, 25.: <hi xml:id="id739fa15d-a117-46c2-9e54-c23b504b7208" rendition="#spa">Guds Daarlighed er visere, end Menneskenes Viisdom, og Guds Skrøbelighed er større, end Menneskenes Styrke.</hi> Thi udvortes Følelse samstemmer kun slet med indvortes Tro.</p>
          <p xml:id="id069f19da-f98b-4479-974d-30be288d4877">Her skulle vi synderligen mærke den høje, fortræffelige Trøst, at Gud ogsaa indbyder Hedningerne til Christi Rige, og antager dem til sit Folk, skjøndt de hverken vare omskaarne, heller Loven underdanige, som Jøderne. Saa have da vi Hedninger et sikkert Vidnesbyrd, at vi ikke skulle fortvivle, som om vi ikke hørte til Christi Rige, men, saavelsom Jøderne, antage Ham, skjøndt vi ikke, som de, ere Hans Folk.</p>
          <p xml:id="id65d783fe-3196-49a6-b130-c3a66f4b3a46">Thi disse Vise have jo været Hedninger, som, paa hedensk Viis, have havt deres Gudstjeneste og deres Præster, vel at mærke, uden Guds Ord og Befaling. Omskaarne vare de ikke. Men alligevel komme de, som fremmede Folk, aldeles uforskyldt til dette Lys, til den Herre Christum, og antage Ham. Han antage ogsaa dem, Han forsmaaer hverken deres Tilbedelse, heller deres Offer.</p>
          <p xml:id="id9471429d-6010-4227-9216-2c1e0f16c8c6">Dette er skrevet os til Trøst, at vi skulle takke Gud, fordi Han ved Christum har stiftet sligt et Rige paa Jorden, hvori der, ikke efter Fortjeneste, men efter Naade, handles med os, som ikke høre til Hans Folk.</p>
          <p xml:id="id79da12a5-50b6-4b13-aa27-ac54966a7679">For det Andet, skulle vi af denne Historie lære, hvorledes vi have at forholde os mod vor kjære Herre Christus. Ingen Forargelse bør vi give Rum i os, men modstaae den, og med disse Vise bekjende Christum for Verden, ja, af ganske Hjerte søge og tilbede Ham, som vor Frelser. Og da Han fremtræder paa denne Jord i saadan arm og ussel Skikkelse, skulle vi, med vore Penge og al vor Formue, hjælpe til, at fremme og udbrede Hans Rige, der hindres og trænges af Djævlen og Verden paa saa mangfoldige Kanter. Thi <hi xml:id="id9f7d43ee-3105-4d95-a066-0dee3205a075" rendition="#spa">vi</hi> kunne ligesaavel oplade vort Liggendefæ og offre Ham det, som de Vise fordum. Vi have jo Hans Ord for os Matth. 25, 40. <hi xml:id="idf1675bf3-94a6-4e34-94e0-31968925cafa" rendition="#spa">Hvad I have gjort mod Een af disse mine mindste Brødre, have I gjort mod mig.</hi></p>
          <p xml:id="ide2cd1146-bbb1-4638-83d7-46d6c387c13c">Hvo som altsaa hjælper arme, uformuende, forladte Mennesker med Penge eller Gods, hvo som giver sin Part <pb xml:id="id83a378f1-6ec9-415b-9156-c8bd0c8c915b"/> og Haandrækning til, at Børn holdes i Skole og oplæres i Guds Ord, i Kunst og Videnskab, paa det de selv kunne hjælpe Andre frem i Tidens Længde: han offrer ogsaa sin Skjænk til det fattige Barn Jesus, som, saasnart Han blev født, ej alene var fattig og trængende, men ogsaa maatte rømme Landet, for Tyrannen Herodes's Skyld, og flye til Ægypten.</p>
          <p xml:id="id635aac94-dc9e-486a-8d80-271ffab13647">Ved de tre Vise skaffer nu Gud det lille Barn, dets Plejefader Joseph og Jomfru Maria en Tærepenge til denne deres Flugt og lange Rejse. Og det har ikke været nogen ringe Skjænk. Thi Evangelisten siger: <hi xml:id="id704dd179-662c-4169-98fe-5feec9d87579" rendition="#spa">De oplode deres Liggendefæ.</hi> Da vi nu ikke kunne tvivle om, at de jo have erkjendt Barnet Jesum for Guds Søn, for en evig Konge og Frelser, kunne vi ej heller andet mene, end at de have bragt Ham dyrebare Gaver. Dette tjener til de arme Christnes Trøst, at de, naar de lide Forfølgelse, og svæve i Elendighed, ikke skulle forsage. Thi før Gud lod en fattig Christen lide Nød og døe af Hunger, før skulle Han lade et Menneske rejse en Vej af hundrede Miil, og længere, til hans Hjælp og Husvalelse. Det see vi her paa Hans eenbaarne Søn.</p>
          <p xml:id="id68ebc4b3-0013-4225-9496-7e52dd759cdb">Mange have udtydet disse tre Offere, Een saa, en Anden saa, dog have de Fleste stemmet overeens deri, at de betegne en tredobbelt Bekjendelse. Det gyldne Offer, sige de, betyder, at de bekjende Christum at være en Konge. Røgelse, at Han er en Præst. Myrrha, at Han er død og begraven. Alle tre Stykker skulle passe sig paa Christi Manddom, dog saaledes, at Han tillige er Gud, og at Sligt er vederfaret den menneskelige Natur for den Guddommeliges Skyld.</p>
          <p xml:id="id879bb667-cbcc-45c5-a0f0-2558edf16858">For det Første bekjender den christelige Tro, at Christus er en Konge og Herre over alle Ting, efter Pf. 8, 7. og I10, I. Denne Bekjendelse er alle Rettroendes høje og mægtige Trods mod Alt, hvad mod dem er, det være sig (som St. Paulus siger, Rom. 8, 35) <hi xml:id="id4a3fce6f-6118-4fb4-8872-de5524d39062" rendition="#spa">Sværd, Hunger, Nøgenhed, eller nogen Skabning.</hi> Hvo vil skade eller skræmme en Christen, naar han offrer dette Guld, naar han troer og bekjender, at hans Herre Christus ogsaa er en Herre over Død, Helved, Djævel og alle Creature, at Alt ligger i Hans Hænder, ja, under Hans Fødder?</p>
          <p xml:id="id54513ca6-87b3-484e-bac4-ce25a88b3572">Hvo som har en naadig Fyrste, han frygter Intet, som er denne Fyrste underlagt, men trodser det frit, lover og bekjender sin Herres Naade og Magt. Hvormeget mere trodser da et Christenmenneske Pine og Død, Helved og Djævel, sigende med trøstigt Mod: »Hvad ville I gjøre mig? ere I ikke under min Herres Fødder? Opsluger mig, om I mægte det, naar <hi xml:id="id84588c05-7e4c-46b8-a9c6-20740c3ec8d6" rendition="#spa">Han</hi> ikke vil!« See, saa frimodigt vorder Hjertet ved dette gyldne Offer. Men hvor sjeldent er det nuomdage! Og der er dog ingen mægtigere Trøst, end den, at du, naar Noget skræmmer eller skader dig, flux <pb xml:id="id9190d548-ebf0-4c8a-b4ac-132cc3d52de1"/> oplader din Mund, bekjender Christum og siger: »Alle Ting ere under Hans Fødder, hvo vil da være mod mig?«</p>
          <p xml:id="id699e735b-7b30-4150-a2a1-eebf0a55590b">For det Andet: Røgelse bruges, efter Moseloven, ved Gudstjenesten i Templet. Sligt tilkommer det præstelige Embed. At offre Røgelse, er derfor intet Andet, end at bekjende Christum en Præst at være, en Midler mellem Gud og os, efter St. Pauli Ord, Rom. 8, 34.: <hi xml:id="idfdd6dfe1-e4bc-4fb3-802e-2c86d2a5ce92" rendition="#spa">Han træder frem for os.</hi> Dette Hans præstelige Embed er os til største Trøst. Thi vel beskjermer Han os, ved sit Kongerige og Herredom, mod alt Ondt i alle Ting; men ved sit Præstedømme beskjermer Han os mod Guds Vrede og mod alle Synder, træder frem for os, og offrer sig selv, forat forsone Gud: ved Ham have vi altsaa Fortrøstning til Gud, saa vor Samvittighed ikke frygter eller gruer mere for Hans Vrede og Dom, som Paulus siger, Rom. 5, 12.: <hi xml:id="id9916535c-4c7d-4292-867b-fe9b230c4b3d" rendition="#spa">Ved Ham have vi Fred med Gud og Udgang i Troen til Hans Naade.</hi></p>
          <p xml:id="idac9248c3-9dae-4611-908e-a429ae1df571">Meget større er nu Dette, at Han gjør os og Gud til Venner, og derved stiller vor Samvittighed tilfreds, saa vi ikke skulle have baade Gud og os selv imod os, end Dette, at Han forsvarer os mod alle Creature. Thi Skyld er langt større, end Pine, Synd langt større, end Død. Synden er det jo, som bringer Døden, og uden Synd var ingen Død, i det Mindste ingen Død til Fortabelse. Som nu Christus er en Herre over Synd og Død, og har Magt at give Alle, som troe paa Ham, Naade og Liv: saa betyder Guld- og Røgelse-Offret, at bekjende Ham i dette Hans dobbelte Embed, og at takke Ham, som St. Paulus gjør, I Cor. 15, 55.56.: <hi xml:id="id2a2ae329-2954-46bf-8415-68e9562c85e6" rendition="#spa">Død, hvor er din Braad? Helvede, hvor er din Sejer? Men Dødens Braad er Synden, og Syndens Kraft er Loven. Men Gud være Tak, som giver os Sejer, formedelst vor Herre Jesum Christum!</hi></p>
          <p xml:id="ide40e8dbb-7dcb-4673-b91b-8ac0a2627d14">Hvilken mægtig høj Trods er ikke det, at et Menneske kan sætte denne Præst mod sin Synd, mod sin onde Samvittighed, mod Guds skrækkelige Vrede og Dom, idet han med fast Tro siger og bekjender: »Du er en evig Præst. Men er Du en Præst, saa træder Du frem for alle Syndere, som bekjende Dig en saadan Præst at være. Ligesaalidet som nu Guds Dom og Vrede, Synden og den onde Samvittighed, kan skrække eller for dømme Dig: ligesaalidet skrækker og fordømmer det mig, for hvem Du er en saadan Præst!«</p>
          <p xml:id="id99315fa6-dd5e-4bac-890e-6d34fa0a77c7">See, det er det rette Røgelse-Offer, saaledes, ved Christum i Troen, at være uden Frygt for Synden og Guds Vrede.</p>
          <p xml:id="idf5b0b001-ba02-4c3c-885e-90cde882570c">For det Tredie: Myrrha bruger Man til at salve døde Legemer, at de ej skulle forraadne i Graven. Derfor <pb xml:id="ida6724dba-873d-4b8d-9a51-e3fe22ffa66e"/> betegnes herved Christi Død og Opstandelse, thi Han er den Mand, som er død, begraven og ej forraadnet, men gjenopvakt fra de Døde, som det hedder i den 16de Psalme: <hi xml:id="id6d9d401a-d638-4140-9ee4-d25eb51bc595" rendition="#spa">Du skal ikke forlade min Sjel i Helvede, Du skal ikke lade Din Hellige see Forraadnelse.</hi> Og Hans Uforkrænkelighed er betegnet ved Alle, som forvares mod Forkrænkelse ved legemlig Myrrha. Saa henpeger da Myrrha-Offret paa den Bekjendelse, at Christus er død og dog bleven uforkrænket, det er, at Døden er overvunden i Livet, at Han aldrig er død, forsaavidt Han er Gud, ej heller forbleven i Døden, forsaavidt Han er Menneske.</p>
          <p xml:id="id4126309e-8f5f-4695-8d58-0b5ca05247be">Denne Bekjendelse er den Vigtigste af de Tre, hvorvel de alle Tre ere vigtige og uadskillelige. Thi at Han er vorden dig en Konge og Præst, at Han har skjænket dig saa store Velgjerninger: troe ikke, at det er skeet uden Kamp, eller at det har kostet lidet, eller vel endog, at det vederfares dig paa Grund af din Fortjeneste. Ved Ham og i Ham er Synd og Død for dig overvunden, Liv og Naade dig skjænket; men suurt er det vorden Ham, dyrt er det kommen Ham at staae, med sit eget Liv og Blod har Han erhvervet det. Thi skulde Guds Vrede og Dom, Samvittighed og Død, Helved og alt Ondt besejres, skulde al Velsignelse erhverves, da maatte den guddommelige Retfærdighed skee fyldest først, Synden maatte betales, Døden forlise sin Ret.</p>
          <p xml:id="idd872d647-8b69-4a47-a33b-da83e4905924">Derfor plejer St. Paulus, hvor han prædiker om Guds Naade i Christo, tillige at omtale Hans Lidelse og Blod, forat vise, hvorlunde al Velsignelse er os erhvervet ved Christum, ikke uden Hans usigelige Fortjeneste og Møje. Saaledes siger han Rom. 3, 25.: <hi xml:id="idf6de7d6a-29bd-4372-a872-9591b09cb5d7" rendition="#spa">Gud har fremstillet Ham til en Naadestol, ved Troen paa Hans Blod.</hi> Og I Cor. 3, 2.: <hi xml:id="id8c099354-2335-45b6-bb93-71fdb94af6d6" rendition="#spa">Jeg agtede mig ikke at vide Noget iblandt Eder, uden Jesum Christum og Ham korsfæstet.</hi> Derfor betyder Myrrha-Offret, at bekjende den store Kamp og Møje, det har kostet Christus, at vorde vor Præst og Konge.</p>
          <p xml:id="id018f7c80-4f44-41b1-8d44-464851cddead">See, det er de tre Stykker, hvori vi skulle love og bekjende Christum; det er de tre Velgjerninger, Han har viist os, og endnu dagligen viser os indtil den yderste Dag.</p>
          <p xml:id="id15404b25-0e95-444d-92cf-27218d52e4f4">Foruden Historien selv maae vi her synderligen mærke Propheten Micha's Spaadom, hvori han meget herligen afmaler den Herre Christum.</p>
          <p xml:id="id39ecfeaa-5747-407c-8dfa-8cf4f08314d9">Det er fortræffelige Ord, hvormed Bethlehem roses: <hi xml:id="id4ceeca6e-9d79-4508-8fd3-9308da628c24" rendition="#spa">Af dig skal udgaae en Fyrste, som skal være mit Folks Hyrde.</hi> Det er den frydelige Text, som lærer os, hvad vi skulle ansee den Herre Christum for. Skjøndt Han nemlig for Verden er en Betler, et elendigt og foragtet Menneske, som findes i en ringe og <pb xml:id="id71c53003-7bf0-4c0b-bd90-000bf7348bad"/> fattig Flække, saa er Han dog en Fyrste og Hyrde over Guds Folk.</p>
          <p xml:id="id7b5371dc-3e37-467a-ac6f-87d4cf91ea89">Thi det er Hans Titel: <hi xml:id="id05f70a17-df4e-4754-a3e5-cb5cded7883d" rendition="#spa">Han skal være en Fyrste og Hyrde.</hi> Derimod seer Man her, paa Hans Fødsel, paa Byen, hvori Han fødes, paa Alt, hvad Han ejer i Verden, at Han er fattig og elendig, blottet for al fyrstelig Pragt. Er Han nu en Herre og Fyrste, og dog ikke herlig for Verden, men arm og ussel: hvori bestaaer Hans Herlighed da? Deri, at ligesom Han, mod Verden at regne, er fattig og elendig, saaledes er Han igjen, i Ligning med Verden, rig og mægtig i Alt, hvori denne er ussel og arm.</p>
          <p xml:id="id1934dbc6-c1e8-40bf-8a21-c75886804e0a">Det vil sige: Han er retfærdig, Verden er syndefuld; Han er evig, Verden er dødelig; Han er Djævelens Herre, Verden maa lade sig regjere og drive af Djævelen; Han er from, Verden er ond; Han har en naadig Gud, Verden er under Guds Vrede; Han er det evige Livs Herre, Verden har sin Plads i Helvede.</p>
          <p xml:id="id2cdef88b-fedd-4988-b737-35d0b152c6d8"><hi xml:id="id2d0a5176-7c77-4a77-bd9d-0eebd8958198" rendition="#spa">Det</hi> er dette Barns Herredom; <hi xml:id="idb7d73343-946d-4879-a221-ec3381aeef0d" rendition="#spa">deri</hi> er det, Hans Folk skal nyde Ham. Legemligen vil Han ikke hjælpe, uden forsaavidt Nøden kræver det, eller forsaavidt det angaaer din Salighed og Hans Ære; thi Selv er Han fattig og elendig. Derfor maa Ingen tænke, her at kunne komme til Penge og Gods. Dette Barns Herredom spores og nydes <hi xml:id="id56df02f2-6400-4f7f-8061-6a4ec4a107ab" rendition="#spa">deri</hi> alene, at det vil forlade dig dine Synder, gjøre dig retfærdig og hellig, skjænke dig den Helligaand, og oversætte dig fra Døden og Djævelens Rige i det evige Liv.</p>
          <p xml:id="id6767a7c2-0fb2-4b90-9bb0-dd22e1097ef2">Her udfordres nu, at du troer, og, som jeg før sagde, holder dig urokkeligen til Guds Ord. Thi hvo som vil slippe Ordet, og følge sine egne Tanker, han forliser Christum aldeles, han maa agte Ham, ikke for en Frelser, men for en Dommer, og flye for Ham, som for Djævelen selv – Denne frygter Man ogsaa, naar Man har syndet, og skjælver, at han skal komme og hente sin Slave. Slig en Herre vil vor kjære Herre Christus ikke være, at Han skulde omgaaes grummelig med Sine. Nej, Han vil være <hi xml:id="idc060daaa-fdac-4618-968c-2f941b9ce6d4" rendition="#spa">sit Folks</hi> Fyrste og Hyrde, vil frelse det fra alle Synder og erhverve det Guds Naade.</p>
          <p xml:id="id1f790955-7735-4a4b-8c8d-f1bcc544360a">Thi <hi xml:id="id23b5fcad-7ee9-4214-baf1-dea217777610" rendition="#spa">Hans Folk</hi> bestaaer af idel arme, elendige Syndere, som ere bekymrede og modfaldne for deres Synders Skyld, og gjerne vilde staae sig godt med Gud. Propheten sammenfatter Alting saare smukt. først, at Han ikke skal være en verdslig Herre, dernæst, at Han ej heller skal være en Herre, som er aandelig-ond, men hjælpe Alle, som troe paa Ham, mod Synd og Djævel, Død og Helvede. Thi slig en Herre kan Man fryde sig ved.</p>
          <p xml:id="id763981f8-e169-4095-a8b3-657614698070">Men Propheten tilføjer: <hi xml:id="id9635cc27-e770-420d-b325-a26c18a42ce0" rendition="#spa">Hans Udgang er fra fordum, fra Evigheds Dage</hi> – dermed siges, at Han ogsaa er evig Gud, og at <pb xml:id="id5bd08783-76ae-442b-abdc-c0d91138d351"/> Han ikke først i Bethlehem har begyndt at være Noget. Vel er Han født i Bethlehem: Det er <hi xml:id="idc03d9764-8f3d-4a2c-a819-a3e505c29680" rendition="#spa">een</hi> Udgang. Men foruden den har Han endnu en <hi xml:id="idc4de8a30-aad3-4829-9291-35ba9a2b343c" rendition="#spa">Udgang, fra fordum</hi> nemlig <hi xml:id="id7be115fb-130d-46dd-ab84-7b18e64f51c1" rendition="#spa">fra Evigheds Dage.</hi></p>
          <p xml:id="id703ebdfa-0184-4ebd-a206-a2f0124796c5">Det er nu den Konge og Herre, som er født i Bethlehem, et sandt Menneske. Men det Navn skal Han have iligemaade, at Han er udgangen og født før Verdens Begyndelse. Det er: Han er sand Gud af Evighed og sandt Menneske i Tiden.</p>
          <p xml:id="id3542f0ef-91a6-4cf2-a8b0-8fb6bc6fbc57">Det er den Text, hvorpaa det Hele beroer. Thi var Christus kun et blot Menneske, saa havde Døden overvundet Ham ligesaafuldt, som alle andre Mennesker, og det havde kun hjulpet Ham lidet, at Han var født af en Jomfru. Thi at Gud skaber Eva af et Ribbeen, er langt underfuldere, end at en Jomfru føder. Derfor havde hverken Død heller Djævel lagt sig syg for, at Han var født af en Jomfru. Men <hi xml:id="id4838d454-fa11-4d54-acd4-174a7642de2e" rendition="#spa">det</hi> er Sagen, at Jomfru Maria ej alene har baaret en Søn under sit Hjerte, men slig en Søn, som er født før Verdens Begyndelse.</p>
          <p xml:id="id51a1317b-e343-44b5-ab69-a43dc6a00afc">Derfor maa Dødens Magt, som hidtil har fældet alle Mennesker, strande paa dette Barn, som er den Herre Jesus. Thi da Han var Gud, kunde Han ikke synde, ikke anklages af Loven, ikke overvindes af Døden, ikke fordømmes af Djævelen.</p>
          <p xml:id="id140e8c1b-8577-40e2-9a34-a287dad30f7f">Men da Han tillige, i Tiden, havde sin Udgang i Bethlehem og var født i Verden, som et andet Barn, saa maatte Han døe. Og her er det, Døden og Djævelen fange sig selv, idet de ikke tage sig i Agt for Hans evige Guddom, ikke see videre, end til Hans Udgang i Bethlehem. Forsaavidt Han har havt denne Udgang, lader Han sig døde. Men neppe har Han ladet sig lægge i Graven, før Han siger: »Jeg er født før Verdens Begyndelse!« – og bryder vældelig gjennem Grav, Synd, Død og alle Djævle, trods, om de Ham kunne holde!</p>
          <p xml:id="ide3c2611f-022e-4f5a-9bfb-1c01e4e1e0a6">Sligt et Budskab vil Propheten bringe os om denne Fyrste, at Han har to Udgange, eller, som vi udtrykke os, to Fødseler, at Han nemlig er sand Gud og sandt Menneske tillige, dog saaledes, at Han kun er een Person, og ikke To. Altsaa maa Man sige: Christus er Jomfru Maria's Søn, som har diet hendes Bryst og taget legemligen til, som et andet Menneske; men desuden er Han ogsaa født af sin Fader, den levende, evige Gud, før Verdens Begyndelse, fra Evigheds Dage. Og disse to Naturer, den Guddommelige og den Menneskelige, ere, uadskilleligen forenede i <hi xml:id="id6b067193-f61a-4686-88d4-e45341f3225e" rendition="#spa">een</hi> Person, <hi xml:id="idac0fec59-30c4-44d6-a24f-b5de01bac229" rendition="#spa">een</hi> Christus, som er sand Gud og sandt Menneske. Dette have Ypperstepræsterne ikke sagt Herodes. Han var det heller ikke værd, den Tyran, at han skulde vide eller forstaae det. Og selv forstode de det jo ikke.</p>
          <p xml:id="id4799946e-7dc2-4f55-8c0f-afc41015e39c">Det er nu en underfuld Fødsel. Ville vi forstaae os ret derpaa, maae vi begynde med Betragtningen af <pb xml:id="id10091883-1889-4f40-834a-5d53ff4e55d9"/> Hans Udgang i Bethlehem. Propheten gaaer frem i samme Orden: Han taler først om den legemlige Fødsel, og det endog vidtløftigere, end om Hiin, som er fra Evigheds Dage. Thi hvo som vil vide, hvorledes Herren er sindet mod os, han begynde nedenfra, og lære først, hvad Han her paa Jorden har gjort, og hvorledes Han har aabenbaret sig for Menneskens Børn. Dernæst lære han at erkjende Herrens evige Guddom. Da skrækker denne ham aldrig. Tvertimod, den fryder og trøster ham.</p>
          <p xml:id="id02976c2e-e356-4520-b681-f906fe585671">Vil du derfor lære, ret at kjende dette Barn, da bestaaer den rette Kunst deri, at du først og fremmest gaaer til Bethlehem, det er, at du betragter, hvad Embed dette Barn skal føre og fuldbringe her i Verden, at det nemlig, som Micha siger, skal være en Fyrste, som forløser sit Folk fra Synden og den evige Død.</p>
          <p xml:id="id359c9dc8-6fa2-4ceb-b34b-2799b6148e99">Naar nu dette er vel lært, naar Barnet i Krybben er fundet, seet og erkjendt, da bliver det en følgelig Sag, at det ej alene er Maria's, men ogsaa Guds Søn, født af Gud, inden noget Creatur blev skabt. Og <hi xml:id="idc1ecd577-00b8-4bdc-aff5-8075b7add55f" rendition="#spa">det</hi> er det just, som gjør os sikkre og frydefulde, thi ved dette Barn komme vi til en naadig Gud, som vi ellers aldrig fandt. Det er nu Texten om Barnet Jesus i Bethlehem.</p>
          <p xml:id="id04b736b6-a1fc-4777-9784-08503f9c2590">Men betragt nu ogsaa, hvor skjændigen Herodes og de Skriftkloge omgaaes dermed. Herodes forfølger dette Barn, de Skriftkloge foragte det. See, den Kunst forstaaer vor Herre, Han kan lægge Folk saadan ypperlig Text lige for Næsen, saa de tale, synge og prædike derom, og dog ikke forstaae eet eneste Ord deraf!</p>
          <p xml:id="idf98e6a33-3303-4e16-97c3-ceb11e05a310">Saaledes omgaaes Gud endnu med de onde, utaknemmelige Christne, der, ligesaavelsom vi, have, læse og kjende Bibelen og vide at tale om Evangeliet, men dog ikke forstaae et Guds Ord deraf. Ellers lagde de det vel for Dagen i deres Vandel. Herodes og de Skriftkloge have ogsaa Bibelen i Munden, men forstode de Propheten, mener du da ikke, de ogsaa begave sig paa Vejen, at søge og tilbede dette Barn? De gjøre det ikke, de slaae Guds Ord hen i Vejr og Vind: det er Tegn til, at de hverken fatte heller forstaae, hvad de lære Andre. De Troende have Meget forud de Vantroe, idet de ej alene høre disse Ord, men ogsaa forstaae dem, ja have stor Trøst og Glæde deraf.</p>
          <p xml:id="idaafce17d-e0a7-4af0-99d2-ff0e53b245f1">Gud ville, ved sit hellige Ords Stjerne, naadigen føre os til sin Søn Jesum Christum, og bevare os fra alt Anstød i Evighed! Amen.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="nb11-979-e" subtype="e" n="114,14">
          <label xml:id="id05426225-31a2-4f53-a185-207c76bde5a0">s. 127-136</label>
          <p xml:id="iddfbcb684-a4a3-4801-94b6-dfda5f1715a4">Zweiter Theil.</p>
          <p xml:id="id5741d8ac-eda2-4e1f-81e8-1c5dd2c8b354">    Nun, bei dem <hi xml:id="id1cae281a-305b-4e85-b4c2-30b021f72ecc" rendition="#spa">Fortgang</hi> unsers Pilgerweges, Christum zu suchen, wollen wir auch einige nöthige Erinnerungen geben: Lasset uns, wenn wir uns auf den Pilgerweg gemacht haben, durch die Ueberlegungen der Vernunft, sinnliche Zerstreuungen und unnöthigen Umgang mit Menschen, nicht von unserm Wege abziehen und von demselben entfremden. Es scheint, daß die Weisen aus Morgenland in einige Ueberlegung der Vernunft eingegangen sind und gedacht haben: der neugeborne König der Juden kann wohl nicht anderswo als zu Jerusalem gefunden werden; das ist die Hauptstadt, die königliche Residenz; wir wollen nach Jerusalem gehen, da sind die Schriftgelehrten, die werden uns Nachricht geben, da wirds richtiger gehen. Aber sie geriethen dadurch in Umstände, die von der gefährlichsten Folge hätten sein können. Sehet, liebste Herzen, lasset uns auf unserm Pilgerwege, Jesum zu suchen, der inwendigen gnädigen Ueberzeugung und Unterweisung des Geistes folgen. Lasset uns nicht in die Vernunft gehen, da manchmal eine Seele in Ueberlegung geräth, weil ihr der genaue Weg der Verleugnung nicht ansteht, daß sie denkt: Ja, es wird doch auch da und darauf nicht ankommen, diese und jene angesehene Leute machen es doch auch nicht so, und erwählen sich dann allmählich einen Mittelweg, daß man dem Fleische auch nicht gar zu wehe thue, und bei den Menschen auch noch in Ehren bleibe und so ordentlich mit ihnen umgehen könne. Siehe, so kann man sich ganz von seinem Wege abraisonniren, und auf einen Weg gerathen, wo man Christum nicht findet.</p>
          <p xml:id="id47589098-0a9e-44c2-a5fc-0b5806698f27">    O, lasset uns bleiben bei der inwendigen Unterweisung göttlicher Gnade in unserm Herzen, diese erschienene Gnade wird uns unterweisen, daß wir sollen verleugnen das ungöttliche Wesen und die weltlichen Lüste: und wenn diese Gnade uns über eine Sache züchtiget und unterweiset, diesem abzusterben, jenem abzusterben, da sollen wir nur ohne Vernünfteln kindlich Gehorsam leisten und zufahren, damit wir nicht mögen in Nebenwege gerathen.</p>
          <p xml:id="id013d05a6-f755-4207-8f61-0f50379c62f6">    Die Zerstreuung in die Sinne, und vieler unnöthiger Umgang mit manchen Menschen, sind eben so schädlich. Wie die Weisen nach Jerusalem kamen, da kamen sie in Lärmen, da wurde die ganze Stadt unruhig und rege; sie hatten gedacht, sie würden da was Gutes finden, und fanden gerade das Gegentheil. O gewiß, wer nicht suchet sein Inwendiges zu bewahren, wer nicht nahe bei seinem Herzen bleibt, und wagt sich unnöthiger Weise in den Umgang mit den Menschen dieser Welt, in Weitläufigkeit seiner äußern Geschäfte ohne Noth, das gehet nicht ohne Schaden ab, dadurch kann man allmählich so entfremdet werden von seinem eigenen Gemüthe, und von dem Stern, der uns in unserm Herzen erschienen ist, daß wir ganz ins Finstere wieder gerathen. Ich habe manche gekannt, manche sonst theure Herzen, die klüger sein wollten als andere, und meineten, man wollte sich dennoch wohl bewahren, man wollte vorsichtig sein, die eben durch ein solches Wagen, durch die Mannigfaltigkeit der äußern Geschäfte, durch den unnöthigen Umgang mit den Menschen dieser Welt, alles Lichts, aller Kraft beraubt, und wie ein dummes Salz geworden sind. O lasset uns doch kindlich bei unserm Herzen bleiben.</p>
          <p xml:id="ida7c6aa30-4710-44a1-98bb-548c2c82dfce">    Eine Erinnerung ist auch dieses, daß wir in allen Gelegenheiten frei und ungescheut uns erklären, daß wir Christum suchen, und an den Tag legen, daß wir ihn lieben. Ein Christ, der in dieser Welt lebt, kann nicht ohne allen Umgang mit Menschen sein; wir leben unter Menschen, die Menschen kommen zu uns, und wir müssen auch oft nöthiger Weise zu Menschen kommen. Dazu gehört nun eine rechte, eine göttliche Weisheit, daß man zwar einer Seits nicht unnöthiger Weise unter die Leute gehe, aber anderer Seits, wenn man dabei sein muß, Christum nicht verleugne, sondern frei bekenne, daß man ihn suche. Die Weisen fragten ganz einfältig heraus: wo ist der neugeborne König der Juden? und sagten auch einfältig, was sie vorhatten: Wir sind gekommen ihn anzubeten; das ist unsere Frage und unser Vorhaben, wollten sie sagen, das ist unsere Sache. Eben so gerade heraus lasset uns auch gehen, wenn wir mit der Welt umgehen sollen; lasset uns rund heraus erklären, daß wir Jesum suchen.</p>
          <p xml:id="id9481dbb3-d14f-46f1-aec4-7da71de682b0">    Ach, es sind Manche nun, die wollen so heimlich fromm sein, das sollen die Leute so nicht wissen, man will so für sich fromm sein. Aber es ist ein Betrug des Satans; mit einem solchen Frommsein wird man allmählich wieder unfromm, und läßt sich wieder in unerlaubte Dinge ein. Ich rathe allen anfangenden Seelen an, aufrichtig zu sein. Thut doch eine Heldenthat, laßt es alle Welt wissen was ihr vorhabt: Wo ist der neugeborne König der Juden? Wo ist das Kind Jesus? sollen wir sagen, das ist meine Sache, ich suche das Kind Jesus; so sollen wir uns gerade heraus erklären. Eben wenn die Seelen so heimlich thun, so verborgen fromm sein wollen, dann kann uns die Welt plagen, verführen, und aus einer Zerstreuung in die andere bringen, daß man wieder mit ihnen hinein gezogen wird. Laßt es die Welt nur wissen, was wir vorhaben; nicht, daß wir uns in unnöthige Gespräche und Dispüte mit ihnen einlassen, in unzeitiges Lehren uns begeben; nein, das ist nicht nöthig, sondern uns nur gerade erklären.</p>
          <p xml:id="id497d28ef-c8e5-427c-a755-2e45c7df71d9">    Manche heucheln auf eine gar grobe Weise; wann sie bei den Frommen sind, dann thun sie recht fromm, dann stimmen sie Allem bei, dann können sie mit reden als der allerbeßte; wenn sie aber bei Weltmenschen sind, so reden sie von allen unnöthigen Dingen, wie die Leute es haben wollen. Man muß, sagen sie, sehen, bei wem man ist, und bei Weltleuten mit seiner Frömmigkeit nicht prahlen wollen. Nein, man muß nicht heucheln, lieber Mensch, sondern geradezu gehen, man muß aufrichtig sagen was man suche, was man gern hätte, warum es Einem zu thun sei. Wollen wir nicht mit den Leuten reden von guten Sachen, so laßt uns doch auch das unnöthige eitele Geschwätz zurück halten, und uns nicht in alle nichtswürdige Dinge mit der Welt hinein wagen; dadurch verliert man seine Kraft und sein Licht, und wird wieder so todt als man jemals gewesen ist.</p>
          <p xml:id="id9af61570-8bf7-4b09-81ef-226e66ec02e8">    Weiter, eine nothwendige Erinnerung ist auch, daß wir auf unserm Pilgerwege, da wir das Kindlein Jesu suchen, lernen vor uns sehen; nicht viel gaffen auf Anderer Urtheile über unsern Weg, uns auch nicht viel aufhalten mit und bei Andern, die nicht mit uns gehen. Diese weisen Leute kamen nach Jerusalem, da hörten sie den Herodes, der listige Mensch wies sie gen Bethlehem und blieb selber sitzen. Die Schriftgelehrten wußten es auch gar wohl zu sagen, da und da muß er geboren werden, so stehet geschrieben im Micha: Und du Bethlehem im Jüdischen Lande, bist mit Nichten die Kleinste unter den Fürsten Juda, denn aus dir soll mir kommen der Herzog, der über mein Volk Israel ein Herr sei. Da muß er geboren werden, das wußten die Hohenpriester und Schriftgelehrten präcis zu sagen, aber sie blieben  selber zu Haus und gingen nicht mit. Welch eine gewaltige Versuchung hätte das nicht den Weisen geben können. Hätten sie nicht denken können: es muß wohl nur Einbildung mit uns sein, hier sind wir in der königlichen Stadt, und die Leute wissen so wenig davon; Herodes selbst muß sich erst darnach erkundigen; die Schriftgelehrten, die es wissen, die bleiben doch zu Hause und weisen uns nur hin; man sieht uns wohl für betrogen an; es wird wohl unsere beschwerliche und mühsame Reise vergebens, und nicht nöthig sein, daß wir sie weiter fortsetzen. In eine solche Versuchung hätten sie können gerathen, wenn der liebe Gott sie nicht behütet hätte.</p>
          <p xml:id="id9817e027-f264-43fe-872d-c0da942617d9">    Siehe, so kann es noch heut zu Tage mit uns geschehen, wenn wir nicht genau lernen vor uns sehen, oder besser zu sagen, <hi xml:id="id1ec6b9f9-481c-4aeb-bf70-7b105f34d035" rendition="#spa">in uns</hi> sehen auf den in unserm Herzen erschienenen Stern. Da geräth man manchmal zu allerlei Menschen: der eine hält es für Phantasie, der andere verspottet es. Da heißt es: die Leute machen da einen so großen Lärmen, und ist doch nur Betrug dahinter; warum sollte man sich so und so stellen? Laßt uns ordentlich leben wie andere Leute. – Man kann auch zu Solchen gerathen, die es präcis zu sagen und andere zu lehren wissen: so und so muß ein Frommer leben; da und da stehet es geschrieben; so und so muß sich ein Mensch bekehren; so muß man sich zu Christo wenden, so muß man ihn suchen, und sie bleiben doch selber sitzen. O da kann ein Gemüth, das darauf Acht gibt, gewaltig geschüttelt werden, wenn man Andere lehret und selber sitzen bleibet. Unglückselige Lehrer! und unglückselig wäre ich selber, wenn ich euch den Weg weisen und selber sitzen bleiben wollte. Ach, lasset uns vor uns sehen. Wie die Weisen sich an den Stern hielten, da kamen sie zurecht.</p>
          <p xml:id="idcb6fbf87-ba19-4116-aebc-b2a5878a969a">    Manche Andere haben auch große Erkenntniß, und wissens so gut als die Beßten, wie es mit dem Christenthum, wie es mit der Gottseligkeit bewandt sei, aber es bleibt da Alles bei. Wie manche meinen nicht, man müßte in der Kirche nur lehren und hören, und wenn das Lehren und Hören zu Ende wäre, dann ging man aus der Kirche heraus, und dann sei Alles gethan. Und wenn man in der Uebung gewesen ist, und hat dieß oder das gehöret, dann läßt mans so gut sein, gehet aber nicht auf den Weg. So lesen auch Manche ihr Kapitel aus der Bibel, sie singen, sie thun ihr Morgen- und Abend-Gebet, und wenn das geschehen ist, dann thut man das Buch wieder zu; aber sich auf den Weg zu begeben, um Jesum zu suchen, da denken die Leute nicht an. Das kann nun manches einfältige Herz, das solches siehet, in Schüttelungen bringen.</p>
          <p xml:id="id4dcad761-847b-4d51-b231-02a655ea2ec3">    Da gehöret nun Aufmerksamkeit zu. Siehe, ist auch Einer oder der Andere, der unter den Frommen so mitläuft und heuchelt, und nicht von Herzen den Weg wandelt, was gehets dich an? Folge du deinem Stern nach, folge du dem nach, der dich gerufen hat, und laß dich mit Andern nicht ein. Die Weisen ließen sich nicht ein, mit den Schriftgelehrten zu disputiren, sie fuhren auch nicht über dieselben her: was seid ihr doch für Leute, was seid ihr doch für Baalspfaffen, ihr wisset den Weg und gehet doch nicht hin. Nein, sie hielten sich mit ihnen nicht auf, sie ließen Andere thun und denken was sie thun und denken wollten, und gingen ihren Weg. So muß ein Christ wandeln; wer gerade zu Christo gehen will, der muß nicht viel herum sehen, er muß seinen Stern im Auge halten. Laß Diesen es so machen, laß Jenen es anders machen, wir müssen unsern Weg nur fortgehen, wir können uns nicht aufhalten. Ein Christ muß geradezu wandeln, er muß wandeln, als wenn er mit Gott allein in der Welt wäre, und seinem Stern nur folgen.</p>
          <p xml:id="ide43740cb-691f-4687-b266-1d09cdd438d2">    Ferner ist dieses eine nothwendige Erinnerung, daß wer sich auf den Weg begeben hat, Jesum zu suchen und zu finden, daß er lerne gleichmüthig fortgehen in dunkeln und in lichten Tagen. Die Weisen sahen ihren Stern eine Zeitlang nicht, hernach erschien er ihnen wieder, und da freueten sie sich mit großer Freude. Solche Abwechselungen müssen Pilger auf dem Wege nach Bethlehem gewohnt werden. Die Weisen konnten wohl aus eigener Schuld den Stern verloren haben. So geht es auch manchmal mit uns, daß wir selber Schuld sind an unserer Dunkelheit, an der Dürre des Gemüths, an unsern  inwendigen Versuchungen, Furcht und Proben. Indessen aber, ob die Weisen den Stern nicht mehr sahen, so dachten sie doch nicht: nun ist Alles verloren, wir können doch nun nicht weiter gehen. Nein, sie gingen doch wieder auf den Weg, und da fand sich der Stern schon wieder. Eben also sollen wirs auch lernen machen. Wir sollen uns zwar hüten, daß wir durch Zerstreuung und durch Unglauben, oder durch willige oder auch unbedachtsame Verschuldung, uns nicht selber des Sterns verlustig machen, übrigens aber uns lernen schicken in die Führungen und Wege Gottes, ob es dunkel oder ob es helle wird, ob es betrübt oder ob es vergnügt wird, obs Freude oder Traurigkeit gibt hier auf unserm Pilgerwege. Das gehet nicht anders her, Gott weiß, was einem Jeden vonnöthen, heut oder morgen Diesem oder Jenem dienlich ist. Denen, die Gott lieben, die ihr Angesicht gerade nach Gott gerichtet haben, denen muß Alles mitwirken zu ihrem Heil und Beßten, und je mehr sie dann der Verlust des Lichts, der Verlust der Empfindung und der Freude, geschmerzt hat, so viel größer wird hernach das Vergnügen, wann sich Gott wiederum zu den Seelen naht.</p>
          <p xml:id="idca6b3f7f-87e4-40b5-9972-40a9c622345e">    Endlich ist es eine nothwendige Sache, daß, wenn wir Jesum suchen, wir stets trachten sollen, einen aufgeweckten lautern Sinn in unserm Gemüthe mitzubringen. Der lautere Sinn, den die Weisen hatten, bestand darin: Wir sind gekommen ihn anzubeten. Das war ihr Sinn, mit dem Sinn hatten sie sich auf den Weg begeben. Sie waren nicht gekommen, viel Neues zu hören, viel Neues zu sehen, sie konnten sich damit nicht aufhalten; ihr lauterer und einziger Zweck war, den neugebornen König anzubeten. Diese Anbetung, die die Weisen verstanden, war keine blos bürgerliche Anbetung oder Verehrung, so wie die Könige sich verehren ließen; nein, diese Ehre konnten sie auch dem Herodes leisten; sondern durch das Anbeten verstanden sie die Ehrbezeigung, die Jesu, als dem Messias, als dem Könige der Juden, dem Heilande der Welt, gebührt; diesen König der Juden wollten sie auch für ihren König und für ihren Herrn erkennen und ihm huldigen, dieser Heiland sollte auch ihr Heiland werden.</p>
          <p xml:id="id08f3a729-a82b-47c1-a2de-ab5f775567dd">    Sehet, liebste Herzen, gleichwie nun die Weisen ihren lautern Sinn bei aller Begebenheit dennoch zu behalten suchten, so soll auch eine gläubige Seele sowohl in dunkeln als in lichten Tagen stets suchen ihren lautern Sinn dennoch aufgeweckt zu behalten. Eine Seele, die wirklich bekehrt wird durch Gottes Gnade, die erlangt einen lautern Sinn, das ist, einen aufrichtigen, einen innigen Hunger und eine Sehnsucht aus Sünde und Welt und allem Verderben hinaus, und sich Christo mit Leib und Seele zum Eigenthum zu schenken und zu ergeben. Der lautere Sinn bleibt bei der Seele, sowohl in Licht als in Finsterniß; aber er kann manchmal wie in den Schlaf kommen, wenn sie sich nicht suchet am Gebet und nahe bei Gott zu halten. Petrus sagt, 2. Petr. 3, 1: Ich erwecke und erinnere euren lautern Sinn durch dieses mein Schreiben, oder euer lauter Gemüth, wie es eigentlich heißt. Die Gläubigen hatten ein lauter Gemüth, aber das war in den Schlaf gekommen, das war etwa durch Zerstreuung und Unglauben benebelt worden, oder durch andere Proben, denn da kann es so bei einem in den Schlaf kommen.</p>
          <p xml:id="id36471a9e-07cb-46ef-8f54-d33d46f89bad">    Seelen, lasset uns doch unsern lautern Sinn stets aufgeweckt halten. Lasset uns prüsen: Nun, um was ist dirs denn zu thun? Was suchest du denn doch in der Welt? Was suchest du in deinem Christenthum? Ist dirs alsdann nur darum zu thun, daß du wünschest, von Sünden, von der Welt und Allem los zu werden, und Christo dich mit Leib und Seele zu ergeben, o dann laß die Abwechselungen so oder anders sein. Eine Seele, die so steht, die bleibt dabei, wie die Weisen sagten: Wir sind gekommen ihn anzubeten; sie sucht ihren lautern Sinn zu bewahren unter aller Versuchung, sie ist gekommen Jesum anzubeten.</p>
          <p xml:id="id2a473c42-660a-4ff5-b4c4-2287341c4448">    Warum bist du nun, liebe Seele, auch jetzt mit in das Gedränge gekommen? Warum gehest du in die Kirche? Warum gehest du in die Uebung? Warum kommst du zu den Frommen? Bist du gekommen Jesum anzubeten, oder hast du andere unlautere Absichten? Kommst du etwa aus Neugier? Kommst du etwa nur um etwas zu hören? Kommst du, daß man dich soll für fromm ansehen? Oder hast du einen lautern Sinn Jesum anzubeten, dich vor diesem Könige zu neigen und zu beugen, der Sünde von Herzen Abschied zu geben, und Jesum für dein Eins und für dein Alles zu erwählen? O lasset uns doch unsern Sinn prüsen, warum es uns zu thun sei, denn Gott kann in das Innerste hinein sehen.</p>
          <p xml:id="idea81e1f1-ba83-4648-9ca2-c7c775c240b4">    Ja wir müssen den lautern Sinn ansehen als den Grund unsers ganzen Christenthums, Lebens und Wandels. Wer nicht das Christenthum, den Ernst, nur Christum zu suchen, zu finden und anzubeten, so in seinem Herzen trägt, als wenns sein einziges Geschäft in der Welt wäre, der wird schlecht zurecht kommen. Wir sind gekommen ihn anzubeten, wir sind darum nur in die Welt gekommen, ihn anzubeten; darum hat uns Gott unser Leben gegeben, darum hat uns Gott die Zeit der Gnaden gegeben, nur daß wir Jesum suchen, finden und anbeten sollen. Warum bist du sonst in die Welt gekommen, Mensch? Bist du nur gekommen, zu arbeiten? Dazu braucht man manche Thiere auch. Bist du nur gekommen zu essen und zu trinken? Das sind auch thierische Eigenschaften. Wir Menschen sind gekommen Jesum anzubeten, daß wir ihn als unsern Heiland sollen erkennen und erfahren in unsern Herzen. Nun, den lautern Sinn sollen wir stets aufgeweckt in unsern Herzen suchen zu bewahren. Dieses muß vom Morgen bis zum Abend unser Werk sein, und uns stets im Gemüthe liegen: Ich bin nicht darum gekommen, daß ich nur natürlich lebe, daß ich esse und trinke; sondern darum, daß ich Jesum finde und anbete, und dem mich ergebe mit Leib und Seele.</p>
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
