<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB24</title>
     
     <title type="short">NB24</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K24</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb24/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb24/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="441"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="442"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB24 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">24.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB24</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg af lysebrunt skind og med blankt, gråligt marmoreret overtrækspapir. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 183 × 221 × 22 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en oval etiket med påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">24.</hi>«</hi> og datoen <hi rendition="#ant">»d. 20 April 1851.«</hi> (se <ref target="../NB24/txr.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref>). <figure xml:id="ill_k4" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB24/ill_k4.jpg"/> <head>4. Journalen NB24, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet nummeret »354.«, journalens nummer i <hi rendition="#ita">L-fort.,</hi> og til venstre for journalnummeret er med blåkridt noteret »70/19«.<note> <p>»70/19« er nummeret i Universitetsbibliotekets fortegnelse fra 1878 med tilføjelser 1879-1911. I manuskriptbeskrivelserne i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K22 anføres det urigtigt, at tilføjelsen med blåkridt skyldes H.P. Barfod.</p> </note> Desuden har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnumrene »X<hi rendition="#sup">4</hi> A 240-422« og under datoen »X<hi rendition="#sup">4</hi> A 240«. På forpermens inderside er i øverste venstre hjørne indklæbet en trykt etiket, hvis motiv er en bog med påskriften: »<hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol"><persName key="Møller, Lars Christian Daudin">L. C. MÖLLER</persName></hi></hi> | <hi rendition="#ant">Bogbinder &amp; Papirhandler</hi> | Graabrödretorv N<hi rendition="#sup">o</hi> 97.« Under etiketten er med blyant anført protokollens omfang »1½ Bog« og dens pris »5ℳ«.<pb xml:id="ss438" n="438" edRef="#SKS"/><note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 5ℳsvarer til 80 skilling;ℳer tegnet for mark.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 142 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 18 læg (kvaterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En kvaterne betegner et læg på 4 dobbeltblade, altså 8 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 4 med blyant pagineret 1-278 på rectosiderne; bl. 142 også på versosiden (s. 278).</p><p>Lægfordeling: læg I: 7 blade (kvaterne, hvor det første blad er fastklæbet på forpermen; pagineret 1-[8]), læg II-XVII: 8 blade (pagineret 9-[264]), læg XVIII: 7 blade (kvaterne, hvor det sidste blad er fastklæbet på bagpermen; pagineret 265-278).</p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 180 × 222 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten marginaltekst. Denne omfatter dels tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst, dels henvisninger til andre steder i denne journal samt i journalen NB26.<note> <p>Det drejer sig om optegnelserne <ref target="../NB24/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54.d">NB24:54.d</ref> <hi rendition="#ant">(»<hi rendition="#bol"><hi rendition="#ita">NB</hi></hi> cfr Journalen NB<hi rendition="#sup">26.</hi> p. 92.«),</hi> 74.a <hi rendition="#ant">(»cfr. p. 118 i denne Journal.«)</hi> og 90.a <hi rendition="#ant">(»cfr p. 92 o: fl. i denne Journal.«).</hi></p> </note> Der er et enkelt indledende stikord med overskriftkarakter (<ref target="../NB24/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50.a">NB24:50.a</ref>). Bl. 1-3 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1v]-[3v] er ubeskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Etikettens tekst er skrevet med latinsk hånd. Optegnelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n159" type="journalsAndPapers" n="159">NB24:159</ref> er med undtagelse af det afsluttende afsnit, der begynder på en ny side, indført med distinkt latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk håndskrift ved latinske og franske ordformer og citater samt undertiden som skønskrift i forbindelse med overskrifter og navnestof.</p><p>Forpermens inderside er beskrevet med en indholdsfortegnelse i næsten hele sidens bredde.</p><p>I optegnelserne <ref target="../NB24/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB24:30</ref>, s. 27, og <ref target="../NB24/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">NB24:136</ref>, s. 217, er der tilføjet tekst, som fortsætter ud i marginen. På s. [64]-[66] og [182]-183 løber marginaltilføjelserne <ref target="../NB24/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54.a">NB24:54.a</ref> og <ref target="../NB24/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120.a">NB24:120.a</ref> over henholdsvis tre og to sider. Tilføjelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54.c">NB24:54.c</ref> på s. [68] er skrevet på langs<pb xml:id="ss439" n="439" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss440" n="440" edRef="#SKS"/> i marginalspalten (se <ref target="../NB24/txt.xml#ill_11" type="figure" n="354">illustration 11 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 354</ref>). Tilføjelserne <ref target="../NB24/txt.xml#n113" type="journalsAndPapers" n="113.b">NB24:113.b</ref> på s. 169 og <ref target="../NB24/txt.xml#n125" type="journalsAndPapers" n="125.a">NB24:125.a</ref> på s. 189 er adskilt fra hovedspaltens tekst med en streg.</p><p>Mange af journalens overskrifter er helt eller delvis understreget. Overskrifterne i <ref target="../NB24/txt.xml#n96" type="journalsAndPapers" n="96">NB24:96</ref>, <ref target="../NB24/txt.xml#n153" type="journalsAndPapers" n="153">153</ref> og <ref target="../NB24/txt.xml#n162" type="journalsAndPapers" n="162">162</ref> er adskilt fra teksten med en skillestreg. Stedvis er også enkelte ord i den løbende tekst understreget.</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling anvendes i <ref target="../NB24/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">NB24:56</ref> to asterisker, hvor der først var skrevet et dobbeltkors.</p><p>Der er i hele journalen en del mindre korrektioner i form af overstregninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser mellem linjerne med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. De største sletninger findes på s. [246] i optegnelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n155" type="journalsAndPapers" n="155">NB24:155</ref> (7 ord) med de tilhørende marginaltilføjelser 155.a (6 ord) og 155.c (5 ord) samt på s. 259 (7 ord). Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB24/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB24:53</ref>, <ref target="../NB24/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">89</ref>, <ref target="../NB24/txt.xml#n155" type="journalsAndPapers" n="155">155</ref> og <ref target="../NB24/txt.xml#n157" type="journalsAndPapers" n="157">157</ref>.</p><p>Sletning med blyant er foretaget to gange på s. 37: »Alvidende« i hovedspalten og i den tilhørende marginaltilføjelse »eller en«. På de ubeskrevne sider [120]-121 er hovedspalten udfyldt med et blyantkryds.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »354.« med rødt blæk.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 354; KA, A pk. 28; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 4 A 240-422)<pb xml:id="ss441" n="441" edRef="#SKS"/></p></note></adminInfo></additional></msPart>
    <msPart xml:id="physDesc.2" next="#additional.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><physDesc><p>1 løst blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi> med afrivningskant i venstre side.</p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: gulligt koncept. Mål: 167 × 203 mm.</p><p>Bladet er beskrevet med en smal margin til begge sider. Nederste halvdel af versosiden er ubeskrevet. Teksten udgør optegnelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n170" type="journalsAndPapers" n="170">NB24:170</ref>. Det løse blad har ifølge <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> været indlagt foran i journalen. Bladet har i øvrigt været foldet på tværs to gange, antagelig for at kunne tjene som indstiksmærke. Rectosiden er gengivet som <ref target="../NB24/txt.xml#ill_12" type="figure" n="433">illustration 12 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 433</ref>.</p><p>Øverst på rectosiden findes dateringen »Tidligere i April 1851.« og derunder »Til Journalen.« samt »Pagina angives foran paa Bindet«. Efter foldningen som indstiksmærke har SK i øverste venstre hjørne af rectosiden gentaget optegnelsens overskrift i let ændret skikkelse: »<hi rendition="#ita">At der Intet kunde / gjøres i Anledning af Mynsters / sidste Bog:</hi> yderligere Bidrag o: s: v:«</p><p>En enkelt korrektion.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.2" prev="#physDesc.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 354; KA, pk. 51; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 A 166)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB24 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 20. april 1851. Den er afsluttet senest den 29. nov. 1851, hvor journalen NB25 påbegyndes.</p>
   <p rendition="#ind">Af journalens 170 optegnelser rummer ud over etiketten fire optegnelser datoangivelser. I <ref target="../NB24/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB24:30</ref>, der har overskriften »Samtale med Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> d. 2 Mai.«, forekommer bemærkningerne »Hvad jeg ellers ikke pleier, gjorde jeg ogsaa idag, jeg talte lidt med ham om hans Familie« og »Det gjorde han [Mynster] ikke i dag.«; optegnelsen er således indført på den dag, hvor samtalen fandt sted. <ref target="../NB24/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB24:43</ref> indeholder dateringen »idag, d. 5<hi rendition="#sup">te</hi> Mai« og <ref target="../NB24/txt.xml#n81" type="journalsAndPapers" n="81">NB24:81</ref> har overskriften »1<hi rendition="#sup">ste</hi> Pintsedag«, dvs. 8. juni 1851. I <ref target="../NB24/txt.xml#n128" type="journalsAndPapers" n="128">NB24:128</ref>, der er dateret »d. 13 Aug.«, omtaler SK anmeldelserne af sine sidste to bøger og henviser til <hi rendition="#ita">Flyveposten,</hi> nr. 181, den 7. aug. 1851, samt <hi rendition="#ita">Fyens Avis,</hi> nr. 187, den 9. aug. 1851.</p>
   <p rendition="#ind">Nogle optegnelser indeholder referencer, som muliggør en nærmere kronologisk bestemmelse. I <ref target="../NB24/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB24:69</ref> hedder det: »At man ikke har kunnet høre mig, da jeg prædikede i Søndags, det har saavist jeg faaet at høre«. SK hentyder her til sin prædiken i Kastelskirken den 18. maj 1851; datoen er anført i optegnelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74">NB24:74</ref> (»Søndagen d. 18 Mai prædikede jeg i Citadellet.«).<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 11, den 17. maj 1851.</p> </note> I <ref target="../NB24/txt.xml#n102" type="journalsAndPapers" n="102">NB24:102</ref> sigter ordene »Nu trykkes der« til trykningen af <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> og <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen.</hi> Begge skrifter var færdige fra trykkeriet den 4. august og blev annonceret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 184, den 7. aug. 1851.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 287.</p> </note> Optegnelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n121" type="journalsAndPapers" n="121">NB24:121</ref> indeholder SKs referat af en samtale med <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, som fandt sted »9 Aug 1851«. <ref target="../NB24/txt.xml#n155" type="journalsAndPapers" n="155">NB24:155</ref> indeholder SKs reaktion på en artikel i <hi rendition="#ita">Flyveposten,</hi> nr. 215, den 16. september. Optegnelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n159" type="journalsAndPapers" n="159">NB24:159</ref> har<pb xml:id="ss442" n="442" edRef="#SKS"/> berøringspunkter med bogen <hi rendition="#ita">Til Selvprøvelse,</hi> som udkom den 12. sept. 1851.</p>
   <p rendition="#ind">Det gælder i almindelighed om journalens marginaltilføjelser, at de kan være indført noget senere end de hovedoptegnelser, hvortil de knytter sig. Eksempelvis er tilføjelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54.c">NB24:54.c</ref> dateret »d. 5 Aug. 1852«, og <ref target="../NB24/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54.d">NB24:54.d</ref> »cfr Journalen NB<hi rendition="#sup">26.</hi> p. 92« henviser til en optegnelse, der bærer datoen »d. 7 Aug. [1852]«.<note> <p>Jf. <ref target="../NB26/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="pap:X4A587" rend="NB26:39"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 4 A 587</ref>.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">Det løse blad <ref target="../NB24/txt.xml#n170" type="journalsAndPapers" n="170">NB24:170</ref>, som ifølge <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> har været indlagt foran i journalen, er dateret »Tidligere i April 1851.« Dateringen kan forstås således, at optegnelsen er skrevet, før journalen blev taget i brug.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>Inspireret af bemærkningerne i <rs type="bible" key="Jak">Jakobs Brev</rs> om Guds ord som et spejl reflekterer SK over, hvordan man bør anvende et spejl i overensstemmelse med dets væsen. Et spejl skal man først og fremmest betragte sig selv i og ikke betragte som en genstand; man skal ikke kigge på »Rammen Indfatningen o: s: v:« (<ref target="../NB24/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39.a">NB24:39.a</ref>). Det er ikke desto mindre, hvad man »har gjort i Forhold til Guds Ord som Speilet«, hvilket alle »disse Hjælpe-Videnskaber i Forhold til Guds Ord« bevidner til overmål. For at kunne anvende et spejl meningsfuldt må man desuden have et minimum af kendskab til sig selv, »til en vis Grad kjende sig selv«, ellers kan man ikke genkende »sit Speilbillede«. (<ref target="../NB24/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB24:39</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">I sine spejlrefleksioner anfører SK flere punkter, men det er navnlig forholdet mellem spejlets evne til at gengive og afsløre den spejlende og den spejlendes mulighed for at genkende sig selv i spejlet, der optager ham. Mod slutningen af NB24 vender han da også tilbage til spejlmetaforen i <rs type="bible" key="Jak">Jakobs Brev</rs> for at præcisere sine formuleringer: <hi rendition="#ant">»Man maa til en vis Grad forud kjende sig selv. Thi Den, som ikke kjender sig selv, kan heller ikke gjenkjende sig selv, og man kan bestandigt kun gjenkjende sig selv i samme Grad som man kjender sig selv.«</hi> (<ref target="../NB24/txt.xml#n159" type="journalsAndPapers" n="159">NB24:159</ref>). Det er omfanget af dette <hi rendition="#ant">»til en vis Grad«,</hi> der er afgørende, for deraf afhænger de videre bestemmelser af forholdet mellem det humane og kristendommmen, som formentlig er det mest fundamentale tema i hele NB24. At spejlrefleksionerne angår et møde mellem det velkendte og det fremmede, bliver tydeligt, når SK føjer til: <hi rendition="#ant">»Hedenskabet fordrede: kjend Dig selv. Χstd. siger, nei det er det Forelø<pb xml:id="ss443" n="443" edRef="#SKS"/>bige: kjend Dig selv – og see Dig saa i Ordets Speil for ret at kjende Dig selv. Ingen sand Selverkjendelse uden Gudserkjendelse, eller for Gud. At staae for Speilet er her at staae for Gud.«</hi> (<ref target="../NB24/txt.xml#n159" type="journalsAndPapers" n="159">NB24:159</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">SK har dermed introduceret en lige så klassisk som kompliceret motivkreds i sin journal. Hans intense beskæftigelse med tilstandene i urkristendommen og de reformatoriske nybrud i kristenhedens historie afspejler sig i hans læsning. Karakteristiske i så henseende er referencerne til C.F. Rößlers <hi rendition="#ita">Bibliothek der Kirchen-Väter</hi> (<ref target="../NB24/txt.xml#n58" type="journalsAndPapers" n="58">NB24:58</ref>), I.H. v. Wessenbergs <hi rendition="#ita">Die großen Kirchenversammlungen des 15ten und 16ten Jahrhunderts</hi> (<ref target="../NB24/txt.xml#n147" type="journalsAndPapers" n="147">NB24:147</ref>-149), <persName key="Henry, Paul">Paul Henrys</persName> <hi rendition="#ita">Das Leben Johann Calvins des großen Reformators</hi> (<ref target="../NB24/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB24:63</ref>-64; <ref target="../NB24/txt.xml#n67" type="journalsAndPapers" n="67">NB24:67</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB24:76</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n145" type="journalsAndPapers" n="145">NB24:145</ref>) og til <persName key="Müller, Adolf">Adolf Müller</persName>s <hi rendition="#ita">Leben des Erasmus von Rotterdam</hi> (<ref target="../NB24/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB24:83</ref>). Nærmest altoverskyggende i journalens første tredjedel er læsningen af <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>s <hi rendition="#ita">Hieronymus Savonarola und seine Zeit,</hi> som SK citerer fra og kommenterer fyldigt og indforstået (<ref target="../NB24/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB24:19</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB24:24</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB24:27</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">NB24:29</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB24:32</ref>-35; <ref target="../NB24/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB24:37</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB24:39</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB24:52</ref>).</p>
   <p rendition="#ind"><persName key="Savonarola, Girolamo">Savonarola</persName> fascinerer ikke blot SK som »Blodvidne«, men også fordi han i utvetydige vendinger har tilkendegivet, at Gud i en paradoksal manifestation af sin uudgrundelige kærlighed har bedraget ham, »som aldrig noget Msk. er blevet bedraget«. Arten og omfanget af dette guddommelige bedrag skildrer Savonarola stærkt og billedrigt i en fasteprædiken, hvorfra SK citerer et brudstykke, som han lader ledsage af følgende kommentar: »Dog saaledes er jo det Opdragende ved Gud, han bedrager et Msk. ind i Sandheden. I Phantasien fatter han det Sande – det seer saa indbydende ud, han kan ikke slippe det, han gaaer med – og nu staaer han midt i Virkelighed, og Sagen er en ganske anden.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB24:24</ref>). Kommentaren forbinder sig med en række beslægtede refleksioner over Guds evne til at lokke, forføre og bedrage de individer, hvorigennem han bringer sin vilje til virkeliggørelse i verden. I en længere passus, der oprindeligt var skrevet som »Slutning til den Prædiken om Guds Uforanderlighed«, berører SK atter Savonarolas bemærkninger om Guds manipulationer og forfølger derpå tanken i et svimlende teologisk perspektiv:</p>
   <quote><p rendition="#ind">At Gud maa bruge Bedraget, er ikke fordi han ikke er trofast eller har forandret sig, nei han er evig uforandret opdragende Kjerlighed. <hi rendition="#ita">(...)</hi></p> <p rendition="#ind">Og saaledes bedrog Du ogsaa mig o Gud! Du viste mig disse deilige Billeder; Du sagde ikke til mig: tag Du Dig blot iagt, vær Du klog, brug Din Forstand, som jeg da rigeligt har udstyret Dig med, indlad Dig aldrig med Sligt. <hi rendition="#ita">(...)</hi> O, at være bedragen, det er forfærdeligt; at være bedragen af Gud – frygteligt! (<ref target="../NB24/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB24:52</ref>)<pb xml:id="ss444" n="444" edRef="#SKS"/></p></quote>
   <p>Til den uforanderlighed, der karakteriserer Gud, hører også hans suveræne uforudsigelighed, hvis væsen aftegner sine konturer for mennesket, når det kommer til erkendelse af, at Gud aldrig bedrager nogen <hi rendition="#ita">for</hi> det sande, men altid bedrager et menneske <hi rendition="#ita">ind</hi> i det sande (jf. <ref target="../NB24/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB24:52</ref>). En tilsvarende taktik er den kristne nødsaget til at tage i anvendelse, når han skal bringe kristendommen ind i en sækulariseret modernitet: »En sand Christen / kan egl. kun indlade sig i det Verdslige for at bedrage ɔ: for at vinde en Situation for det at anbringe Χstd.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n144" type="journalsAndPapers" n="144">NB24:144</ref>). Bedragets dialektik har den antagelse som sin forudsætning, at menneskene dybest set ikke ønsker at blive konfronteret med sandheden, at de i deres inderste væsen fornemmer det skæbnesvangre i mødet med kristendommens Gud: »Mskene ere bange for Χstd., at den skal faae Fingre i dem, og at de saa ikke kunne blive den qvit.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">NB24:117</ref>). I en optegnelse, der modstiller kristelig og jødisk fromhed, kan SK da også gøre gældende, at mens jøden tror, at det vil gå ham vel i denne verden, hvis han blot holder sig til Gud, så gælder det for den kristne, at jo mere »Du holder Dig til og indlader Dig med Gud, jo værre bliver det for Dig. Det er næsten som sagde Gud til et Msk: gaae Du hellere paa <placeName>Tivoli</placeName> og moer Dig med de Andre – men for Alt indlad Dig ikke med mig, det bliver Elendighed, msklig talt.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB24:48</ref>; jf. <ref target="../NB24/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55">NB24:55</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Guds løftede pegefinger gælder derfor også enhver, som forsøger at fremme kristendommens sag uden forståelse for dens intolerante karakter: »Al denne ligefremme Talen om: saa gjerne at ville erkjende Sandheden o: s: v: er Galimathias, Illusion, eller Hyklerie« (<ref target="../NB24/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB24:8</ref>), der end ikke er i nærheden af den »guddommeligt herskesyge Religion: Χstdommen« (<ref target="../NB24/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB24:79</ref>). SK vil ikke nægte, at kristendommen skulle være et glædeligt budskab til den faldne menneskehed – »den forudsætter blot Eet, for i Sandhed at kunne være det for os Msk, at Du og jeg ere Heroer, Aand« (<ref target="../NB24/txt.xml#n164" type="journalsAndPapers" n="164">NB24:164</ref>). Den kristne glæde kan derfor heller aldrig blive identisk med ligefrem lykke eller forenes med adspredt, borgerlig livsførelse, men kun skimtes på den anden side af »Efterfølgelsen« (<ref target="../NB24/txt.xml#n115" type="journalsAndPapers" n="115">NB24:115</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n118" type="journalsAndPapers" n="118">NB24:118</ref>). Under overskriften »Christelig Affectation« kan SK opridse konsekvenser af epokens lige så blåøjede som lemfældige omgang med den kristne glæde:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Det har ogsaa skadet meget, dette at man altid strax skal slaae stort paa, og forkynde Χstdommen som Glæde og Glæde – og Gud veed hvor glad man saa i Grunden er.</p> <p rendition="#ind">Følgen heraf er, <hi rendition="#ita">enten</hi> at man omkalfatrer Χstd, og udelader hvad der ikke er i Overeensstemmelse med de blot msklige Begreber om Glæde, <hi rendition="#ita">eller</hi> at det bliver noget saglet Noget og tildeels hykkelsk. (<ref target="../NB24/txt.xml#n132" type="journalsAndPapers" n="132">NB24:132</ref>)<pb xml:id="ss445" n="445" edRef="#SKS"/></p></quote>
   <p>En betydelig mængde af journalens optegnelser godtgør, at det angivne enten-eller i virkeligheden er et både-og. Omkalfatringen viser sig mest massivt i skikkelse af den humanisme, der udgår fra kristendommen og derved skylder den sin eksistens, men som i den moderne verden har haft held til at fortrænge kristendommen og etablere sig som dens afløser. »'Det Humane og det Christelige er Eet og det Samme' er nu blevet Løsnet«, noterer SK i en optegnelse med overskriften <hi rendition="#ita">»Det Humane – det Christelige«.</hi> I forlængelse af <persName key="Voltaire, François-Marie Arouet de">Voltaire</persName>s bemærkning om, at han først ville tro på »Realiteten af Arve-Adel«, når han havde set et barn født med sporer på, tilkendegiver SK, at også han skal præsenteres for noget så naturstridigt som et barn født med selvfornægtelse som sin »Natur-Bestemmelse«, før han indvilliger i at opgive det synspunkt, »at det Christelige og det Msklige, det Humane ere Qvalitets-Modsætninger« (<ref target="../NB24/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB24:18</ref>). I en nærtstående optegnelse med overskriften <hi rendition="#ita">»Det Guddommelige – det Menneskelige«</hi> forestiller SK sig en person, der spørger, hvordan den Gud, »der har skabt denne Verden med al dens Deilighed og Glæde«, kan gøre sig skyldig i den »Selvmodsigelse« at lade kristendommen forvandle »Alt til Synd« og håndhæve en fordring om »at afdøe« fra skaberværket: »Hertil har jeg i en vis Forstand Intet at svare, Sligt vedkommer ikke mig. Staaer det blot fast, at det er Χstds Lære, saa har jeg Intet med slige Indvendinger at skaffe.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">NB24:20</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Flere steder i sin journal kredser SK om verdenshistorien som en vedvarende forfaldshistorie, der fra slægtled til slægtled udtynder det sandt patetiske og derved afvikler enhver markeret eksisteren:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Det er bestandigt gaaet tilbage. Først afskaffede man Gud-Msk. som »Forbillede«, det var for høit; men man beholdt dog Apostelen, Discipelen. Saa afskaffede man Apostelen og Discipelen, det blev det Overordentlige, som man praktiserede udenfor; men man beholdt dog Sandheds-Vidnet. Saa afskaffede man ogsaa ham, slog mere og mere af tilsidst er Forbilledet en Næringsdrivende. (<ref target="../NB24/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">NB24:91</ref>)</p></quote>
   <p>SKs kritik af tidens forestillinger om menneskehedens fortsatte vækst reguleres af en dybtgående skepsis over for boniteten i menneskets vilje til redelighed. Det er derfor atter bedraget, der udgør dynamikken i hans fremstilling, når han senere i sin journal inddeler historien i følgende faser:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Øverst staaer Χstd. med sin Sætning: Verden ligger i det Onde.</p> <p rendition="#ind">Saa kommer det dygtigere Hedenskab med sin: Verden vil bedrages.</p> <p rendition="#ind">Saa kommer Vrøvlet med sin: det er en rar Verden, Mængden er<pb xml:id="ss446" n="446" edRef="#SKS"/> Sandhed. Og dybest sjunken i Vrøvl er Dag-Pressen, der har forvandlet Msk-Slægten til »en Skye« af Vrøvl. (<ref target="../NB24/txt.xml#n138" type="journalsAndPapers" n="138">NB24:138</ref>; jf. <ref target="../NB24/txt.xml#n137" type="journalsAndPapers" n="137">NB24:137</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n146" type="journalsAndPapers" n="146">NB24:146</ref>)</p> </quote>
   <p>SKs udestående med den oplyste humanismes sandhedsbegreb giver ham rig anledning til at kritisere dens repræsentanter, specielt biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, hvis ringe sans for de faktiske forhold i »det Bestaaende« er genstand for tilbagevendende påtale: »Jeg troede dog, at Mynster var en Regjeringsmand. Men de sidste 3 Aar have tilgavns lært mig, at han er en uhyre Cujon, der beiler til Publikum trods nogen Journalist« (<ref target="../NB24/txt.xml#n99" type="journalsAndPapers" n="99">NB24:99</ref>). Mynster, der ifølge SK aldrig har »havt Forestilling om, at der er et Ubetinget« (<ref target="../NB24/txt.xml#n104" type="journalsAndPapers" n="104">NB24:104</ref>), forsvarer »det Bestaaende« (<ref target="../NB24/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="109">NB24:109</ref>) og har ingen eller kun meget begrænset forståelse for den fare, der ligger og lurer i »det Numeriske, at Alt opløser sig i Partier og Secter«. Heller ikke over for »Coalitionen mellem politisk og religieus Bevægelse« har Mynster formået at udvise tilstrækkelig opmærksomhed, skønt faren for en sådan koalition er så overhængende, »at man risikerer der tilsidst bliver balloteret paa Χstd« (<ref target="../NB24/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">NB24:114</ref>). Sit kategoriske modtræk til Mynsters laden stå til udfolder SK i flere optegnelser, hvoraf det fremgår, at han i samtaler med biskoppen har ladet denne forstå, at det var på tide officielt at vedgå afstanden til de kristelige idealer: »Mit Forslag er: lad os hellere være ærlige og tilstaae, at dette Hele ikke i strengere Forstand er Χstd. Det er dog idetmindste at være sand og Betingelsen for at komme videre.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n116" type="journalsAndPapers" n="116">NB24:116</ref>; jf. <ref target="../NB24/txt.xml#n40" type="journalsAndPapers" n="40">NB24:40</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n47" type="journalsAndPapers" n="47">NB24:47</ref>). SK nærer imidlertid ikke megen tiltro til Mynster i så henseende: »Mynster har ikke mere Tro paa Sandheds Magt end mine Støvler, han troer, selvbehageligt, paa sin Klogskab – og saa paa Skinnet.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">NB24:114</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Udført med stor friskhed er SKs skildringer af de besøg, han ved forskellige lejligheder har aflagt <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, som han fremdeles nærer stor pietetsfølelse for. »Min Hengivenhed for ham tilhører dog ham, og det kan jo kun lidt hjælpe, at jeg paa Prent vilde fortælle, hvor hengiven jeg er ham, hvilket heller aldrig ville blive forstaaet« (<ref target="../NB24/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB24:30</ref>; jf. <ref target="../NB24/txt.xml#n111" type="journalsAndPapers" n="111">NB24:111</ref>). Bemærkningen afslutter en længere optegnelse om et besøg hos Mynster den 2. maj 1851, hvor SK ellers meget direkte havde påtalt det højst uheldige, at Mynster havde sammenstillet SK og <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName> i sin sidste publikation, <hi rendition="#ita">Yderligere Bidrag til Forhandlingerne om de kirkelige Forhold i Danmark.</hi> I dette skrift kalder biskoppen Goldschmidt »en af vore talentfuldeste Forfattere«, mens SK selv, måske lidt mere beskedent, bliver betegnet som »den begavede Forfatter«. Mynsters karakteristik af Goldschmidt tolker SK som en fornærmelig billigelse af Goldschmidts fortid som redaktør af <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> og lægger i samtalens løb flere gange Mynster på sinde, at han har fjender, der måske vil udnytte hans uforsig<pb xml:id="ss447" n="447" edRef="#SKS"/>tighed og derved kan skade hans »Anseelse« (<ref target="../NB24/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB24:30</ref>). Også under sit næste besøg hos Mynster, den 9. aug. 1851, tilkendegiver SK, at han ikke »havde billiget det i hans sidste Bog med Goldschmidt« (<ref target="../NB24/txt.xml#n121" type="journalsAndPapers" n="121">NB24:121</ref>; jf. <ref target="../NB24/txt.xml#n125" type="journalsAndPapers" n="125">NB24:125</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n130" type="journalsAndPapers" n="130">NB24:130</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n170" type="journalsAndPapers" n="170">NB24:170</ref>). SK havde sendt Mynster <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> og <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> der begge var udkommet den 7. august. »Ja, det er en Traad til det Hele«, lyder Mynsters kommentar til <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> »men senere spundet, men De siger jo heller ikke mere selv«. Da SK replicerer, at hans »Pen« aldrig havde gjort »eet eneste Svinke<supplied>æ</supplied>rende«, indvender Mynster, at <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> måske nok var et sådant svinkeærinde, men det ønsker SK ikke at kommentere: »Indtrykket jeg her fik af M. var, at den lille Bog i Grunden just har imponeret ham, og at han derfor var kneben.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n121" type="journalsAndPapers" n="121">NB24:121</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">En længere optegnelse med adskillige marginaltilføjelser giver indblik i de særprægede omstændigheder, hvorunder <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> i sidste øjeblik blev udgivet pseudonymt (<ref target="../NB24/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB24:54</ref>), men journalen rummer også et par overgivne kommentarer til anmeldelsen af det lille skrift <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ref target="../NB24/txt.xml#n128" type="journalsAndPapers" n="128">NB24:128</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n155" type="journalsAndPapers" n="155">NB24:155</ref>; jf. <ref target="../NB24/txt.xml#n131" type="journalsAndPapers" n="131">NB24:131</ref>). SKs plan om at ville forvandle hele sin »Forfatter-Virksomhed« til en »Triumph for Mynster« er efter dennes bemærkning om <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> definitivt skrinlagt – »det var at gjøre mig selv latterlig« (<ref target="../NB24/txt.xml#n125" type="journalsAndPapers" n="125">NB24:125</ref>; jf. <ref target="../NB24/txt.xml#n130" type="journalsAndPapers" n="130">NB24:130</ref>; <ref target="../NB24/txt.xml#n170" type="journalsAndPapers" n="170">NB24:170</ref>) – og respekten for den aldrende biskop er da også mærkbart i aftagende, hvad SK med en allusion til et par af <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s berømte figurer gør vitterligt: »Og hvad er vel <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> Andet end et i Fløiel med Guldsnit indbundet Exemplar af denne Henrichske og Pernilleske Leveviisdom, naturligviis med et Anhang af Raffinement, som <persName key="Henrich">Henrich</persName> og <persName key="Pernille">Pernille</persName> ikke havde Dannelse til at opfinde.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n164" type="journalsAndPapers" n="164">NB24:164</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">SKs stedse hyppigere fremsatte krav om etisk og religiøs »Redelighed« modsvarer æstetisk hans lovprisning af det simple og uforstilte: »Christeligt skulde der ikke være store Kirker men smaae Bedehuse og saa prædikes hver Dag. Men det er det Bestialske: et uhyre Rum, en Masse af Msk., en studeret Taler og saa et Vræl. Ja var det Torvepriserne, han bekjendtgjorde, det lader sig høre.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n68" type="journalsAndPapers" n="68">NB24:68</ref>). Helt anderledes afdæmpet var det, da SK – søndag den 18. maj 1851 – selv prædikede i Citadelskirken: »... At man ikke har kunnet høre mig, da jeg prædikede i Søndags, det har saavist jeg faaet at høre; der er upaatvivleligt Folk nok, som ikke engang vare i Kirke, der ville fortælle mig det; og maaskee vil det saa tilsidst ved Hjælp af Dag-Pressen blive hørt over hele Landet, at man ikke kunde høre mig – det er dog immer Noget.« (<ref target="../NB24/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB24:69</ref>). Noget senere vender SK tilbage til sin prædiken, som han havde skrevet over »min første, min kjere Text <rs type="bible" key="Jak 1">Jacob 1</rs>«. Han vedgår da også – »jeg tilstaaer det« –<pb xml:id="ss448" n="448" edRef="#SKS"/> at når han valgte netop de vers fra Jakobsbrevet, der fik en særlig betydning i forlovelsestiden, så var det »med Tanken om 'hende'«, altså i håbet om at <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> ville komme i kirke – »hvis det skulde kunne glæde hende at høre mig«. Tanken om Regines tilstedeværelse gjorde det ikke lettere at skrive prædikenen: »Jeg leed saare meget iforveien af al mulig Anstrengelse, som altid naar jeg skal bruge min legemlige Personlighed.« SK vurderer, at det med hans prædiken gik »ret taaleligt«. Da han gik hjem, befandt han sig fint, var ligefrem »animeret«, men dagen efter blev han så »afmægtig og mat, at det var frygteligt«. De kommende dage tiltog ubehaget i styrke:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Jeg blev elendigere.</p> <p rendition="#ind">Om Søndagen, den næste efter d. 18. Mai, læste jeg som sædv. min Prædiken af Mynster, og see Touren var til den om Pælen i Kjødet: lad Dig nøies med min Naade.</p> <p rendition="#ind">Det slog mig. (<ref target="../NB24/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74">NB24:74</ref>)</p></quote>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
