<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Notesbog 7</title>
     
     <title type="short">Not7</title>
     
  <author>
   <name>Peter Tudvad</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K19</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/not7/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121211">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/not7/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
  <note type="commentary" xml:id="not7-1" n="205,1"><label><hi rendition="#bol">Je tiefer wir ... Dolores 2d B. p. 260</hi></label> <p>med ubetydelige afvigelser i interpunktion ordret citat fra <persName key="Arnim, Ludwig Achim von">L. Achim von Arnim</persName>s roman <hi rendition="#ita">Armuth, Reichthum, Schuld und Busse der Gräfin Dolores. Eine wahre Geschichte zur lehrreichen Unterhaltung armer Fräulein</hi> bd. 1-2, <placeName>Berlin</placeName> 1810; bd. 2, s. 260.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-2" n="206,1"><label><hi rendition="#bol">7de Søndag e: T:</hi></label> <p>jf. evangelieteksten til 7. søndag efter trinitatis, <rs type="bible">Mark 8,1-9</rs>: »I de samme Dage, da der var saare meget Folk, og de Intet havde at æde, kaldte Jesus sine Disciple til sig, og sagde til dem: Mig ynkes inderligen over Folket; thi de have nu tøvet hos mig i tre Dage, og have Intet at æde. Og dersom jeg lader dem fare fastende Hiem, maatte de forsmægte paa Veien, thi Nogle af dem ere komne langt fra. Og hans Disciple svarede ham: hvorfra skulde Nogen kunne mætte disse med Brød her i Ørken? Og han spurgte dem ad: hvor mange Brød have I? Men de sagde: syv. Og han bød Folket sætte sig ned paa Jorden; og han tog de syv Brød, takkede, brød dem, og gav sine Disciple dem, at de skulde lægge dem for dem; og de lagde dem for Folket. Og de havde saa smaa Fiske; og han velsignede dem, og bød, at ogsaa disse skulde lægges for. Men de aade, og bleve mætte; og optoge af de levnede Stykker syv Kurve. Men de vare ved fire tusinde, som havde ædet, og han lod dem fare« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-3" n="206,2"><label><hi rendition="#bol">cfr. min Dagbog fra min Reise</hi></label> <p>dvs. den dagbog (<ref target="../Not6/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">notesbog 6</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, s. 191-202), som SK førte på sin rejse til <placeName>Jylland</placeName> i sommeren 1840, da han overvejede at prædike over samme tekst, jf. <ref target="../Not6/txt.xml#ss196" type="journalsAndPapers" n="196">Not6:17</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 196.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-4" n="206,3"><label><hi rendition="#bol">Herre vor Gud! Til Dig skuer ... med Velsignelse</hi></label> <p>jf. den bøn, som <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> (<ptr type="commentary" target="#not7-18" n="207,10"/>) i sin <hi rendition="#ita">Lille Katekismus</hi> (ty. 1529) anbefaler til brug før måltidet: »Alles Øine vogte paa dig, Herre, og du giver dem deres Spiisning i betimelig Tid; du oplader din milde Haand og mætter alt det, som lever, med Velsignelse«, <hi rendition="#ita">Dr. M. Luthers lille Catechismus</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841, s. 30.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-5" n="206,6"><label><hi rendition="#bol">Du hører Dyrets ... Velsignelse er Overflod</hi></label> <p>jf. <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s forklaring til bønnen før måltidet (<ptr type="commentary" target="#not7-4" n="206,3"/>): »Det maa dog agtes derhos, at det kaldes en Velsignelse, at Gud forstrækker alle levende Dyr saa megen Spise, at de kunne leve med Fryd og Lyst; men de, som plage sig med Omsorg, som lægge sig efter at sanke Rigdom, om de end have nok, kunne dog ikke nyde de Ting, som ere forhaanden, med et roligt Hjerte. / Derefter skulle de lægge Herrens Bøn dertil, og denne efterfølgende lille Bøn: / O Herre, Gud himmelske Fader, velsigne disse dine Gaver, hvilke vi af din Rundhed annamme, ved Jesum Christum, vor Herre! Amen«, <hi rendition="#ita">Dr. M. Luthers lille Catechismus</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841, s. 30. – <hi rendition="#bol">hører Dyrets Skrig</hi>: jf. også den bøn, som Luther anbefaler til brug efter måltidet, hvor det bl.a. hedder, at Gud »forsørger Ravne-Ungerne, som raabe paa ham«, s. 31.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-8" n="206,13"><label><hi rendition="#bol">de festlige Tider, da han levede paa Jorden</hi></label> <p>sigter til Jesu svar på spørgsmålet om, hvorfor han og hans disciple ikke som <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName>s disciple og farisæerne faster: »Kan brudesvendene sørge, så længe brudgommen er sammen med dem? Men der kommer dage, da brudgommen er taget fra dem, og så skal de faste«, <rs type="bible">Matt 9,15</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-9" n="206,16"><label><hi rendition="#bol">»lad de Døde begrave deres Døde«</hi></label> <p>ordret citat fra <rs type="bible">Matt 8,22</rs> (NT-1819), jf. <rs type="bible">Luk 9,60</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-10" n="206,18"><label><hi rendition="#bol">»han havde ikke det han kunde hælde sit Hoved til</hi></label> <p>løst citat fra <rs type="bible">Matt 8,20</rs>: »Menneskens Søn haver ikke det, hvortil han kan hælde sit Hoved« (NT-1819), jf. <rs type="bible">Luk 9,58</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-11" n="206,19"><label><hi rendition="#bol">hans Brød var at gjøre hans Faders Villie</hi></label> <p>sigter til indstiftelsen af nadveren, da Jesus velsignede et brød, kaldte det sit legeme og bød sine disciple at spise det, hvorefter han alene i <placeName key="Getsemane">Getsemane Have</placeName> bad Gud om at undgå sin bestemmelse: »Han sagde: 'Abba, fader, alt er muligt for dig. Tag dette bæger fra mig. Dog, ikke hvad jeg vil, men hvad du vil.'«, <rs type="bible">Mark 14,36</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-12" n="206,25"><label><hi rendition="#bol">mig ynkes over Folket, sagde han</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#not7-2" n="206,1"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-13" n="206,30"><label><hi rendition="#bol">han hungrede i Ørkenen</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Matt 4,1-2</rs>: »Da blev Jesus ført af Aanden i Ørken, at fristes af Diævelen. Og der han havde fastet fyrretive Dage og fyrretive Nætter, hungrede han omsider« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-14" n="206,30"><label><hi rendition="#bol">Han adskiller ikke, hvad Gud har sammenføiet</hi></label> <p>sigter til vielsesritualet, som det foreskrives i <hi rendition="#ita">Dannemarks og Norges Kirke-Ritual</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1762 [1685] (forkortet <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi>), s. 318-325, og udfoldes i <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog for Danmark</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830 [1688], ktl. 381, s. 256-263; s. 258: »Hvad Gud den almægtige har sammenføiet, skal intet Menneske adskille.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-15" n="206,31"><label><hi rendition="#bol">han siger: Søger ... vorde Eder tillagt</hi></label> <p>jf. Jesu ord på bjerget: »Men søger først Guds Rige og hans Retfærdighed, saa skulle og alle disse Ting tillægges Eder«, <rs type="bible">Matt 6,33</rs> (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-16" n="207,8"><label><hi rendition="#bol">her i disse fattige Egne</hi></label> <p>sigter formentlig til <placeName>Sædding</placeName> sogn, »det fattigste Sogn i <placeName>Jylland</placeName> i <hi rendition="#ita">Hede-Egnen</hi>«, hvor SK under sin rejse til Jylland i sommeren 1840 havde overvejet at prædike over evangeliet på 7. søndag efter trinitatis, jf. <ref target="../Not6/txt.xml#ss196" type="journalsAndPapers" n="196,27">notesbog 6:17</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 196,27 (<ptr type="commentary" target="#not7-3" n="206,2"/>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-17" n="207,9"><label><hi rendition="#bol">hvor skulde vi ... finde Brød til de Mange</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#not7-2" n="206,1"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-18" n="207,10"><label><hi rendition="#bol">thi som Luther ... død af Hunger</hi></label> <p>jf. Luthers prædiken over evangeliet på 7. søndag efter trinitatis (<ptr type="commentary" target="#not7-2" n="206,1"/>) i <hi rendition="#ita">En christelig Postille sammendragen af Dr. Morten Luthers Kirke- og Huuspostiller</hi>, overs. af <persName key="Thisted, Jørgen Overgaard">J. Thisted</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1828, ktl. 283; bd. 1, s. 437-445; s. 441, sp. 2: »Det har Man endnu aldrig seet eller hørt, at en Christen er død af Hunger.« – <hi rendition="#bol">Luther</hi>: <persName key="Luther, Martin" n="*">Martin Luther</persName> (1483-1546), ty. teolog, augustinermunk, prof. i <placeName>Wittenberg</placeName>, reformator.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-19" n="207,13"><label><hi rendition="#bol">de kom til ham ... underlige Gjerninger</hi></label> <p>sigter til Jesu ord til den kgl. embedsmand, der bad for sin syge søn, <rs type="bible">Joh 4,48</rs>: »dersom I ikke see Tegn og Undergierninger, ville I ikke troe« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-20" n="206m,1"><label><hi rendition="#bol">enhver Gave er god, naar den modtages med Taknemlighed</hi></label> <p>sigter til <rs type="bible">1 Tim 4,4</rs>: »Thi al Guds Skabning er god, og Intet at forskyde, som annammes med Taksigelse« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-21" n="206m,8"><label><hi rendition="#bol">Enken med sin fattige Gave og sin rige Velsignelse</hi></label> <p>sigter til fortællingen om den fattige enke, der blot lægger to småmønter i tempelkisten, men som Jesus fremhæver for at have skænket af sin fattigdom og ikke – som andre – af sin overflod, <rs type="bible">Mark 12,41-44</rs>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-23" n="208,2"><label><hi rendition="#bol">den gothiske Stiil ... combineres saa riigt</hi></label> <p>stilretning inden for arkitektur, skulptur og maleri, der var dominerende i V- og N-<placeName>Europa</placeName> o. 1150-1500, og som især kendes fra tidens romantiske arkitektur, hvor spidsbuer og stræbepiller karakteriserer de mægtige katedraler og cirkler og rosetter deres udsmykning; jf. fx <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Aesthetik</hi>, udg. af <persName key="Hotho, Heinrich Gustav">H.G. Hotho</persName>, bd. 1-3, <placeName>Berlin</placeName> 1835-38, ktl. 1384-1386, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#not7-51" n="211,18"/>) bd. 10,1-3; bd. 10,2 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 13), s. 332-352; s. 348: »die romantische Phantasie zeigt dadurch auch in der Architektur ihren Reichthum an Erfindungen und seltsamen Verknüpfungen heterogener Elemente, obschon anderer Seits, wenigstens zur Zeit der reinsten gothischen Baukunst, auch in den Zierathen, wie z. B. in den Spitzbogen der Fenster, eine stete Wiederkehr derselben einfachen Formen ist beobachtet worden.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-24" n="208,6"><label><hi rendition="#bol">syllogistiske</hi></label> <p>af syllogisme, gr. sammentænken, en følgeslutning, hvor konklusionen udledes af to præmisser. <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> formaliserede syllogismens figurer, dvs. forholdet ml. hhv. prædikatet og mellembegrebet i oversætningen (1. præmis), mellembegrebet og subjektet i undersætningen (2. præmis) og subjektet og prædikatet i konklusionen. Skolastikken supplerede med en bogstavnotation for den enkelte figurs modus, dvs. om dommene i syllogismens tre led er hhv. universelt bekræftende (A), partikulært bekræftende (I), universelt benægtende (E) el. partikulært benægtende (O); en slutningsfigur kunne således udtrykkes ved disse vokaler, der typisk blev betegnet ved et kvindenavn, fx dommen AAA – 'Barbara' – i 1. figur.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-26" n="208m,1"><label><hi rendition="#bol">Der heilige Franciscus ein Troubadour v. J. Görres</hi></label> <p>J. Görres <hi rendition="#ita">Der Heilige Franciskus von Assisi, ein Troubadour</hi>, Straßbourg 1826. I den lille biografi citerer Görres en del af <persName key="Frans af Assisi" n="*">Frans af Assisi</persName>s sange, der bl.a. er præget af følsomhed, gentagelser og enkel symmetri, men han sammenligner dem hverken med gotisk el. romantisk kunst. – <hi rendition="#bol">Franciscus</hi>: Frans af Assisi (1182-1226), egl. <persName key="Bernardone, Giovanni">Giovanni Bernardone</persName>, men af sin fader kaldet Francesco, ital. digter og helgen, stifter af franciskanerordenen. – <hi rendition="#bol">J. Görres</hi>: <persName key="Görres, Johann Joseph von" n="*">Johann Josef Görres</persName> (1776-1848), ty. litteraturhistoriker, såvel politisk som (senere) filosofisk og religiøs forfatter, prof. i <placeName>München</placeName>, var påvirket af <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">Schelling</persName> og fra o. 1830 også af katolicismen; han er især kendt for sit hovedværk <hi rendition="#ita">Die christliche Mystik</hi> bd. 1-4, <placeName>Regensburg</placeName> og <placeName>Landshut</placeName> 1836-42, ktl. 528-532.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-27" n="208,16"><label><hi rendition="#bol">derfor er Taffel-Scenen ... lille Værelse</hi></label> <p>2. akt, 13. scene, i <persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName>s opera <hi rendition="#ita">Don Juan;</hi> 2. akt, 17. scene, i <hi rendition="#ita">Don Juan. Opera i tvende Akter bearbeidet til Mozarts Musik</hi>, overs. af <persName key="Kruse, Lauritz">L. Kruse</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1807, jf. Kruses sceneanvisning: »En smuk Sal i <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>s petite Maison. Dækket Taffel; et lille Orchester«, s. 114. Sammenlign også Don Juans replik i kirkegårdsscenen: »Desuden i de smaae afsides Stuer, / Jeg nys har leiet mig, jeg søges neppe, / Thi Verten der veed ei engang mit Navn«, s. 104. – <hi rendition="#bol">D. Juan</hi>: egl. <hi rendition="#ita">Il dissoluto punito ossia Il Don Giovanni</hi> (i <placeName>Danmark</placeName> omtalt som <hi rendition="#ita">Don Juan</hi>) blev komponeret 1787 til tekst af <persName key="Ponte, Lorenzo da">Lorenzo da Ponte</persName>, opført 84 gange på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> fra 1807 til 1839 (først på repertoiret igen i sæsonen 1844/45).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-28" n="208,18"><label><hi rendition="#bol">Hypochondrist</hi>ens</label> <p>hypokonder.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-30" n="208,32"><label><hi rendition="#bol">P. Møllers Digt ... Qvindernes Sol</hi></label> <p>med ubetydelige afvigelser i interpunktion ordret citat fra strofe i P.M. Møllers digt »Den gamle Elsker« i <hi rendition="#ita">Efterladte Skrifter</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1839-43, ktl. 1574-1576; bd. 1, s. 11-14; s. 12. SK citerer vers fra samme strofe i tre udaterede breve til <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName>, som formentlig alle er skrevet ml. sept. og dec. 1840, jf. <ref target="../b127/txt.xml#n130" type="lettersAndDedications" n="ba:18" rend="Brev 130"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 50</ref>, <ref target="../b127/txt.xml#n131" type="lettersAndDedications" n="ba:19" rend="Brev 131">s. 52</ref> og <ref target="../b127/txt.xml#n139" type="lettersAndDedications" n="ba:27" rend="Brev 139">s. 57</ref>. – <hi rendition="#bol">P. Møller</hi>s: <persName key="Møller, Poul Martin" n="*">Poul Martin Møller</persName> (1794-1838), da. forfatter og filosof, 1822 adjunkt i latin og græsk ved <placeName>Metropolitanskolen</placeName> i <placeName>København</placeName>, 1826 lektor og 1828 prof. i filosofi ved universitetet i <placeName key="Oslo">Kristiania</placeName> (<placeName>Oslo</placeName>), fra 1831 til sin død prof. i filosofi ved universitetet i København, hvor han var en af SKs lærere.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-31" n="209,6"><label><hi rendition="#bol">Insekter, der døe i selve Befrugtelsens Øieblik</hi></label> <p>måske en reminiscens af <persName key="Steffens, Henrich">Henrich Steffens</persName> <hi rendition="#ita">Indledning til philosophiske Forelæsninger</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1803, s. 74f.: »I Sandhed er intet tydeligere, end at det fuldkommen uddannede Insekt forestiller de lösrevne Generationsdele [kønsdele]. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Det uddannede Dyrs Activitet gaaer sielden ud over Generationsactus [forplantningsakten] – <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Meest paafaldende er dette Forhold hos Sommerfuglene. De <hi rendition="#ita">nære</hi> sig, de bygge, de arbeide kuns som Larver. Sommerfuglen har ingen anden Forretning end Blomstens. Mange komme uden Mund til Verden, naar Generationsactus er forbi, saa visner denne levende Blomst, og man kan forlænge dens Liv, naar man forhindrer Parringen.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-32" n="209,10"><label><hi rendition="#bol">at klæde mig ganske nøgen ... i Vandet</hi></label> <p>sigter formentlig til badeanstalten <placeName key="Rysensteen">Ryssensteen</placeName> ved <placeName>Kalvebod Strand</placeName>, SV for <placeName>Langebro</placeName> (<ref target="../kort/kbh_.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 1</hi></ref> og <ref target="../kort/kbh_A3.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">kort 2, A3</hi></ref>). Jf. et o. samtidigt udkast til første del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1843: »Det er det skjønneste Øieblik i mit Liv, naar jeg staaer nede paa Badehusene afklædt, Døren er aaben – den vide Horizont – Luften er diset – jeg har Intet mere med Verden at gjøre – jeg er splitternøgen – springer ud i Vandet« (<hi rendition="#ita">Pap</hi>. III B 180,5).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-33" n="209,13"><label><hi rendition="#bol">Sprog <hi rendition="#ita">(...)</hi> et levende</hi></label> <p>modsat et dødt sprog, fx oldgr., hebr. el. lat.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-35" n="209,16"><label><hi rendition="#bol">En reisende Humorist</hi></label> <p>allusion til udtrykket 'en rejsende skolast el. student' om middelalderens studenter, der vandrede fra universitet til universitet, jf. især <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">J.W.v. Goethe</persName>s tragedie <hi rendition="#ita">Faust</hi> 1, 1, 968, i <hi rendition="#ita">Goethe's Werke. Vollständige Ausgabe letzter Hand</hi> bd. 1-55, <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1828-33, ktl. 1641-1668 (forkortet <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi>); bd. 12, 1828, s. 69, hvor <persName key="Faust">Faust</persName> bruger udtrykket »Ein fahrender Scolast« om <persName key="Mefistofeles">Mefistofeles</persName>' skikkelse.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-36" n="209,17"><label><hi rendition="#bol">Theodice</hi></label> <p>af gr. gudsforsvar, retfærdiggørelse af det guddommelige forsyn mht. det onde i verden. Jf. især <persName key="Leibniz, Gottfried Wilhelm">G.W. Leibniz</persName> <hi rendition="#ita">Essais de Théodicée sur la Bonté de Dieu, la liberté de l'Homme et l'Origine du Mal</hi>, <placeName>Amsterdam</placeName> 1710, som SK ejede i en ty. overs., <hi rendition="#ita">Herrn Gottfried Wilhelms, Freyherrn von Leibnitz, Theodicee, das ist, Versuch von der Güte Gottes, Freyheit des Menschen, und vom Ursprunge des Bösen</hi>, udg. af <persName key="Gottsched, Johann Christoph">J.C. Gottsched</persName>, 5. udg., <placeName>Hannover</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1763 [1720], ktl. 619.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-37" n="209,18"><label><hi rendition="#bol">Skuffelse</hi></label> <p>bedrag, illusion.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-39" n="209,28"><label><hi rendition="#bol">Ordenen de la trappe</hi></label> <p>munkeorden, oprettet 1664 af <persName key="Rancé, Jean Bouthillier de">Jean Bouthillier de Rancé</persName> ved klosteret <placeName>La Trappe</placeName> i <placeName>Normandiet</placeName>, forordnede evig tavshed.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-40" n="210,8"><label><hi rendition="#bol">Jøderne mene ... han er retfærdig</hi></label> <p>sigter nærmest til <rs type="bible">Sl 94</rs>, jf. v. 1: »HERRE! Gud, som Hevnen hører til; Gud, som Hevnen hører til, aabenbares herligen«, hvorefter Guds hævn begrundes med hensynet til retfærdigheden, v. 15: »Thi Retten skal komme igien til Retfærdigheden, og alle de Oprigtige af Hiertet skal efterfølge den« (GT-1740). Jf. også <rs type="bible">5 Mos 32,35</rs>: »Hevnen og Betalningen hør mig til« (GT-1740).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-42" n="210,17"><label><hi rendition="#bol">Miil</hi></label> <p>1 da. mil = 7,532 km.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-43" n="210,20"><label><hi rendition="#bol">Gud lader sit Lys ... og Uretfærdige</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Matt 5,45</rs>: »han lader sin Soel opgaae over Onde og Gode, og lader regne over Retfærdige og Uretfærdige« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-44" n="210,22"><label><hi rendition="#bol">han lader jo ... sin Velsignelse lyse</hi></label> <p>If. <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> (<ptr type="commentary" target="#not7-14" n="206,30"/>), s. 31, »slutter Præsten allersidst [i sin prædiken] med et lidet Ønske og lyser Velsignelsen over Menigheden saaledes: / <hi rendition="#ita">HErren velsigne dig og bevare dig!</hi> / <hi rendition="#ita">HErren lade lyse sit Ansigt over dig! og være dig naadig!</hi> / <hi rendition="#ita">HErren lette sit Aasyn paa dig, og give dig Fred!</hi>«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-45" n="210,26"><label><hi rendition="#bol">novellistisk</hi></label> <p>Fra slutningen af 1820'erne blev novellen en populær genre i da. litteratur, og hyppigt var scene og persontyper genkendelige for det københavnske borgerskab.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-46" n="210,28"><label><hi rendition="#bol">Jøde</hi></label> <p>Ved folketællingen 1. feb. 1840 var der i kongeriget 3.839 jøder, heraf 2.248 i <placeName>København</placeName>; deres begrænsede adgang til at søge næring i lavsbundne og borgerlige erhverv blev ophævet ved anordning af 29. marts 1814, men jøder blev fortsat i vid udstrækning mistænkt for at ernære sig som hælere, ågerkarle o.l.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-47" n="211,2"><label><hi rendition="#bol">Tønde</hi>r</label> <p>139,12 l.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-48" n="211,4"><label><hi rendition="#bol">fløiten</hi></label> <p>tabt, gået tabt.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-49" n="211,11"><label><hi rendition="#bol">Nord-Amerika ... etablere sig der</hi></label> <p>for en lignende sammenligning, jf. fx »Om Nordamericanerne« i <hi rendition="#ita">Orion. Historisk-geographisk Maanedskrift</hi>, red. af <persName key="Becker, Tyge">T. Becker</persName>, bd. 2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1839, s. 304-352; s. 305-313.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-50" n="211,18"><label><hi rendition="#bol">Aristoteles</hi></label> <p><persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> fra <placeName>Stageira</placeName> (384-322 f.Kr.), gr. filosof, logiker og naturforsker.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-51" n="211,18"><label><hi rendition="#bol">Philosophien begynder <hi rendition="#ita">(...)</hi> i vor Tid med Tvivl</hi></label> <p>Den filosofiske fordring om 'at tvivle om alt' for at komme til sandheden stammer fra den fr. filosof, videnskabsmand og matematiker <persName key="Descartes, René" n="*">Descartes</persName> (1596-1650); den blev siden gentaget af Hegel i <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Geschichte der Philosophie</hi> bd. 1-3 (<hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 13-15), udg. af <persName key="Michelet, Carl Ludwig">K.L. Michelet</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1832-45, ktl. 557-559; bd. 2 (<hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 14, <hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 18), s. 69: »Es ist Verwirrung, mit der die Philosophie überhaupt anfangen muß, und die sie für sich hervorbringt; man muß an Allem zweifeln, man muß alle Voraussetzungen aufgeben, um es als durch den Begriff Erzeugtes wieder zu erhalten.« Fordringen blev hyppigt anført og diskuteret af da. hegelianere, og især hos teologen <persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">H.L. Martensen</persName> (1808-84) og filosoffen <persName key="Heiberg, Johan Ludvig" n="*">J.L. Heiberg</persName> (1791-1860) blev den et slagord. – Hegel: <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich" n="*">G.W.F. Hegel</persName> (1770-1831), ty. filosof, 1801-06 privatdocent (ekstraordinær prof.) i <placeName>Jena</placeName>, 1816-18 prof. i <placeName>Heidelberg</placeName> og fra 1818 til sin død prof. i Berlin. SK havde i sit bibliotek en række separatudgaver af <hi rendition="#ita">Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Werke. Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45 (forkortet <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-52" n="211,21"><label><hi rendition="#bol">det Negative</hi></label> <p>her: tvivl. If. Hegel bevæger dialektikken sig i kraft af sine indre modsigelser el. sin negation: »Die <hi rendition="#ita">(...)</hi> Negativität <hi rendition="#ita">(...)</hi> <hi rendition="#ita">ist der einfache Punkt der negativen Beziehung</hi> auf sich, der innerste Quell aller Thätigkeit, lebendiger und geistiger Selbstbewegung, die dialektische Seele, die alles Wahre an ihm selbst hat, durch die es allein Wahres ist; denn auf dieser Subjektivität allein ruht das Aufheben des Gegensatzes zwischen Begriff und Realität und die Einheit, welche die Wahrheit ist«, <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> <hi rendition="#ita">Wissenschaft der Logik</hi>, udg. af <persName key="Henning, L. von">L. v. Henning</persName>, bd. 1,1-2 (i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 3-5), <placeName>Berlin</placeName> 1833-34 [1812-16], ktl. 552-554 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 4-5); bd. 2 (<hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 5), s. 342 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 5, s. 342).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-53" n="211m,1"><label><hi rendition="#bol">δια γαϱ ... 1ste B. p. 275 not: 5</hi></label> <p>SK citerer ordret, dog uden accenttegn, fra den ty. filolog <persName key="Hermann, Karl Friedrich" n="*">Karl Friedrich Hermann</persName> (1804-55) <hi rendition="#ita">Geschichte und System der Platonischen Philosophie</hi> bd. 1 (alt, som udkom), <placeName>Heidelberg</placeName> 1839, ktl. 576, s. 275, note 5. – <hi rendition="#bol">δια γαϱ ... ηϱξαντο φιλοσοφειν</hi>: gr. 'netop fordi de undrer sig, er menneskene både før og nu begyndt at filosofere', <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> <hi rendition="#ita">Metafysik</hi>, 1. bog, kap. 2 (982b 12f.). – <hi rendition="#bol">Plato i Theaet ... φιλοσοφιας η αυτη</hi>: gr. 'dette er netop filosoffens lidenskab: at undre sig; for der er ingen anden begyndelse for filosofien end denne', <persName key="Platon">Platon</persName> <hi rendition="#ita">Theaitetos</hi> (155d). Den gr. filosof Platon (427-347 f.Kr.) var elev af <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, som desuden er den gennemgående hovedperson i hans dialoger; i <hi rendition="#ita">Theaitetos</hi> er Sokrates' samtalepartner den gr. matematiker <persName key="Theaitetos">Theaitetos</persName> (415 el. 413-369 f.Kr.).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-54" n="211,27"><label><hi rendition="#bol">Mediation</hi>en</label> <p>da. hegelianeres gengivelse af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s begreb »Vermittlung«, dvs. formidling (el. forsoning) af modsatte begreber i en højere enhed, hvor begreberne består som ophævede momenter.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-55" n="212,2"><label><hi rendition="#bol">At Theatret ... var gratis ... i Kirke</hi></label> <p>jf. fx <persName key="Brockhaus, Friedrich Arnold">F.A. Brockhaus</persName> <hi rendition="#ita">Allgemeine deutsche Real-Encyklopädie für die gebildeten Stände. (Conversations-Lexikon.)</hi>, 8. udg., bd. 1-12, <placeName>Leipzig</placeName> 1833-37, ktl. 1299-1310 (forkortet <hi rendition="#ita">Conversations-Lexikon</hi>); bd. 11, 1836, s. 154: »Nach den Tempeln waren bei den Griechen und Römern die Schauspielhäuser die vornehmsten Gebäude, da sie nicht blos zum Vergnügen dienten, sondern auch zu einem Theile des Gottesdienstes bestimmt waren.« Adgangen til teateret i <placeName>Athen</placeName> kostede 2 oboler, som blev givet til den, der havde bygget det; fra <persName key="Perikles">Perikles</persName>' tid betalte staten de fattiges adgang og siden alle borgeres.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-56" n="212,9"><label><hi rendition="#bol">probat Raad</hi></label> <p>prøvet, fortræffeligt, virkningsfuldt råd.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-57" n="212,10"><label><hi rendition="#bol">5rd</hi></label> <p>fem rigsdaler. Den da. møntfod var ved forordning af 31. juli 1818 delt i rigsdaler (egl. rigsbankdaler), mark og skilling, sådan at der gik 6 mark på en rigsdaler og 16 skilling på en mark; på 1 rigsdaler gik således 96 skilling. – For 2 rigsdaler og 12 skilling kunne man købe <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">En Sjæl efter Døden</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841 (ktl. 1563), mens et par sko kostede 3 rigsdaler og et pund rugbrød 2-4 skilling.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-58" n="212,16"><label><hi rendition="#bol">at lade Eder mærke med at det er Trykfeil</hi></label> <p>ved, som det var almindeligt, foran el. bag i bogen at angive dem i en liste under rubrikken »Trykfeil«. – Der spilles måske på »Vorwort des Herausgebers« i <persName key="Hoffmann, Ernst Theodor Amadeus" n="*">E.T.A. Hoffmann</persName> <hi rendition="#ita">Lebens-Ansichten des Katers Murr nebst fragmentarischer Biographie des Kapellmeisters Johannes Kreisler in zufälligen Makulaturblättern</hi> (1819), hvor Hoffmann fortæller, at det udgivne manuskript er rodet sammen af en kats livanskuelser og en kapelmesters fragmentariske biografi og desuden behæftet med trykfejl: »Wahr ist es endlich, daß Autoren ihre kühnsten Gedanken, die außerordentlichsten Wendungen, oft ihren gütigen Setzern verdanken, die dem Aufschwunge der Ideen nachhelfen durch sogenannte Druckfehler. <hi rendition="#ita">(...)</hi> / Jedem jedoch das Seine! Weder der Kater Murr, noch der unbekannte Biograph des Kapellmeisters Kreisler soll sich mit fremden Federn schmücken, und der Herausgeber bittet daher den günstigen Leser dringend, bevor er das Werklein liest, nachfolgende Aenderungen zu veranstalten, damit er von beiden Autoren nicht besser oder schlechter denke, als sie es verdienen. / Uebrigens werden nur die Haupterrata bemerkt, geringere dagegen der Discretion des gütigen Lesers überlassen. / (Die in der frühern Ausgabe hier folgenden Druckfehler sind in dieser verbessert.)«, <hi rendition="#ita">E.T.A. Hoffmann's ausgewählte Schriften</hi> bd. 1-10, <placeName>Berlin</placeName> 1827-28, ktl. 1712-1716; bd. 8, 1828, s. VIIIf.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-59" n="213,1"><label><hi rendition="#bol">Naar man læser 1001 Nat ... at fortælle</hi></label> <p>I rammefortællingen til den arabiske eventyrsamling <hi rendition="#ita">Tusind og én nat</hi> fortælles det om kong <persName key="Schahriar">Schahriar</persName>, at han hver nat lod sin vezir føre en jomfru til sig for at forlyste sig med hende, hvorefter han dræbte hende. Da vezirens egen datter, <persName key="Scheherezade">Scheherezade</persName>, stod for tur, tryllebandt hun tusind og én nat kongen med sine eventyr. Da hun morgenen efter den sidste nat trådte frem for ham med de børn, hun i al hemmelighed havde avlet med ham, giftede han sig med hende. Jf. <hi rendition="#ita">Tausend und eine Nacht. Arabische Erzählungen</hi>, overs. af <persName key="Weil, Gustav">G. Weil</persName>, bd. 1-4, <placeName>Stuttgart</placeName> (bd. 2-4 <placeName>Pforzheim</placeName>) 1838-41, ktl. 1414-1417.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-60" n="213,19"><label><hi rendition="#bol">som de uoverskuelige ægyptiske Kongerækker ... historiske Udbytte</hi></label> <p>jf. fx <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> <hi rendition="#ita">Vorlesungen über die Philosophie der Geschichte</hi>, udg. af <persName key="Gans, Eduard">E. Gans</persName> og <persName key="Hegel, K.">K. Hegel</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1840 [1837], i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 9, hvor det med reference til den »Reihen von Königen« (s. 244; <hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 11, s. 266), som den ptolomæiske ypperstepræst <persName key="Manetho">Manetho</persName> anførte i sin ægyptiske historie, hedder: »Die <hi rendition="#ita">Geschichte</hi> von Aegypten, wie sie vor uns liegt, ist voll von den größten Widersprüchen. Mythisches und Historisches ist unter einander gemischt, und die Angaben sind im höchsten Grade verschieden. Die europäischen Gelehrten haben begierig die Verzeichnisse des Manetho aufgesucht und sind diesen gefolgt; auch sind durch die neueren Entdeckungen eine Menge Namen von Königen bestätigt worden. <persName key="Herodot">Herodot</persName> sagt, nach der Erzählung der Priester hätten früher Götter über Aegypten geherrscht, und vom ersten menschlichen Könige bis zum König Setho seyen 341 Menschenalter oder 11340 Jahre verflossen gewesen« (s. 245; <hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 11, s. 267).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-61" n="213,30"><label><hi rendition="#bol">Universalisationen af den partikulaire Sætning</hi></label> <p>i logikken og erkendelsesteorien en slutning fra den partikulære dom, at en egenskab tilkommer visse fænomener, til den universelle dom, at den tilkommer alle.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-62" n="213,31"><label><hi rendition="#bol">gift Dig ell. gift Dig ikke, Du vil fortryde begge Dele</hi></label> <p>I sit håndeksemplar af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>, hvori optegnelsen senere blev indarbejdet (jf. <ref target="../EE1/txt.xml#ss47" type="publishedWritings" n="47"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 47</ref>,20 - 48,1), noterede SK, at sætningen af <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName> (i dennes filosofihistorie, 2. bog, kap. 5, 33) tilskrives <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>: »Een spurgde ham, om man skulde gifte sig eller ikke? Han svarede: enten du gjør det eene eller det andet, vil du fortryde det«, <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger</hi>, overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 71 (jf. også <hi rendition="#ita">Diogenis Laertii de vitis philosophorum, libri X</hi>, bd. 1-2, stereotyp udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1833, ktl. 1109; bd. 1, s. 76).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-63" n="214,6"><label><hi rendition="#bol">Synergismens Begreb</hi></label> <p>Synergismen er læren om menneskets synergi, dvs. frie 'medvirken', til sin frelse. Jf. <ref target="../Not1/txt.xml#ss69" type="journalsAndPapers" n="69,22">notesbog 1:8</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 69,22, og se kommentaren dertil.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-64" n="214,8"><label><hi rendition="#bol">Spekulationen</hi></label> <p>den spekulative filosofi og teologi.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-65" n="214,14"><label><hi rendition="#bol">hvad vi Philosopher kalde det nødvendige Andet</hi></label> <p>sigter formentlig til <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> <hi rendition="#ita">Encyclopädie der philosophischen Wissenschaften im Grundrisse</hi>, udg. af <persName key="Henning, L. von">L. v. Henning</persName>, bd. 1-3, <placeName>Berlin</placeName> 1840-45 [1817], ktl. 561-563; bd. 1 (<hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 6), s 241 (<hi rendition="#ita">Jub</hi>. bd. 8, s. 279): »Man sagt so: Ich bin ein Mensch und um mich herum ist Luft, Wasser, Thiere und Anderes überhaupt. Alles fällt da auseinander. Der Zweck der Philosophie ist dagegen die Gleichgültigkeit zu verbannen und die Nothwendigkeit der Dinge zu erkennen, so daß das Andere als <hi rendition="#ita">seinem</hi> Anderen gegenüberstehend erscheint. So ist z. B. die unorganische Natur nicht bloß als etwas Anderes als das Organische zu betrachten, sondern als das notwendige Andere desselben.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-66" n="214,17"><label><hi rendition="#bol">Narcissus var ... ulykkelig Kjærlighed</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Paul Fr. A. Nitsch neues mythologisches Wörterbuch</hi>, 2. udg. ved <persName key="Klopfer, Friedrich Gotthilf">F.G. Klopfer</persName>, bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> og <placeName>Sorau</placeName> 1821 [1793], ktl. 1944-1945; bd. 2, s. 295f. Her angives til den gr. myte tre kilder, der alle lader <persName key="Narcissos">Narcissos</persName> gå til grunde i ulykkelig kærlighed til sit eget spejlbillede: Som den første nævnes <persName key="Ovid">Ovid</persName> <hi rendition="#ita">Forvandlinger</hi>, 3. sang, v. 341-510, hvor der fortælles om nymfen <persName key="Ekko">Ekko</persName>s ulykkelige forelskelse i Narcissos og om, hvordan han blev spået et langt liv, hvis han ikke lærte sig selv at kende, hvilket imidlertid skete, da han forelskede sig i sit eget spejlbillede, som han så i en klar kilde, hvorefter han hentæredes i vanvittig kærlighed; som den anden <persName key="Konon">Konon</persName> <hi rendition="#ita">Narrationes</hi>, 24, hvor en vis <persName key="Aminias">Aminias</persName> begår selvmord i ulykkelig kærlighed til Narcissos, der siden får samme skæbne og forvandles til en blomst; og som den tredje <persName key="Pausanias">Pausanias</persName> <hi rendition="#ita">Beskrivelse af Grækenland</hi>, 9. bog, kap. 31, hvor Narcissos mister sin elskede tvillingsøster, der fuldkommen lignede ham, hvorfor han for at erindre hende fortaber sig i sit spejlbillede og endelig forvandles til kildevand. Ingen af kilderne angiver, at Narcissos netop spejlede sig i en flod, men if. Ovid var han søn af flodguden <persName key="Cephísus">Cephísus</persName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-67" n="214,26"><label><hi rendition="#bol">eventyrlige Heste ... Reisen til Fredensborg</hi></label> <p>SK er taget med hyrekudsk til <placeName>Fredensborg</placeName>, en landsby Ø for <placeName key="Esrom Sø">Esrum Sø</placeName> i <placeName>Frederiksborg Amt</placeName> i <placeName>Nordsjælland</placeName>, hvor han op gennem 1840'erne hyppigt var gæst på <placeName>Hotel Store Kro</placeName> i <placeName>Slotsgade</placeName> lige ved <placeName>Fredensborg Slot</placeName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-69" n="215,7"><label><hi rendition="#bol">Alderdommen realisere Ungdommens Ahnelser</hi></label> <p>allusion til den ty. digter <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">J.W. v. Goethe</persName>s motto for 2. del af dennes selvbiografi <hi rendition="#ita">Aus meinem Leben. Dichtung und Wahrheit</hi> (1811-33), i <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#not7-35" n="209,16"/>) bd. 25, 1829, s. 1: »Was man in der Jugend wünscht, hat man im Alter die Fülle.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-70" n="215,8"><label><hi rendition="#bol">Swift, han byggede ... selv ind deri</hi></label> <p><persName key="Swift, Jonathan" n="*">Jonathan Swift</persName> (1667-1745), eng. satirisk forfatter og anglikansk provst i <placeName>Dublin</placeName>. Swift frygtede gennem mange år for at miste sin forstand; i 1731 skrev han <hi rendition="#ita">Verses on the Death of Dr. Swift </hi>(trykt 1739), hvori han bl.a. siger om den afdøde, at han gav sin smule formue til at opbygge et hus for gale. I 1733 udgav han <hi rendition="#ita">A Serious and Useful Scheme, To make an Hospital for Incurables</hi>, dvs. uforbederlige tåber, kæltringe, rappenskralder, løgnere m.fl., og han udtalte et ønske om – som uhelbredelig skrivesyg – selv at måtte blive optaget deri. Swifts senere år var præget af depressioner, han blev sindssyg og endte sine dage i fuldstændig sløvhed. Ved sin død testamenterede han en tredjedel af sin formue til oprettelse af et hospital for sindssyge i fødebyen Dublin. At han i sin ungdom skulle have oprettet et galehus, som han selv endte i, er dog en myte, der beror på en sammenblanding af ovenstående ingredienser.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-71" n="215,21"><label><hi rendition="#bol">J. Böhme etsteds ... at fastholde een</hi></label> <p>Kilden har ikke kunnet identificeres. – <hi rendition="#bol">J. Böhme</hi>: <persName key="Böhme, Jakob" n="*">Jakob Böhme</persName> (1575-1624), ty. skomager, filosof og kristen mystiker.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-72" n="216,1"><label><hi rendition="#bol">derfor hedder det: Kaster alle Eders Sorger paa Gud</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">1 Pet 5,7</rs>: »Kaster al Eders Sorg paa ham, thi han haver omhu for Eder« (NT-1819). Teksten indgår i <rs type="bible">1 Pet 5,6-11</rs>, epistlen på 3. søndag efter trinitatis.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-73" n="216m,5"><label><hi rendition="#bol">kunstigste</hi></label> <p>dygtigste, snedigste.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-74" n="216m,7"><label><hi rendition="#bol">Slangerne om Laokoon</hi></label> <p>Den trojanske præst <persName key="Laokoon">Laokoon</persName> blev sammen med sine to sønner dræbt af et par kæmpeslanger, der krøb op af havet, mens han var ved at foretage en ofring. Hans død var gudernes straf, fordi Laokoon (forgæves) havde advaret sine bysbørn mod den kæmpemæssige hest af træ, som grækerne havde anbragt uden for bymuren, og hvori deres soldater var skjult. Jf. <persName key="Vergil">Vergil</persName> <hi rendition="#ita">Æneiden</hi>, 2. bog, v. 201-232 (<hi rendition="#ita">Virgils Æneide</hi>, overs. af <persName key="Schønheyder, Johan Henrich">J.H. Schønheyder</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812; bd. 1, s. 63-65).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-76" n="216,16"><label><hi rendition="#bol">du forventer jo en de Dødes Opstandelse</hi></label> <p>jf. den nikænske trosbekendelse, artikel 3: »Jeg <hi rendition="#ita">(...)</hi> venter de Dødes Opstandelse og Livet i den tilkommende Verden«, <hi rendition="#ita">Den danske Kirkes symbolske Böger</hi>, overs. af <persName key="Lindberg, Jacob Christian">J.C. Lindberg</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830, s. 2.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-77" n="216,17"><label><hi rendition="#bol">Du forventer jo, at samles med dem, der vare Dig kjære</hi></label> <p>alm. vending i dødsannoncer, hvor den efterladte udtrykker sin forventning om at genforenes med den afdøde i det hinsidige.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-78" n="216,18"><label><hi rendition="#bol">Forlængsel</hi></label> <p>inderlig længsel; spiller måske på <rs type="bible">Rom 8,19</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor venter og Skabningens Forlængsel paa Guds Børns Aabenbarelse« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-79" n="216,19"><label><hi rendition="#bol">forklaret</hi> i Gud</label> <p>forvandlet til en anden (og herligere) skikkelse.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-81" n="216,21"><label><hi rendition="#bol">Du kjender ikke Tid og Time</hi></label> <p>sigter til <rs type="bible">Matt 24,36</rs>, hvor Jesus med henvisning til dommedag siger: »Men om den Dag og den Time veed Ingen, end ikke Himmelens Engle, uden min Fader allene« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-82" n="216,24"><label><hi rendition="#bol">Jeg veed at ikke ... sine Skrækkebilleder</hi></label> <p>sigter til <rs type="bible">Rom 8, 38-39</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »jeg er vis paa, at hverken Død, ei heller Liv, ei heller Engle, ei heller Fyrstendømmer, ei heller Magter, ei heller det Nærværende, ei heller det Tilkommende, ei heller det Høie, ei heller det Dybe, ei heller nogen anden Skabning skal kunne skille os fra Guds Kierlighed i Christo Jesu vor Herre« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">overvundet Verden</hi>: spiller på <rs type="bible">1 Joh 5,4</rs>: »For alt, hvad der er født af Gud, overvinder verden; og den sejr, som har overvundet verden, er vor tro.« Jf. også <rs type="bible">Joh 16,33</rs>, hvor Jesus, der er udgået fra Gud, siger til sine disciple: »I verden har I trængsler; men vær frimodige, jeg har overvundet verden.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-85" n="217,1"><label><hi rendition="#bol">han bar dog al Verdens Synd</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Joh 1,29</rs>, hvor <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName> om Jesus siger: »Se, dér er Guds lam, som bærer verdens synd.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-87" n="217,15"><label><hi rendition="#bol">Latineren siger ... pendet ex ore alicujus</hi></label> <p>lat. 'hænger ved hans [den talendes] mund', formentlig SKs gengivelse af den rom. digter <persName key="Vergil">Publius Maro Vergil</persName> (70-19 f.Kr.) <hi rendition="#ita">Æneide</hi>, 4. sang, v. 79, hvor den forelskede <persName key="Dido">Dido</persName> hører <persName key="Æneas">Æneas</persName> fortælle om <placeName>Troja</placeName>s fald; jf. fx <hi rendition="#ita">P. Virgilii Maronis opera</hi>, udg. af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1778-80; bd. 1, s. 477: »Exposcit, pendetque iterum narrantis ab ore«, som af <persName key="Schønheyder, Johan Henrich">J.H. Schønheyder</persName> oversættes: »og hænger atter ved den elsktes Mund«, <hi rendition="#ita">Virgils Æneide</hi> (<ptr type="commentary" target="#not7-74" n="216m,7"/>) bd. 1, s. 147.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-88" n="218,11"><label><hi rendition="#bol">hende blev ... elskede Meget</hi></label> <p>sigter til beretningen i <rs type="bible">Luk 7,36-50</rs> om kvinden, som levede i synd, og som opsøgte Jesus, vædede hans fødder med tårer, tørrede dem med sit hår og salvede dem med olie; om hende sagde Jesus, v. 47: »Derfor, siger jeg dig, ere hendes mange Synder hende forladne; thi hun elskede meget; men hvem Lidet forlades, elsker lidet« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-89" n="218,14"><label><hi rendition="#bol">at tage Skade paa sin Sjæl</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">Mark 8,36</rs>: »Thi hvad kan det gavne et Menneske, dersom han vandt den ganske Verden, og tog Skade paa sin Siel« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-90" n="218,22"><label><hi rendition="#bol">Tro – Haab – Kjærlighed</hi></label> <p>jf. <rs type="bible">1 Kor 13,13</rs>: »Saa bliver da Tro, Haab, Kierlighed, disse tre; men størst iblandt disse er Kierligheden« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-91" n="218,24"><label><hi rendition="#bol">et andetsteds bruges det Udtryk at tabe sig selv</hi></label> <p>jf <rs type="bible">Luk 9,25</rs>: »Thi hvad gavner det Mennesket, om han vandt den ganske Verden, men tabte sig selv, eller leed Skade paa sig selv?« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-93" n="218,28"><label><hi rendition="#bol">at tage Æren (Χstus tog den ikke – ansaae den ikke for et Rov)</hi></label> <p>sigter formentlig til <rs type="bible">Joh 5,41-44</rs>, hvor Jesus siger: »Jeg tager ikke Ære af Mennesker <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Hvorledes kunne I troe, I som tage Ære af hverandre, og den Ære, som er af den eneste Gud, søge I ikke?« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">ansaae den ikke for et Rov</hi>: jf. <rs type="bible">Fil 2,6</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> henviser til Jesus Kristus, »hvilken, der han var i Guds Skikkelse, ikke holdt det for et Rov at være Gud liig« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-94" n="219,2"><label><hi rendition="#bol">al god Gave, al fuldkommen Gave er herovenfra</hi></label> <p>jf. epistelen på 4. søndag efter påske, <rs type="bible">Jak 1,17-21</rs>; v. 17: »Al god Gave og al fuldkommen Gave er ovenfra, og kommer ned fra Lysenes Fader, hos hvilken er ikke Forandring eller Skygge af Omskiftelse« (NT-1819).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-95" n="219,5"><label><hi rendition="#bol">den hedenske Digter ... paa Hesten</hi></label> <p>sigter til den rom. digter <persName key="Horats">Horats</persName>' <hi rendition="#ita">Oder</hi>, 3. bog, nr. 1, v. 37-40, i <hi rendition="#ita">Q. Horatii Flacci Opera. Nova editio stereotypa iteratis curis castigata et expolita</hi>, <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1248, s. 65: »sed Timor, et Minae / Scandunt eodem, quo dominus; neque / Decedit aerata triremi, et / Post equitem sedet atra Cura.« I <hi rendition="#ita">Q. Horatius Flaccus' samtlige Værker</hi>, overs. af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1792-93; bd. 1, s. 211, gengives stedet således: »Men Frygt og Trusler klavre op med Herren; den sorte Bekymring forlader ikke den kobberslagne Tredækker, og sætter sig til Hest bag Rytteren.« Det lat. 'cura' kan både oversættes med 'sorg' og 'bekymring'.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-96" n="219,9"><label><hi rendition="#bol">paa Grændsen af det lykkelige og det øde Arabien</hi></label> <p>sigter til den gr. geograf <persName key="Ptolomæus" n="*">Ptolomæus</persName>' (2. årh.) klassiske inddeling af den arab. halvø »in das wüste, felsige <hi rendition="#ita">(...)</hi> und glückliche Arabien«, <persName key="Brockhaus, Friedrich Arnold">F.A. Brockhaus</persName> <hi rendition="#ita">Conversations-Lexikon</hi> (<ptr type="commentary" target="#not7-55" n="212,2"/>) bd. 1, s. 350.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-97" n="219,14"><label><hi rendition="#bol">al Guds Gave ... med Taknemlighed</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#not7-20" n="206m,1"/> og <ptr type="commentary" target="#not7-94" n="219,2"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-98" n="219,16"><label><hi rendition="#bol">overvundet Verden</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#not7-82" n="216,24"/>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-99" n="219,19"><label><hi rendition="#bol">Diana vedblev ... frygtede Fødselssmerterne</hi></label> <p>Den evigt jomfruelige <persName key="Diana">Diana</persName> var i den rom. mytologi (som <persName key="Artemis">Artemis</persName> i den gr.) gudinde for bl.a. jagt og frugtbarhed; som sådan hjalp hun til ved fødsler og lettede den fødendes smerter. Diana skal som den først fødte have oplevet sin moders smerte under fødslen af tvillingebroderen <persName key="Apollon">Apollon</persName>; hun bad derfor sin fader <persName key="Jupiter">Jupiter</persName> (i gr. mytologi <persName key="Zeus">Zeus</persName>) om at måtte forblive jomfru hele livet og fik denne bøn opfyldt, jf. fx artiklen »DIANA« i <hi rendition="#ita">Paul Fr. A. Nitsch neues mythologisches Wörterbuch</hi>, 2. udg. ved <persName key="Klopfer, Friedrich Gotthilf">F.G. Klopfer</persName>, bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> og <placeName>Sorau</placeName> 1821 [1793], ktl. 1944-1945; bd. 1, s. 615-625, særligt s. 619f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-100" n="219,21"><label><hi rendition="#bol">Euripides etsteds ... føde Børn</hi></label> <p>siges af <persName key="Medea">Medea</persName> i <persName key="Euripides">Euripides</persName>' tragedie af samme navn, v. 249f.: »Eenfoldig Snak! jeg vilde før tre Gange staae / I Kamp bag Skjoldet, end blot eengang føde Barn«, <hi rendition="#ita">Euripides</hi>, overs. af <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1840, ktl. 1115, s. 58. – <hi rendition="#bol">Euripides</hi>: gr. tragediedigter (o. 485 o. 406 f.Kr.).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-101" n="219,29"><label><hi rendition="#bol">Tinglæsning</hi></label> <p>tinglysning.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not7-104" n="220,5"><label><hi rendition="#bol">Brandfolkene med deres Entre-Stige ... gjøre den fast</hi></label> <p>sigter formentlig til den såkaldte krybe- el. hagestige, som i toppen var forsynet med hager, der blev slået ind gennem et vindue, hvorefter de kunne hvile på karmen; to brandfolk kunne da kravle op og 'entre' den første etage, hvorefter operationen om fornødent kunne gentages, indtil de havde nået den ønskede etage.</p></note>
 </div></body></text>

</TEI>
