<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Notesbog 7</title>
     
     <title type="short">Not7</title>
  <author>
   <name>Leon Jaurnow</name><name>Jette Knudsen</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K19</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/not7/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121212">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/not7/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss275" n="275" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
    <list type="TOC">
     <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="275"/> </item>
     <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="276"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="278"/> </item>
    </list>

  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
    <p>Notesbog 7 har oprindelig været »En indbunden Bog, uden Aarstal og Mærke.«<note>    <p> <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 449. </p></note> If. <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>s fortegnelse over SKs efterladte papirer (<hi rendition="#ita">B-fort.</hi>) har notesbogen indeholdt 8 blade eller 16 beskrevne sider, hvorefter Barfod noterer »Resten ubeskrevet.« Det oprindelige bind<note>    <p> I kladden til »Vexel-Driften« omtaler SK denne notesbog som 'den røde Bog', dvs. bogen må oprindelig have været forsynet med et rødt bind, se <ref target="../ee1/txr.xml#ss38" type="textCriticalAccount" n="38">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 38. </p></note> og de ubeskrevne blade er gået tabt. De beskrevne blade findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. </p>
     <msDesc><msIdentifier><collection>Not7</collection></msIdentifier>
     <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>8 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note>    <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p></note> </p><p>Bladene, der nu er løse, er med blyant pagineret 4-16 på hveranden side (højresiderne). Første side har if. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> været pagineret 1. Bl. [2r] er pagineret 4. </p><p>Papir: svært, ribbet; vandmærke: cirkelformet, i randen ordene PRO PATRIA EIUSQUE LIBERTATE. I midten en kronet løve med tordenkile og stridsøkse, stående på en sokkel med bogstaverne VRYHEID. Foroven en krone, der ender i et træ. Desuden bogstaverne C &amp; I Honig. Sprængt grønt snit. Mål: 270 x 210 mm.<note>    <p> Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p></note> Af bl. [1] er yderspalten afrevet. </p><p><pb xml:id="ss276" n="276" edRef="#SKS"/>Bladene er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten tilføjelser, heraf en med blyant. Bl. [1v] og sidste side er ubeskrevet. </p><p>Håndskriften er omhyggelig og overvejende let læselig; enkelte steder mere hastig. </p><p>En del korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 449; KA, A pk. 3 læg 4; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 85-145) </p></note></adminInfo></additional></msPart> </msDesc>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head>2. Datering og kronologi </head>
    <p>Notesbog 7 er ikke dateret. Den må imidlertid være skrevet mellem aug. 1840 og okt. 1841, men der findes ingen sikre holdepunkter for en nærmere datering inden for denne periode. </p>
    <p rendition="#ind">SK henviser i <ref target="../Not7/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not7:2</ref> til <ref target="../Not6/txt.xml" type="journalsAndPapers">notesbog 6</ref> »cfr. min Dagbog fra min Reise«, hvilket viser, at optegnelsen er skrevet efter 7. eller 8. aug. 1840, hvor SK kom tilbage efter rejsen til <placeName>Jylland</placeName>.<note>    <p> Se <ref target="../Not6/txr.xml#ss245" type="textCriticalAccount" n="245">tekstredegørelsen til notesbog 6, s. 245</ref>. </p></note> Overskriften lyder »7<hi rendition="#sup">de</hi> Søndag e: T:«, der i 1840 faldt den 2. aug., hvor SK stadig var på rejse i Jylland. I 1841 faldt 7. søndag efter trinitatis den 25. juli. Der findes dog ingen dateringer eller andre kriterier, som peger i retning af, at notesbogen først skulle være påbegyndt i sommeren 1841. Snarere er »7<hi rendition="#sup">de</hi> Søndag e: T:« ikke knyttet til en aktuel søndag, hvorimod henvisningen til <ref target="../Not6/txt.xml" type="journalsAndPapers">notesbog 6</ref> tyder på, at SK, da han i notesbog 7 på ny overvejer at skrive en prædiken over evangelieteksten til 7. søndag efter trinitatis, har i frisk erindring, at han i rejsedagbogen allerede har gjort sig tanker herom. Optegnelsen er da snarere fra 1840 end 1841.<note>    <p> I <hi rendition="#ita">EP </hi>gengives <ref target="../Not7/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not7:2</ref> blandt optegnelser fra <ref target="../Not6/txt.xml" type="journalsAndPapers">notesbog 6</ref>, dvs. blandt optegnelser fra 1840, <hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 262f. Udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap. </hi>mener, at <ref target="../Not7/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not7:2</ref> og de følgende tilknyttede optegnelser kunne være skrevet i 1840 »efter Hjemkomsten fra Reisen«, men vælger at henlægge dem til juli 1841, idet de mener, at den følgende optegnelse, <ref target="../Not7/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">Not7:5</ref>, »med størst Sandsynlighed [synes] at tale for Tidspunktet for Forlovelseshistoriens fjerde Afsnit, der i Begyndelsen af August 1841 afsluttedes med det første Brudd«, hvorved det »i Kronologien [ville] stemme at lægge Prædiken-Optegnelserne til Aaret 1841, hvor 7. Søndag e.T. faldt den 25. Juli«, <hi rendition="#ita">Pap.</hi> III, s. X. <persName key="Fenger, Henning">Henning Fenger</persName> anfører, at »intet, absolut intet, taler for Heiberg &amp; Kuhrs placering af 'Bønnen og de nærmest følgende Optegnelser med en til Bønnens Text knyttet Prædiken' (III, p X) under 25/7-41«, <hi rendition="#ita">Kierkegaard-Myter og Kierkegaard-Kilder </hi>(<hi rendition="#ita">Odense University Studies in Scandinavian Languages and Literatures</hi> vol. 7), <placeName>Odense</placeName> 1976, s. 138. </p>
    <p> </p></note> </p>
    <p rendition="#ind"><ref target="../Not7/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">Not7:9</ref> er et næsten ordret citat fra en strofe i <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>s digt <pb xml:id="ss277" n="277" edRef="#SKS"/> »Den gamle Elsker«, og i tre udaterede breve til <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName>, formentlig fra sept. – dec. 1840, citerer SK et vers fra samme strofe.<note>    <p> Se <ref target="../Not7/kom.xml#not7-30" type="commentary" n="208,32">kommentaren til notesbog 7, 208,32</ref>. </p></note> <ref target="../Not7/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">Not7:28</ref> indledes med »Foruden min øvrige talrige Omgangskreds, med hvilken jeg i det Hele staaer paa en meget udv. Fod, har jeg endnu een intim Fortrolig – mit Tungsind«, og en lignende formulering genfindes i et udateret brev til Regine, formentlig fra dec. 1840: »Før veed Du, at jeg aldrig kjørte ene, men Sorg og Bekymring og Veemod vare mine trofaste Ledsagere, nu er Reiseselskabet mindre talrigt.«<note>    <p> KA, D pk. 1; trykt i <ref target="../b127/txt.xml#n135" type="lettersAndDedications" n="ba:23" rend="Brev 135"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 55</ref>. Brevet er af <persName key="Fenger, Henning">Fenger</persName> dateret til 12. eller 13. nov., <hi rendition="#ita">Kierkegaard-Myter og Kierkegaard-Kilder,</hi> s. 152. Udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> har fremført, at »de sidste Optegnelser formentlig [peger] temmelig tydeligt hen paa Tidspunktet for det endelige Brudd, der fandt Sted den 11. Oktober [1841]« (<hi rendition="#ita">Pap.</hi> III, s. X). Herimod hævder Fenger, at alle notesbogens optegnelser »akkurat lige så godt [kan] være og utvivlsomt [er] skrevet i <hi rendition="#ita">de sidste 5 måneder af 1840</hi>«. Fengers hovedargument for denne datering er optegnelsernes lighed med en række breve til <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> i efteråret 1840, <hi rendition="#ita">Kierkegaard-Myter og Kierkegaard-Kilder</hi>, s. 136f. og 145ff. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">Ingen af ovenstående kriterier kan dog danne grundlag for en sikker datering. Det eneste, vi med sikkerhed ved, er, at <ref target="../Not7/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">Not7:38</ref> er skrevet før 25. okt. 1841. Det fremgår af en bemærkning i kladden til »Vexel-Driften« i første bind af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>, som SK udarbejdede under sit ophold i <placeName>Berlin</placeName>, der indledtes 25. okt. 1841.<note>    <p> Se <ref target="../ee1/txr.xml#ss38" type="textCriticalAccount" n="38">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref><hi rendition="#ita">, SKS </hi>K2-3, 38-58. </p></note> Bemærkningen, der findes i kladden på bl. [5r], lyder: »NB. Her følger nu en Polemik, som jeg i det Væsentlige har færdig i den røde Bog der hjemme«.<note>    <p> Ms. 9 til <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> se <ref target="../ee1/txr.xml#ss38" type="textCriticalAccount" n="38">tekstredegørelsen</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 38. </p></note> Ordene »der hjemme« viser, at SK ikke havde notesbogen med på rejsen til Berlin. Ser man efter i renskriften af »Vexel-Driften« og sammenholder med kladden, hvor den pågældende bemærkning findes, viser det sig da også, at optegnelserne <ref target="../Not7/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">Not7:33</ref> og <ref target="../Not7/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">38</ref> er indarbejdet her, om end i redigeret form. </p>
    <p rendition="#ind">Der findes ingen holdepunkter for datering af de følgende optegnelser, men de er formentlig også skrevet inden SKs afrejse til <placeName>Berlin</placeName>. To af de sidste optegnelser, <ref target="../Not7/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">Not7:46</ref> og <ref target="../Not7/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">56</ref>, rummer stof, der i omarbejdet form <pb xml:id="ss278" n="278" edRef="#SKS"/> indgår i den del af kladden til <ref target="../EE1/txt.xml#ss405" type="publishedWritings" n="405">»Forførerens Dagbog«</ref>, som først blev færdiggjort efter SKs hjemkomst 6. marts 1842.<note>    <p> <hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 405 og 422f., se desuden <ref target="../ee1/txr.xml#ss42" type="textCriticalAccount" n="42">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 42f. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">På baggrund af ovenstående må vi nøjes med at fastslå, at notesbogen er afsluttet før 25. okt. 1841 og formentlig er påbegyndt i eftersommeren 1840. </p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head>3. Indhold</head>
    <p>Notesbog 7 består af 57 kortere optegnelser med overvejelser over religiøse, filosofiske og litterære emner, forholdet til <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>, ægteskab mv. Notesbogen er desuden bemærkelsesværdig ved sin anvendelse, idet SK her i højere grad, end det er tilfældet ved de øvrige notesbøger, vender tilbage til optegnelserne, redigerer og indarbejder dem i sine bøger. Herved minder notesbog 7 om flere af journalerne AA – KK. </p>
    <p rendition="#ind">Efter indledningsdigtet, der er et citat af den tyske forfatter <persName key="Arnim, Ludwig Achim von">L. Achim von Arnim</persName>, følger i <ref target="../Not7/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not7:2</ref> overskriften »7<hi rendition="#sup">de</hi> Søndag e: T:« og ordene: »cfr. min Dagbog fra min Reise«. Som nævnt er den rejsedagbog, SK henviser til, notesbog 6, hvori han har gjort sig overvejelser over evangelieteksten til 7. søndag efter trinitatis. I notesbog 7 tager han atter dette skriftsted op til behandling og udarbejder i <ref target="../Not7/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">Not7:3</ref> et udkast til en prædiken over evangelieteksten. Flere optegnelser i notesbogen samler sig om forskellige religiøse overvejelser og refleksioner. I <ref target="../Not7/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">Not7:15</ref> og <ref target="../Not7/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">32</ref> skriver SK således om synd og syndsforladelse. I <ref target="../Not7/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not7:2</ref> kommer hans refleksioner bl.a. til udtryk i en lovprisning af Gud, ligesom <ref target="../Not7/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">Not7:6</ref> udformes som en bøn: »Herre min Gud, giv Du mig atter Mod til at haabe, barmhjertige Gud lad Haabet atter befrugte mit golde og ufrugtbare Sind. -« </p>
    <p rendition="#ind">Notesbogen indeholder også en række filosofiske og litterære betragtninger. I <ref target="../Not7/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">Not7:21</ref> berører SK bl.a. forholdet mellem filosofi og tvivl; i <ref target="../Not7/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">Not7:27</ref> gælder det hans begejstring for eventyrsamlingen <hi rendition="#ita">Tusind og én nat,</hi> og i <ref target="../Not7/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">Not7:19</ref> nedfælder han en idé til en novelle. </p>
    <p rendition="#ind">En del optegnelser omhandler <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName> og SKs overvejelser over kærlighed og ægteskab. Det gælder fx <ref target="../Not7/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">Not7:28</ref>, <ref target="../Not7/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">31</ref>, <ref target="../Not7/txt.xml#n45" type="journalsAndPapers" n="45">45-46</ref> og <ref target="../Not7/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">50</ref>. <ref target="../Not7/txt.xml#n45" type="journalsAndPapers" n="45">Not7:45</ref> lyder i sin helhed: </p> <quote>
    <p>... og jeg elskede hende meget, hun var saa let som en Fugl saa dristig <pb xml:id="ss279" n="279" edRef="#SKS"/> som en Tanke; jeg lod hende stige høiere og høiere, jeg rakte min Haand ud og hun stod paa den, og slog med Vingerne, og hun raabte ned til mig: her er herligt, hun glemte hun vidste ikke at det var mig der gjorde hende let, mig der gav hende Dristighed i Tanken, Troen paa mig, der gjorde, at hun gik paa Vandet, og jeg hyldede hende, og hun modtog min Hylding. – til andre Tider kastede hun sig paa Knæ for mig, vilde blot see op til mig, vilde glemme Alt. </p></quote>
    <p>Over optegnelsen er tilføjet et 'R', skrevet med blæk, der til forveksling ligner Kierkegaards blæk, og udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> har da også antaget, at SK har tilføjet bogstavet, som naturligvis står for '<persName key="Olsen, Regine">Regine</persName>'.<note>    <p> <ref target="../Not7/txt.xml#n45" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIA133" rend="Not7:45"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 133</ref>. Fenger har i <hi rendition="#ita">Kierkegaard-Myter og Kierkegaard-Kilder,</hi> s. 136, heller ikke betvivlet, at det tilføjede 'R' skyldtes SK. </p></note> Imidlertid viser en kemisk undersøgelse i elektronmikroskop, at dette 'R' ikke er skrevet af SK, men tilføjet senere af <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName>. </p>
    <p rendition="#ind">Som nævnt er notesbogen bemærkelsesværdig ved dens brug, idet SK hyppigt vender tilbage til den, redigerer optegnelser og indarbejder dem i sine bøger; det gælder i særlig grad i <hi rendition="#ita">Enten – Eller, </hi>hvortil omkring en snes optegnelser fra notesbogen findes indarbejdet.<note>    <p> Se desuden <ref target="../ee1/txr.xml#ss39" type="textCriticalAccount" n="39">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></ref><hi rendition="#ita">, SKS</hi> K2-3, 39-41 og <ref target="../ee1/txr.xml#ss49" type="textCriticalAccount" n="49">49f</ref>. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">Til <ref target="../EE1/txt.xml#ss28" type="publishedWritings" n="28">»Diapsalmata«</ref> har SK anvendt i hvert fald syv optegnelser. <ref target="../Not7/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">Not7:10</ref>, <ref target="../Not7/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">29</ref> og <ref target="../Not7/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">37</ref> genfindes næsten ordret (<hi rendition="#ita">SKS </hi>2, 28f.), mens <ref target="../Not7/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">Not7:25</ref>, <ref target="../Not7/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">26</ref> og <ref target="../Not7/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">28</ref> gengives i lettere omarbejdet form (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 28f.). <ref target="../Not7/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">Not7:31</ref> er indarbejdet i den lange diapsalm, der bærer overskriften »<ref target="../EE1/txt.xml#ss47" type="publishedWritings" n="47">Enten – Eller</ref>« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 47f.). <ref target="../Not7/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">Not7:8</ref> findes indarbejdet i slutningen af <ref target="../EE1/txt.xml#ss134" type="publishedWritings" n="134">»De umiddelbare erotiske Stadier eller det Musikalsk-Erotiske«</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 134f.). Flere optegnelser har afgivet stof til <ref target="../EE1/txt.xml#ss284" type="publishedWritings" n="284">»Vexel-Driften«</ref>. Fx er <ref target="../Not7/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">Not7:33</ref> indarbejdet næsten ordret i teksten (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 284), mens <ref target="../Not7/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">Not7:38</ref> genfindes i en stærkt omarbejdet form i sidste del af <ref target="../EE1/txt.xml" type="publishedWritings">»Vexel-Driften«</ref> (<hi rendition="#ita">SKS </hi>2<hi rendition="#ita">, </hi>285). To optegnelser er blevet brugt til »Forførerens Dagbog«. <ref target="../Not7/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">Not7:46</ref> genfindes i noget omarbejdet form (<ref target="../EE1/txt.xml#ss405" type="publishedWritings" n="405"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 405</ref>), mens <ref target="../Not7/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">Not7:56</ref> er indarbejdet i slutningen af afhandlingen (<ref target="../EE1/txt.xml#ss422" type="publishedWritings" n="422"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 422</ref>f.). Endelig er <ref target="../Not7/txt.xml#n47" type="journalsAndPapers" n="47">Not7:47</ref> indarbejdet to steder i <ref target="../EE2/txt.xml#ss158" type="publishedWritings" n="158">»Ligevægten«</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 3, 158f. og 175ff.). </p>
    <p rendition="#ind">SK har desuden benyttet flere af notesbogens optegnelser til andre af sine bøger, fx har <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>s digt, som citeres i <ref target="../Not7/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">Not7:9</ref>, fundet anvendelse i <hi rendition="#ita"><ref target="../G/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13">Gjentagelsen</ref></hi> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 13). Til de opbyggelige taler fra 1843 har SK bl.a. indarbejdet prædikenudkastet i <ref target="../Not7/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not7:2</ref>, som genfindes i bønnen til den anden tale i<ref target="../2T43/txt.xml#ss41" type="publishedWritings" n="41"><hi rendition="#ita"> To opbyggelige Taler,</hi> 1843</ref> (<hi rendition="#ita">SKS </hi>5, 41), mens <ref target="../Not7/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">Not7:16</ref>, <ref target="../Not7/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">50</ref> <pb xml:id="ss280" n="280" edRef="#SKS"/> og <ref target="../Not7/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">53</ref> indgår i elaboreret form i slutningen af den anden tale i <ref target="../3T43/txt.xml#ss66" type="publishedWritings" n="66"><hi rendition="#ita">Tre Opbyggelige Taler,</hi> 1843</ref> (<hi rendition="#ita">SKS </hi>5, 66f., 81 og 84ff.). Endelig findes <ref target="../Not7/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">Not7:41</ref> og <ref target="../Not7/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41.a">41.a</ref> med tekststedet »Kaster <hi rendition="#ita">alle</hi> Eders Sorger paa Gud« genoptaget i 1848 i <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen.</hi></p>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
