<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg</title>
     
     <title type="short">FQA</title>
     
  <author>
   <name>Richard Purkarthofer</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/fqa/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/fqa/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="fqa-1" n="9,5">
   <label><hi rendition="#bol">gjennem dette Blad, Nr. 33 ... en Ironie herover</hi></label>
   <p>sigter til den ironiske artikel »Qvindens høiere Oprindelse forsvaret« i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post.</hi> <hi rendition="#ita">Interimsblad,</hi> nr. 33, den 4. dec. 1834, upagineret, sp. [5]-[7]. Artiklen er signeret med »P.E.«, dvs. stud.theol. <persName key="Lind, Peter Engel" n="*">Peter Engel Lind</persName> (1814-1903), der gik i samme klasse som SK i <placeName>Borgerdydskolen</placeName>, men blev student året efter ham i 1831. Med sine tidligere klassekammerater stiftede Lind et 'disputereselskab' for studerende, der talte syv medlemmer, bl.a. SK, og som synes at have bestået 1831-33. Artiklen er genudgivet bl.a. i <persName key="Petersen, Teddy">Teddy Petersen</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kierkegaard</persName>s polemiske debut. Artikler 1834-36 i historisk sammenhæng,</hi> <placeName>Odense</placeName> 1977, s. 15-17. <hi rendition="#ita">–</hi> <hi rendition="#bol">dette Blad</hi>: <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post,</hi> som blev redigeret og i vid udstrækning skrevet af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#fqa-28" n="10,15"/>), udkom fra 1. jan. 1827 til 21. dec. 1837, først to gange om ugen, i 1830 tre gange om ugen og i 1834-37 uregelmæssigt ca. én gang ugentligt som <hi rendition="#ita">Interimsblade</hi>. I »Flyveposten«, som det politisk konservative tidsskrift ofte kaldtes, fremlagde Heiberg sine æstetiske og filosofiske synspunkter, der afgørende påvirkede samtiden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-2" n="9,9">
   <label><hi rendition="#bol">for nærværende Tid tilbydes dem gjennem Forelæsninger</hi></label>
   <p>sigter formentlig til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#fqa-28" n="10,15"/>) <hi rendition="#ita">Om Philosophiens Betydning for den nuværende Tid. Et Indbydelses-Skrift til en Række af philosophiske Forelæsninger,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1833 (forkortet <hi rendition="#ita">Om Philosophiens Betydning</hi>), ktl. 568, s. 53, hvor det om en påtænkt forelæsningsrække hedder: »Forfatteren til nærværende Skrift nærer i det Mindste det Haab, <hi rendition="#ita">(...)</hi> at han i en Række af Forelæsninger vil kunne fremstille en for alle <hi rendition="#ita">Dannede</hi> fattelig <hi rendition="#ita">Indledning til Philosophien.</hi> Ja, dettte [sic] Haab er endog saa levende hos ham, at han ei engang antager, at han behøver at indskrænke sig til et Foredrag for <hi rendition="#ita">Mænd,</hi> men vover at troe, at ogsaa dannede <hi rendition="#ita">Damer</hi> ville, idet de forskjønne Kredsen med deres Nærværelse, kunne deeltage i Foredragets alvorlige Undersøgelser; thi om end Mændene sædvanlig have en skarpere og conseqventere Forstand, et større dialectisk Anlæg, saa pleier derimod det qvindelige Kjøn at have en sikkrere, en ufeilbarligere Tact til umiddelbart at fatte Sandheden, til uforstyrret af alle endelige Bestemmelser at skue den Uendelighed, hvori de hvile, den Eenhed, hvori de bestaae; og Forfatteren anseer den ene af disse Evner for ligesaa virksom til Erkjendelsen, som den anden.« I et tillæg hedder det, s. 55: »Forelæsningerne ville udgjøre omtrent 16 til 20. Adgang for Herrer og Damer betales med 5 Rbdlr. [rigsbankdaler] Sedler for hver Person. Man tegner sig foreløbigen hos Forlæggeren af Indbydelses-Skriftet, Hr. Universitets-Boghandler <hi rendition="#ita"><persName key="Reitzel, Carl Andreas">Reitzel</persName>,</hi> store <placeName key="Købmagergade">Kjøbmagergade</placeName> No. 6. Naar et tilstrækkeligt Antal af Tilhørere har meldt sig, ville Adgangskortene blive at erholde sammesteds, efter nærmere Bekjendtgjørelse i Adresse-Avisen, ligesom også Tid og Sted da ville bestemmes.« Heibergs skrift udkom sidst i marts 1833 og annonceredes som udkommet i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 62, 28. marts 1833. Forelæsningerne blev aldrig afholdt, formentlig pga. manglende tilslutning. Fortegnelsen over anmeldte tilhørere nævner 16 personer, blandt dem to kvinder (Rigsarkivet, J.L. Heibergs Arkiv, E.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-3" n="9,14">
   <label><hi rendition="#bol">Eva, som Tilhører ved Slangens philosophiske Forelæsninger ... i sin huuslige Praxis</hi></label>
   <p>sigter til beretningen om syndefaldet i <rs type="bible">1 Mos 3,1-6</rs>: »Slangen var det snedigste af alle de vilde dyr, Gud Herren havde skabt, og den spurgte kvinden: 'Har Gud virkelig sagt, at I ikke må spise af træerne i haven?' Kvinden svarede slangen. 'Vi må gerne spise af frugten på træerne i haven, men frugten på det træ, der står midt i haven, har Gud sagt, at vi ikke må spise af og ikke røre ved, for ellers skal vi dø!' Men slangen sagde til kvinden: 'Vist skal I ikke dø! Men Gud ved, at den dag I spiser af den, bliver jeres øjne åbnet, så I bliver som Gud og kan kende godt og ondt.' Kvinden så, at træet var godt at spise af og tiltrækkende at se på, og at det også var godt at få indsigt af, og hun tog af frugten og spiste. Hun gav den også til sin mand, der var hos hende, og han spiste.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-50" n="9,25">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-5" n="9,34">
   <label><hi rendition="#bol">Sparlagens-Prædiken</hi>er</label>
   <p>irettesættelse el. straffetale, som en ægtefælle holder for en anden (af sparlagen, der betegner et sengeforhæng).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-7" n="9,35">
   <label><hi rendition="#bol">Xantippe</hi></label>
   <p><persName key="Xantippe">Xanthippe</persName>, <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' (<ptr type="commentary" target="#fqa-8" n="9,38"/>) formentlig eneste hustru, bliver i talrige anekdoter fremstillet som en rappenskralde, først hos Xenofon i <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi> 2, 2, jf. <hi rendition="#ita">Xenophontis opera graece et latine,</hi> udg. af <persName key="Thieme, Caroli Augustus">C.A. Thieme</persName>, bd. 1-4, <placeName>Leipzig</placeName> 1801-04, ktl. 1207-1210; bd. 4, s. 81-88; og <hi rendition="#ita"><persName key="Xenofon">Xenophon</persName>s Sokratiske Merkværdigheder,</hi> overs. af <persName key="Bloch, Jens">J. Bloch</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1792, s. 130-142. Se også <hi rendition="#ita"><persName key="Diogenes Laertios">Diogen Laërtses</persName> filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn,</hi> overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, Kbh. 1812, ktl. 1110-1111; 2. bog, 5. kap., § 36-37; bd. 1, s. 72f. Se endvidere de to kilder, SK selv anfører i et eksemplar af <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (1841), nemlig <persName key="Antoninus, Marcus Aurelius">Marcus Aurelius</persName> og <persName key="Bayle, Pierre">P. Bayle</persName> (<ref type="journalsAndPapers" n="pap:IVA202"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 202</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-8" n="9,38">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates</hi>'s</label>
   <p>Den gr. tænker <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (o. 470-399 f.Kr.) udviklede sin tænkning i dialog med sine samtidige og har intet skriftligt efterladt, men hans karakter, virke og lære er hovedsagelig blevet skildret af tre samtidige forfattere, nemlig <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> i komedien <hi rendition="#ita">Skyerne,</hi> <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> i de fire 'sokratiske' skrifter, herunder mindeskriftet <hi rendition="#ita">Memorabilia,</hi> og <persName key="Platon">Platon</persName> i dialogerne. Sokrates blev af en folkedomstol i <placeName>Athen</placeName> dømt til døden for ikke at anerkende statens guder og for at fordærve ungdommen; dommen fuldbyrdedes ved, at han drak et bæger skarntydesaft.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-9" n="9,40">
   <label><hi rendition="#bol">forbyde dem at tale i Forsamlinger</hi></label>
   <p>sigter til <rs type="bible">1 Kor 14,33-34</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Ligesom i alle de Helliges Menigheder tie Eders Qvinder i Forsamlingerne« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-10" n="9,43">
   <label><hi rendition="#bol">Rabbinerne forbød dem at tale med</hi></label>
   <p>Hvad der sigtes til, er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-51" n="9,45">
   <label><hi rendition="#bol">stikke dem ud</hi></label>
   <p>overstråle dem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-11" n="9,46">
   <label><hi rendition="#bol">Middelalderen ... talrige Hexe-processer</hi></label>
   <p>I modsætning til den alm. opfattelse fandt retssager mod personer, især kvinder, anklaget for trolddom først udbredelse i det 15. årh. og kulminerede i renæssancen, i perioden 1575-1675. I <placeName>Danmark</placeName> begyndte hekseprocesserene efter reformationens indførelse i 1536 og synes at have vundet hurtig udbredelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-13" n="9,54">
   <label><hi rendition="#bol">Fornuften ... repræsenteredes af et Fruentimmer</hi></label>
   <p>hentyder til forsøget på at instituere en dyrkelse af 'Fornuften' under den fr. revolution, jf. fx <hi rendition="#ita"><persName key="Becker, Karl Friedrich">Karl Friedrich Becker</persName>s Verdenshistorie,</hi> omarbejdet af <persName key="Woltmann, Johan Gottfried">Johan Gottfried Woltmann</persName>, overs. af <persName key="Riise, Johan Christian">J. Riise</persName>, bd. 1-12, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1822-29, ktl. 1972-1983; bd. 11, 1827, s. 532: »Ødelæggerne af det christelige Kirkevæsen opfandt <hi rendition="#ita">Fornuftens Cultus,</hi> og helligholdt samme for første Gang den 10de November 1793 i <hi rendition="#ita"><placeName>Notre Dame</placeName></hi> Kirken. En berygtet Skiøge blev som Fornuftens Gudinde kiørt halvnøgen paa en Triumphvogn til Alteret, og der hædret med Hymner og Røgelse.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-14" n="9,55">
   <label><hi rendition="#bol">Saint-Simonnisterne</hi></label>
   <p>Saint-Simonister kaldtes tilhængerne af den fr. socialfilosof <persName key="Saint-Simon, Claude-Henri de Rouvroy" n="*">Claude-Henri de Rouvroy, greve af Saint-Simon</persName> (1760-1825). Den utopisk-socialistiske bevægelse, der opstod i slutningen af 1820'erne, var til dels religiøst motiveret. På Saint-Simonisternes program stod bl.a. kvinders fuldstændige emancipation, også med henblik på kvindelige præster, og seksuel frigørelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-15" n="9,59">
   <label><hi rendition="#bol">Dispute</hi></label>
   <p>el. disput, af fr. dispute, meningsudveksling, debat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-17" n="9,71">
   <label><hi rendition="#bol">skylde Damer flere theatralske Arbeider</hi></label>
   <p>Hvem der nærmere sigtes til, er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-18" n="9,72">
   <label><hi rendition="#bol">eet, som beriger Casuistiken ... gjør megen Opsigt</hi></label>
   <p>Der sigtes muligvis til skuespillet »Fregatskibet Svanen« i <hi rendition="#ita">Skuespil af Forfatteren til »En Hverdags-Historie.« Udgivne af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName>,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1834, s. 43-83. Stykket handler om flerkoneri, og som Heiberg (<ptr type="commentary" target="#fqa-28" n="10,15"/>) nævner i fortalen, blev det afvist af <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>s direktion »med Protest«, s. XI. Heiberg omtaler altid forfatteren som mand; først efter hendes død blev det almindelig kendt, at bag de talrige værker af »Forfatteren til 'En Hverdags-Historie'« stod Heibergs mor, <persName key="Gyllembourg, Thomasine" n="*">Thomasine Christine Gyllembourg-Ehrensvärd</persName> (1773-1856). – <hi rendition="#bol">Casuistik</hi>en: Inden for moralfilosofi er kasuistik overvejelser over normers anvendelse på enkelttilfælde. Ofte bruges betegnelsen i nedsættende betydning om en morallære, hvori almene moralske normer bøjes efter omstændighederne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-19" n="9,73">
   <label><hi rendition="#bol">I de sidste Aar er en Dame den Eneste ... beviist Sjælens Udødelighed</hi></label>
   <p>sigter muligvis til den da. forf. og institutbestyrer <persName key="Johanna">Johanna</persName> Christiane Irgens (1792-1853) <hi rendition="#ita">Orfanina. Digtninger af <persName key="Hanna">Hanna</persName> Irgens,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1822. Fortællingen »Opfyldt Løvte efter Døden (Bidrag til Troen paa Aandeverdenen)«, s. 113-137, handler om en genganger. Bogen blev anmeldt af <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName> i <hi rendition="#ita">Dansk Litteratur-Tidende,</hi> nr. 33 og nr. 34, Kbh. 1824, s. 513-522; s. 520-522.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-20" n="9,76">
   <label><hi rendition="#bol">Christiane Rosens Kogebog</hi></label>
   <p>Christiane Rosen (f. 1767, d. efter 1835) forfattede som blind og døv i ringe kår en række kogebøger: <hi rendition="#ita">Oeconomisk Huusholdnings-Bog</hi> bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1818-21 (1.-3. bd. i 2. udg., Kbh. 1821-39; 1. bd. i forøget 3. udg., Kbh. 1832), <hi rendition="#ita">Efteraars-Syltning,</hi> Kbh. 1819 (2. udg., Kbh. 1824), <hi rendition="#ita">Foraars- og Sommer-Syltning,</hi> Kbh. 1820 (2. udg., Kbh. 1823, 3. forøget udg., Kbh. 1833), og <hi rendition="#ita">Den tænkende Huusholder,</hi> Kbh. 1824.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-21" n="9,79">
   <label><hi rendition="#bol">leveres Critiker af Damer</hi></label>
   <p>Hvem der nærmere sigtes til, er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-22" n="9,80">
   <label><hi rendition="#bol">Sundheds-Collegiet</hi></label>
   <p>Det kgl. Sundhedskollegium, der 1803-1907 var det da. sundhedsvæsens øverste, også tilsynsførende myndighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-23" n="9,81">
   <label><hi rendition="#bol">lade Folk springe fra Beghætten</hi></label>
   <p>sigter til en terapi for skurv (<hi rendition="#ita">tinea favosa</hi>), hvor patienten fik sat en hætte bestrøget med beg på hovedet. Når beget var tørret, blev plasteret revet af med et heftigt ryk, idet patienten fx sprang el. skubbedes ned fra en stol. Jordemødre el. lægfolk som fx 'kloge koner' kunne opnå tilladelse til at udøve denne behandling. Udtrykket 'lade springe fra/for beghætten' kan også betyde at udsætte for straf, at revse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-24" n="10,2">
   <label><hi rendition="#bol">overjordiske Væsener fremtrylle de paa Lærredet</hi></label>
   <p>sigter muligvis til den delvist lamme malerinde <persName key="Stub, Mariane Frederikke" n="*">Mariane Frederikke Stub</persName> (1790-1842), der 1822-23 og 1826-30 udstillede malerier af engle, keruber og idealiserede kvindehoveder i <placeName>Kunstakademiet</placeName> på <placeName>Charlottenborg</placeName> på <placeName key="Kongens Nytorv">Kgs. Nytorv</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_D3.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, D3</ref></hi>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-28" n="10,15">
   <label><hi rendition="#bol">den Mand, der især vil virke paa Damer ... til Alle</hi></label>
   <p>sigter formentlig til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName> <hi rendition="#ita">Om Philosophiens Betydning</hi> (<ptr type="commentary" target="#fqa-2" n="9,9"/>). Heiberg (1791-1860) var da. forf., redaktør og kritiker. Han blev student 1809, foretog derefter rejser til <placeName>Paris</placeName> og <placeName>London</placeName>, var 1822-25 da. lektor i <placeName>Kiel</placeName>, fra 1828-39 ansat som teaterdigter og oversætter ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>; 1829 titulær prof., fra 1830-36 docent i logik, æstetik og da. litteratur ved Den kgl. militære Høiskole. Heiberg var tidens førende æstetiske smagsdommer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-29" n="10,24">
   <label><hi rendition="#bol">hvad Hagbart og Signe have spist til Middag</hi></label>
   <p>hentyder til folkevisen »Hagbard og Signe«. I strofe 15-20 gengives en samtale mellem Signe og Hagbard, der forklædt i kvindetøj opsøger sin elskede. Hun genkender ham ikke, men tilbyder at undervise ham i håndarbejde, og at han kan sove hos ternen (tjenestepigen), efter at de har spist sammen: »'Og al den Slyngende [håndarbejde] som jeg kan, / Den lærer jeg Eder saa gjerne. / I skulle æde af Fad med mig, / Og sove næst hos [ved siden af] min Terne.' // 'Og jeg haver ædt med Kongebørn, / Og sovet hos deres Side; / Skal jeg med Terner til Senge gaae, / Da maa jeg sige [segne] af Qvide.' // 'I lader det fare, min skjønne Jomfru! / I faaer hos mig ingen Harm; / Og I skal æde af Fad med mig, / og sove alt paa min Arm.'« <hi rendition="#ita">Udvalgte Danske Viser fra Middelalderen,</hi> udg. af <persName key="Abrahamson, Werner Hans Frederik">W. Abrahamson</persName>, <persName key="Nyerup, Rasmus">R. Nyerup</persName> og <persName key="Rahbek, Knud Lyne">K.L. Rahbek</persName>, bd. 1-5, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1812-14, ktl. 1477-1481; bd. 3, 1813, s. 3-18; s. 6, strofe 18-20 (strofe 9-11 i <hi rendition="#ita"><placeName>Danmark</placeName>s gamle Folkeviser</hi> bd. 1-12, Kbh. 1853-1967; bd. 1, 1853, <hi rendition="#ita">DgF</hi> 20).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-30" n="10,32">
   <label><hi rendition="#bol">fordum anerkjendte Damerne som Kamp-Dommere</hi></label>
   <p>hentydning til det fr. cour d'amour, elskovshof. Denne forsamling, der især bestod af kvinder, formodes i middelalderens <placeName>Frankrig</placeName> at have afgjort troubadourers disputter om kærlighed el. virkelige uenigheder mellem elskende. Jf. <persName key="Diez, Friedrich Christian">Friedrich Diez</persName> <hi rendition="#ita">Die Poesie der Troubadours. Nach gedruckten und handschriftlichen Werken derselben dargestellt,</hi> <placeName>Zwickau</placeName> 1826, s. 25-29, og SKs excerpter af denne bog i journaloptegnelsen <ref target="../BB/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">BB:2</ref>, dateret 22. april 1836, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 63f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-31" n="10,35">
   <label><hi rendition="#bol">Ridderne bare hver sin Dames Farve</hi></label>
   <p>nemlig på våbenskjoldet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-32" n="10,37">
   <label><hi rendition="#bol">Kantianere, Hegelianere</hi></label>
   <p>elever el. tilhængere af de ty. filosoffer <persName key="Kant, Immanuel" n="*">Immanuel Kant</persName> (1724-1804) og <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich" n="*">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> (1770-1831).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-33" n="10,40">
   <label><hi rendition="#bol">af Evas Haand ... modtage Kundskabens Æble</hi></label>
   <p>Den forbudte frugt fra kundskabens træ, som <persName key="Eva">Eva</persName> byder <persName key="Adam">Adam</persName> (<ptr type="commentary" target="#fqa-3" n="9,14"/>), fremstilles siden senmiddelalderen hyppigt som æble.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-34" n="10,42">
   <label><hi rendition="#bol">Allerede forvandles I foroven til bevingede Fugle</hi></label>
   <p>gengivelse af den rom. digter <persName key="Horats">Horats</persName>' oder, 2. bog (<hi rendition="#ita">Carminum liber</hi> II), nr. 20,10-11; jf. <hi rendition="#ita">Q. Horatii Flacci opera,</hi> ny stereotyp udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1248 , s. 62: »Iam, iam residunt cruribus asperae / Pelles; et album mutor in alitem / Superna; nascunturque leves / Per digitos, humerosque plumae«, v. 9-12. I <hi rendition="#ita">Q. Horatius Flaccus' samtlige Værker,</hi> overs. af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1792-93; bd. 1, s. 205, gengives versene således: »Allerede – allerede sætter sig en hvas Huud paa Skindebenene; foroven forvandles jeg til en hvid Fugl, og lette Duun voxe ud paa Tæer og Skuldre.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-36" n="10,43">
   <label><hi rendition="#bol">fylder blot de store Ærmer ... Damernes Himmelfart</hi></label>
   <p>spiller måske på »Qvindens høiere Oprindelse forsvaret« (<ptr type="commentary" target="#fqa-1" n="9,5"/>), hvor det hedder, at »Qvinden selv synes at ane sin høiere Oprindelse, <hi rendition="#ita">(...)</hi> idet hendes lette Klædedragt, Gang og Tale antyde en fængslet <persName key="Psyke">Psyche</persName>, der er i Begreb med at udfolde sine Vinger for at flyve bort«, sp. [5f.]. Spiller måske også på beretningen i <rs type="bible">ApG 1,9</rs> om <persName key="Jesus">Jesu</persName> himmelfart, hvor det fortælles, at da han havde talt til apostlene, »blev han løftet op, mens de så på det, og en sky tog ham bort fra deres øjne«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-37" n="10,50">
   <label><hi rendition="#bol">Jøder foretrække at blive tilbage ved Kjødgryderne</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">2 Mos 16,3</rs>, hvor der fortælles om israelitternes vandring i ørkenen, efter at Herren har ført dem bort fra slavetilværelsen i <placeName>Egypten</placeName>. Folket murrer mod <persName key="Moses">Moses</persName> og <persName key="Aron">Aron</persName> og siger: »Gid vi var døde for Herrens hånd i Egypten, da vi sad ved kødgryderne [GT-1740: Kiødgryden] og kunne spise os mætte! Nu har I ført os herud i ørkenen for at lade hele denne forsamling dø af sult.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-38" n="10,55">
   <label><hi rendition="#bol">Sommergjæk og Vinternar</hi></label>
   <p>sigter formentlig til den gamle da. leg, der gik ud på at gække el. narre en vintergæk i hånden på en anden person. Var man således blevet gækket, kunne man kun klare frisag ved at gække modparten på samme måde. Kunne man derimod ikke gætte, hvem man var blevet gækket af, blev man den andens nar både sommer og vinter, dvs. i et helt år; og modparten sagde til den gækkede: »Sommergæk, Vinternar.« Jf. <persName key="Syv, Peder">Peder Syv</persName> <hi rendition="#ita">Almindelige Danske Ordsproge,</hi> anden del, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1688, s. 36 (<hi rendition="#ita">DgO</hi> VII:2, nr. 11036).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="fqa-40" n="10,57">
   <label><hi rendition="#bol">A.</hi></label>
   <p>De senere artikler »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« i <hi rendition="#ita"><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s flyvende Post. Interimsblad</hi> (<ptr type="commentary" target="#fqa-1" n="9,5"/>), nr. 76, 18. feb. 1836, og »Om Fædrelandets Polemik« i samme blad nr. 82, 12. marts 1836, og nr. 83, 15. marts 1836, er signeret med mærket »B.«, <ref target="../KM/txt.xml#ss11" type="publishedWritings" n="11"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 11</ref>-16 og 17-26. SK vedkender sig artiklens forfatterskab i journaloptegnelsen <ref target="../NB6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB6:17</ref>, fra juli 1848, hvor han under overskriften »Hvad jeg har skrevet i Blade« nævner: »i Flyveposten. / En Artikel / 'Ogsaa et Forsvar for Qvindernes Emancipation.'« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 18,9-11.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
