<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg</title>
     
     <title type="short">FQA</title>
  <author>
   <name>Jon Tafdrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/fqa/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="lang">margin-left: 2em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/fqa/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss9" n="9" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="9"/>
   </item>
   <item>2. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="13"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="13"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="15"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
   <p>»Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg« blev trykt i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 34, onsdag den 17. dec. 1834.<note> <p>Optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 142-143.</p> </note> Artiklen er signeret »<persName key="A.">A</persName>«. Bladet blev redigeret af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, udgivet af <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s boghandel og trykt hos <persName key="Qvist, J.D.">J.D. Qvist</persName>, bog- og nodetrykker i <placeName>København</placeName>. Prisen var 1 rigsdaler i abonnement for 12 numre, og bladet solgtes ikke i løssalg (jf. afsnit 4 nedenfor).</p>
   <p>Artiklen er blevet kollationeret i tre eksemplarer af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 34, den 17. dec. 1834:</p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar A er indbundet i et samlebind med <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 1-134.</p> </note></item>
    
     
     <label>B</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar B er indbundet i et samlebind med <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 1-100.</p> </note></item>
    
     
     <label>C</label>
     <item>Statsbibliotekets eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar C er indbundet i et samlebind med <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 1-135.</p> </note></item>
    
   </list>
   <p><pb xml:id="ss10" n="10" edRef="#SKS"/>Ved den interne kollation af de tre eksemplarer blev der ikke konstateret afvigelser.<note> <p>Da <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi> er trykt som en avis, kan kvaliteten af selve trykket ikke sammenlignes med SKs bøger. Således kan der være forskelle i antallet af læderede og tryksvage typer i de kollationerede eksemplarer, som ikke nævnes i <ref target="../FQA/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen</ref>.</p> </note> Eksemplar A danner grundlag for følgende beskrivelse.</p>
   <div type="level2">
    <head>Format og paginering</head>
    <p>Formatet svarer til en stor kvart.<note> <p>Eksemplaret er som nævnt beskåret og indbundet, men udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (formentlig ca. 520 × 695 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio og kvart.</p> </note> <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi> har et omfang på fire sider, svarende til to blade dannet af et enkelt foldet halvark. På hver side er der to spalter. Der er ingen paginering eller nummerering af spalterne. Det fremgår dog af jævnligt bragte rettelsesnotitser, at bladets redaktion selv refererer til spalte- og linjenumre, hvor spalterne betegnes 1-8 i hvert blad.<note> <p>Jf. fx <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 77, den 20. feb. 1836; optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 316; se eksemplet i <ref target="../FQA/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref>»Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43«, s. 33. I <hi rendition="#ita">SKS</hi> 14 angives spaltetallet også fra 1 til 8, dog er tallet noteret i kantet parentes, da det er suppleret af udgiverne.</p> </note></p>
    <p rendition="#ind">SKs artikel har et omfang på ca. to spalter. Den begynder midt i sp. [4] og afsluttes i sp. [6] ligeledes midtpå. I øvrigt bringer bladet anden del af en oversat portrætartikel samt endnu en artikel.</p>
   </div>
   <div type="level2">
    <head>Beskrivelse af eksemplar A</head>
    <p>Bladet måler ca. 215 × 280 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p>
    <div type="level3">
     <head>Papir</head>
     <p> <figure xml:id="ill_k1" rend="recto"><graphic url="../FQA/ill_k1.jpg"/> <head>1. <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 34, den 17. december 1834</head> </figure> Der er benyttet almindeligt trykpapir af en træholdig kvalitet.</p>
    </div>
    <div type="level3">
     <head><pb xml:id="ss12" n="12" edRef="#SKS"/>Typografi</head>
     <p>Bladets fremherskende skriftsnit er fraktur; til latinsk tekst er benyttet antikva, og fremhævet tekst er sat med fed eller spatieret skrift.</p>
     <p rendition="#ind">På forsiden er navnet »Kjöbenhavns | flyvende Post.« sat med kancelliskrift; bladnummeret »Interimsblad Nr. 34.« samt navnene »<persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>« og »Schubothes« er sat med tekstur (gotisk); øvrige oplysninger er sat med fraktur. Bladhovedet er adskilt fra brødteksten af en tværgående, fed-fin dobbeltstreg og har følgende ordlyd:</p>
     <quote><p><hi rendition="#spa">Kjöbenhavns</hi> | <hi rendition="#spa">flyvende</hi> [Vignet] <hi rendition="#spa">Post.</hi> | <hi rendition="#spa">Interimsblad Nr. 34.</hi> | Onsdagen den 17de December 1834. | [Prydbjælke] | Redigeret af <hi rendition="#bol"><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>.</hi> Forlagt af <hi rendition="#bol"><persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s</hi> Boghandling.</p></quote>
     <p>I sidste linje er »Redigeret af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>.« indrykket fra venstre, og »Forlagt af <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s Boghandling.« indrykket fra højre.</p>
     <p rendition="#ind">I bladhovedet er »Kjöbenhavns« centreret, spatieret og sat med en punktstørrelse ca. 5 grader større end brødteksten.<note> <p>Artiklens brødtekst er sat med en punktstørrelse svarende til ca. 10; tekst, der er 1 grad større, er sat med punktstørrelse 12, 2 grader større med punktstørrelse 14, 3 grader større med punktstørrelse 16, 4 grader større med punktstørrelse 20, 5 grader større med punktstørrelse 24, 6 grader større med punktstørrelse 28, 7 grader større med punktstørrelse 32, og 8 grader større med punktstørrelse 36, mens tekst, der er 1 grad mindre, er sat med punktstørrelse 8.</p> </note> Herunder står »flyvende Post« spatieret i en punktstørrelse ca. 8 grader større end brødteksten; imellem disse ord er trykt en vignet (formentlig et træsnit), der forestiller et flyvende postbud over <placeName>København</placeName>s tage. »Interimsblad Nr. 34.« er spatieret, centreret og sat ca. 7 grader større end brødteksten. Teksten i datolinjen er centreret og sat ca. 1 grad større end brødteksten. »Redigeret af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>.« og »Forlagt af <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s Boghandling.« er sat ca. 1 grad mindre end brødteksten, og »<persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>.« og »Schubothes« er tillige sat med fed. Se <ref target="../FQA/txr.xml#ill_k1" type="figure">illustration 1</ref>.</p>
     <p rendition="#ind">Bladets øvrige sider har øverst en kolumnetitel med bladnummer og titel på den pågældende sides artikel. Se <ref target="../FQA/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref>.</p>
     <p rendition="#ind">Bagsidens fod er adskilt fra brødteksten af en tværgående dobbeltstreg og har følgende ordlyd:</p>
     <quote><p>Forsendes, ifølge kongelig allernaadigst Tilladelse, med Posten overalt <pb xml:id="ss13" n="13" edRef="#SKS"/>i <placeName>Danmark</placeName> og Hertugdømmerne. | [Prydbjælke] | Trykt hos <hi rendition="#bol">J. D. Qvist,</hi> Bog- og Nodetrykker.</p></quote>
     <p>Artiklens overskrift »Ogsaa et Forsvar for Qvindens | höie Anlæg.« er centreret i spalten og sat med fed tekstur ca. 2 grader større end brødteksten. Uncialen, der indleder artiklen, er også sat med fed ca. 2 grader større end brødteksten. Signaturen »A.« er sat med tekstur i en punktstørrelse svarende til brødtekstens og indrykket fra højre margin.</p>
     <p rendition="#ind">Mellem overskrift og brødtekst er sat en kort, simpel prydbjælke. Artiklen afsluttes ligeledes med en simpel prydbjælke, dog lidt længere. Spalterne adskilles overalt af en enkelt, lodret skillestreg. Artiklens afsluttende del i sp. [6] er sat kompres, dvs. uden skydning. Denne opsætning bruges bladet ud og ses jævnligt i de sidste spalter af interimsbladene.</p>
     <p rendition="#ind">Spaltekolumnen måler ca. 78 mm i bredden, og en spalte har op til 49 linjer, når teksten er sat med normal skydning, eller op til 82 linjer, når den er sat kompres. Artiklens brødtekst er sat med en skriftstørrelse svarende til ca. 10 punkt (korpus). Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum. Se <ref target="../FQA/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref>. <figure xml:id="ill_k2" rend="recto"><graphic url="../FQA/ill_k2.jpg"/> <head>2. <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 34, den 17. december 1834, anden side</head> </figure> </p>
     <p>Der er kun få sætter- og trykfejl i artiklen. I »Kjødgryderne.« er punktummet sat med en type, der er 1 grad større end de øvrige (<ref target="../FQA/txt.xml#ss10" type="publishedWritings" n="10"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 10</ref>,51). Desuden er der enkelte læderede typer.<note> <p>Eksempler på læderede typer er: det første 'e' i »Lethed« (<ref target="../FQA/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="9"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 9</ref>,16), 'a' i »hvad« (10,20) og 'a' i »modtage« (10,40).</p> </note></p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Der findes ingen bevaret kladde eller renskrift til »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>I journaloptegnelsen <ref target="../NB6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB6:17</ref> bekræfter SK, at han er forfatteren af artiklen, der blot er signeret »A«. Optegnelsen er skrevet umiddelbart efter den 16. juli 1848, og under overskriften »Hvad jeg har skrevet i Blade« vedkender han sig følgende artikler i <hi rendition="#ita"><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s flyvende Post:</hi></p>
   <quote><p><pb xml:id="ss15" n="15" edRef="#SKS"/>i Flyveposten.</p> <p rendition="#ind">En Artikel</p> <p rendition="#lang">»Ogsaa et Forsvar for Qvindernes Emancipation.«</p> <p>3 politiske Artikler.</p> <p rendition="#lang">»Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger.«</p> <p rendition="#lang">»om Fædrelandets Polemik«</p> <p rendition="#lang">»Til <persName key="Lehmann, Orla">Orla Lehmann</persName>«.<note> <p><ref target="../NB6/txt.xml#ss18" type="journalsAndPapers" n="18"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 18</ref>,9-15.</p> </note></p></quote>
   <p>Det er førstnævnte artikel, der lader sig identificere som »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«. Afvigelsen i titlen viser, at journaloptegnelsen er skrevet efter hukommelsen.</p>
   <p rendition="#ind">»Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg« er, som titlen antyder, og som SK nævner i artiklens begyndelse, foranlediget af en anden artikel bragt i det forudgående nummer af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad:</hi> »Qvindens høiere Oprindelse forsvaret« fra den 4. dec. 1834, signeret »P. E.«.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 33, den 4. dec. 1834, sp. [5]-[7]; optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 139-140. Forfatteren af denne artikel var stud.theol. <persName key="Lind, Peter Engel">P.E. Lind</persName>, den senere biskop over <placeName>Aalborg</placeName> Stift, jf. <hi rendition="#ita">EP V,</hi> s. 132.</p> </note> Tilblivelsestidspunktet for SKs artikel kan altså fastlægges til tidsrummet mellem den 4. og den 17. dec. 1834.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p>I 1834, hvor SK fik optaget sin artikel i <hi rendition="#ita"><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s flyvende Post,</hi> havde bladet med visse afbrydelser eksisteret siden 1827 som et elitært medie for litteratur- og kulturkritik. Den enerådende redaktør var gennem alle årene forfatteren og kritikeren <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName>, der også selv skrev i bladet.<note> <p>Det var <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>, der suverænt bestemte indholdet i <hi rendition="#ita"><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s flyvende Post.</hi> Således erklærer han i den artikel, der indleder bladets anden årgang: »Den flyvende Post agter kun de Meninger, som ere i Harmonie med dens faste Grundanskuelse; kun for dem har den Plads <hi rendition="#ita">(...)</hi>«, jf. <hi rendition="#ita"><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s flyvende Post,</hi> nr. 1, 1828, sp. [3]; optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 2, s. 14.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">Bladet udkom ad tre omgange mellem 1827 og 1837. Først to gange ugentligt fra 1. jan. 1827 til 29. dec. 1828, dernæst i perioden fra 1. jan. 1830 til 31. dec. 1830 med tre ugentlige udgivelser og endelig i tidsrum<pb xml:id="ss16" n="16" edRef="#SKS"/>met fra 8. jan. 1834 til 21. dec. 1837 som <hi rendition="#ita">Interimsblad</hi> udgivet ca. én gang ugentligt, dog noget uregelmæssigt.<note> <p>I første nummer af interimsbladene anføres følgende: »Efter en treaarig Hvile besøger den flyvende Post igjen sine Venner, men for det Første ikke paa bestemte Dage, kun naar den finder Lyst og Anledning dertil«, jf. <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 1, 1834, sp. [8]; optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 12.</p> </note> I alt udkom 135 numre af interimsbladene.<note> <p>Jf. <persName key="Søllinge, Jette Drachmann">Jette D. Søllinge</persName> og <persName key="Thomsen, Niels">Niels Thomsen</persName> <hi rendition="#ita">De danske aviser 1634-1989. Bind 1: 1634-1847,</hi> <placeName>Odense</placeName> 1989, s. 145.</p> </note> Til og med 1830 stod <persName key="Printzlau, Ferdinand">Ferdinand Printzlau</persName> som udgiver, mens <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s boghandel varetog forlæggelsen af interimsbladene. Også trykkeriforholdet ændrede sig med udgivelsen af interimsbladene; til og med 1830 blev bladet trykt hos J.H. Schultz, fra 1834 hos bog- og nodetrykker J.D. Qvist.</p>
   <p rendition="#ind">Det var kun subskribenter, der modtog bladet. Pris- og abonnementsforhold blev jævnligt oplyst i en notits på bladets bagside. Således i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 33, den 4. dec. 1834, hvor følgende er trykt:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Dette Blad udkommer til ubestemte Tider. Abonnementet er bindende for 12 Nummere, hvilke betales med 1 Rbd., imod Quittering fra <hi rendition="#spa"><persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s Boghandling,</hi> <placeName>Børsen</placeName> Nr. 9, hvor Subscription modtages, og Bidrag til Indrykkelse i Bladet bedes afleverede. Enkelte Nummere overlades ikke. I Provindserne modtages Subscription paa samtlige Post-Contorer.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 140.</p> </note></p></quote>
   <p>Bladet nød størst udbredelse i <placeName>København</placeName>, hvor det blev befordret med bud, mens udbredelsen i provinserne var af ringe omfang. På Rigsarkivet findes en subskribentliste, angiveligt fra interimsbladenes tid. Den tæller 132 abonnenter, og det fremgår yderligere, at 50 eksemplarer formodes at kunne afsættes til byens (dvs. <placeName>København</placeName>s) boghandlere og læseselskaber.<note> <p>Listen findes i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s arkiv på Rigsarkivet, arkivnr.: 5590, pk. 8, læg J: »Diverse«. Er gengivet i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 574-576 samt i <persName key="Borup, Morten">Morten Borup</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName></hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1947-49; bd. 2, 1948, s. 213-215.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">I et brev fra <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> til <persName key="Hjort, Peder">Peder Hjort</persName>, dateret den 13. nov. 1835, kan det <pb xml:id="ss17" n="17" edRef="#SKS"/>læses, at <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> nu og da betalte skribenter »et maadeligt Honorar« for bidrag til bladet.<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Breve og Aktstykker vedrørende <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName></hi> (udg. af <persName key="Borup, Morten">Morten Borup</persName>), bd. 1-5, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1946-50; bd. 2, 1948, s. 244: »Den flyvende Post hører ikke til de rige Fugle, men den kan dog betale et maadeligt Honorar, og har flere Gange gjort det. Dens Takst er 3 ℳfor Spalten (Bladet beregnet til 7 Spalter, da den første Side regnes for 1 Spalte)«.</p> </note> Det har dog ikke været muligt at efterspore, om SK modtog honorar for »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«.</p>
   <p rendition="#ind">I folkemunde kaldtes bladet for <hi rendition="#ita">Flyveposten</hi> (jf. SKs journaloptegnelse ovenfor), ikke blot afledt af bladets navn, men også af vignetten i bladhovedet, der forestiller et bevinget postbud, endog med posthornet for munden, over <placeName>København</placeName>s tage (se <ref target="../FQA/txr.xml#ill_k1" type="figure">illustration 1</ref>).</p>
   <p>Af stor betydning for receptionen af SKs artikler allerede i hans umiddelbare eftertid var <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s udgivelse af <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>'s Bladartikler</hi> i 1857 <hi rendition="#ita">(Bl.art.).</hi> Heri indgår størstedelen af SKs artikler, dog ikke »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«. I 1857 vidste <persName key="Nielsen, Rasmus">Nielsen</persName> endnu ikke, at SK var artiklens ophavsmand.</p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
