<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">


  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg</title>
     <title level="j">Kjøbenhavns flyvende Post, nr. 34
17. december 1834</title>
     <title type="short">FQA</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Stine Holst Petersen</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/fqa/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Kjøbenhavns flyvende Post,</title> nr. 34, 17. december 1834</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size2" scheme="css">font-size: 150%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="baglang">text-align: right; margin-right: 2em</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20101021">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.5</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/fqa/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>


<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Kjøbenhavns flyvende Post · 17. december 1834" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg"/>

<head rendition="#niv1"><l rendition="#cen"><pb edRef="#SV1" n="5"/><pb edRef="#SV2" n="11"/><pb xml:id="s4" n="4" rend="supplied" facs="ill_k2.jpg"/><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k2"/><hi rendition="#size2"><pb xml:id="ss9" edRef="#SKS" n="9"/>Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie <choice><orig>Anlæg.</orig><reg>Anlæg</reg></choice></hi></l>

<!--lin skilstreg lin-->
</head>

<p rendition="#init"><hi rendition="#initTyp">M</hi>an har havt saameget imod, at Damerne søgte at uddanne sig, foruden i en practisk, ogsaa i en theoretisk Retning; ja selv <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-1" xml:id="fqa-1">gjennem dette Blad</ref> <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 33 er der forelagt Publicum en Ironie herover, fornemmelig med Hensyn til den videnskabelige Dannelse, som <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-2" xml:id="fqa-2">for nærværende Tid tilbydes dem gjennem Forelæsninger</ref>; men hvor ubilligt! Alle Tiders Historie viser, at man i det Mindste for en Deel har anerkjendt Qvindens høie Anlæg. Neppe var Mennesket skabt, før vi allerede finde <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-3" xml:id="fqa-3"><persName key="Eva">Eva</persName>, som Tilhører ved Slangens philosophiske Forelæsninger</ref>; og vi see, at hun med saa megen Lethed har sat sig ind i dem, at hun strax kunde gjøre Anvendelse af sammes Resultater i sin huuslige Praxis. Dette Anlæg til Speculation, og den dermed forbundne Trang til dybere Indsigt, som allerede her viste sig, søgte man i Østerlandene at tilfredsstille; thi derfor indspærrede man Qvinder i Serailler; og naar en enkelt Vandrer har vovet sig ind i disse Helligdomme, <pb xml:id="s5" n="5" rend="supplied"/> var det <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-50" xml:id="fqa-50">vistnok</ref> alene dreven af Videbegjærlighed; derfor gik de tilslørede, for ei at forstyrres i deres Tankerækker. Dog ikke Alle reves saaledes ud af Livet, for at ruge over mere abstracte Gjenstande; en stor Mængde søgte mere i Livet at gjøre deres Dygtighed gjældende. Som Taler har Qvinden saa stort et Talent, at hun har gjort Epoche i Historien ved en egen Retning, nemlig de saakaldte <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-5" xml:id="fqa-5">Sparlagens-Prædikener</ref>, Gardin-Prædikener <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice>; og <pb edRef="#SV1" n="6"/> <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-7" xml:id="fqa-7"><persName key="Xantippe">Xantippe</persName></ref> staaer endnu som Mønster paa qvindelig Veltalenhed, og som Stifter af en Skole, der har vedligeholdt sig indtil Dato, medens <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-8" xml:id="fqa-8"><persName key="Sokrates">Socrates</persName>'s Skole forlængst er forsvunden</ref>. Skjøndt Christendommen var haard nok imod Qvinderne, ved at <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-9" xml:id="fqa-9">forbyde dem at tale i Forsamlinger</ref>, indrømmede <pb edRef="#SV2" n="12"/>den dem dog en Tumleplads for deres Veltalenhed i Husene; og naar <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-10" xml:id="fqa-10">Rabbinerne forbød dem at tale med</ref>, var det alene, fordi de vare bange for, at de skulde <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-51" xml:id="fqa-51">stikke dem ud</ref>, eller blotte deres Daarligheder. I <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-11" xml:id="fqa-11">Middelalderen</ref> viste noksom de talrige Hexe-Processer den dybe Indsigt, Qvinden havde i Naturens Hemmeligheder.</p>

<p rendition="#ind">Dog mange Aarhundreder henrandt, inden man <hi rendition="#spa">ret</hi> anerkjendte Qvindens høie Anlæg. Dette var Frankrig forbeholdt, og her ville vi alene henvise til to Phænomener: at <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-13" xml:id="fqa-13">Fornuften i den franske Revolution repræsenteredes af et Fruentimmer</ref>, og at <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-14" xml:id="fqa-14">Saint-Simonnisterne</ref> satte dem paa aldeles lige Trin med Mændene. Føier man nu hertil, at det endnu aldrig er lykkedes at beseire en Dame i <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-15" xml:id="fqa-15">Dispute</ref>, at Qvindens dialectiske Dygtighed har bragt mangen Opponent til Taushed, saa indseer man vistnok hendes Overlegenhed i aandelige Ting, en Overlegenhed, som strækker sig til alle Grene af de sjælelige Evner; og deraf kommer det formodentlig ogsaa, at Forgemakkerne vrimle af Damer, som dog ere gifte, fordi nemlig deres Skarpsindighed, Opfindsomhed <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice> langt overgaae Mændenes.</p>

<p rendition="#ind">Paa disse Qvindens store Anlæg lade vor Tids Damer os heller ikke savne Exempler. Vi <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-17" xml:id="fqa-17">skylde Damer flere theatralske Arbeider</ref>, hvoraf <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-18" xml:id="fqa-18">eet, som beriger Casuistiken</ref> med nye Collisions-Tilfælde, gjør megen Opsigt. <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-19" xml:id="fqa-19">I de sidste Aar</ref> er en Dame den Eneste, der har beviist Sjælens Udødelighed – en Bog, der i Forening med <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-20" xml:id="fqa-20"><persName key="Christiane Rosen">Christiane Rosen</persName>s Kogebog</ref> har tjent til at holde Livet i Mange. Med hurtige Skridt ile Damerne frem til deres ophøiede <pb edRef="#SV1" n="7"/> Maal: i Æsthetiken <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-21" xml:id="fqa-21">leveres Critiker af Damer</ref>; i Medicinen rækker <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-22" xml:id="fqa-22">Sundheds-Collegiet</ref> dem Haanden til at <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-23" xml:id="fqa-23">lade Folk springe <pb xml:id="ss10" edRef="#SKS" n="10"/>fra Beghætten</ref>; i Kunsten give de dem af med de meest ophøiede Gjenstande: <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-24" xml:id="fqa-24">overjordiske Væsener fremtrylle de paa Lærredet</ref>, og arbeide i Forening med Mændene til Kunstens Udbredelse; i Fabrikvæsenet ere de de første Opfindere af at sye Handsker af Strømper; i Historien følge de stærkt med Tiden, og mangt et Blad, <pb xml:id="s6" n="6" rend="supplied"/> mangen Journal, som Manden anseer for ubetydelig, undgaaer ikke deres skarpe Blik <pb edRef="#SV2" n="13"/>– i Modejournaler studere de Tidsalderens Aand. Takkede være derfor I, store Mænd! som hjælpe dem op til Erkjendelsens Høide-Puncter, men alligevel ikke glemme det andet Kjøn; derfor er det saa skjønt at see, at <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-28" xml:id="fqa-28">den Mand, der <hi rendition="#spa">især</hi> vil virke paa <hi rendition="#spa">Damer</hi></ref><hi rendition="#spa">,</hi> dog ikke glemmer <hi rendition="#spa">Mændene,</hi> og endelig udstrækker sin menneskekjærlige Begeistring til <hi rendition="#spa">Alle.</hi> Med Glæde seer jeg den Tid imøde, da Damerne ville vide at gjøre sig Rede for, hvad Kjærlighed egentlig er, ville have en klar Forestilling om Varmens Væsen, ville i Historiens Studium langt overgaae Mændene i Nøiagtighed, i det de endog ville vide, <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-29" xml:id="fqa-29">hvad <persName key="Hagbart">Hagbart</persName> og <persName key="Signe">Signe</persName></ref> have spist til Middag, og om de overhovedet spiste Noget; ville skue dybt ind i Treenighedens Hemmeligheder (dog denne Lære vil især falde dem vanskelig; thi hidindtil have de havt ondt ved at begribe, at To kunne være enige). Saa vender da tilbage, I Middelalderens Riddertider, i en anden Sphære! Ligesom man <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-30" xml:id="fqa-30">fordum anerkjendte Damerne som Kamp-Dommere</ref>, saaledes skulle nu Disputatser, Theater-Stykker, philosophiske Arbeider underkastes Eders Dom; ligesom <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-31" xml:id="fqa-31">Ridderne bare hver sin Dames <pb edRef="#SV1" n="8"/> Farve</ref>, saaledes skal der ei længere være Tale om <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-32" xml:id="fqa-32">Kantianere, Hegelianere</ref> <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice>; nei! for Fremtiden skal Benævnelsen <hi rendition="#spa">de Blaae,</hi> <hi rendition="#spa">de Røde</hi> <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice> træde i Stedet; <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-33" xml:id="fqa-33">af <persName key="Eva">Eva</persName>s Haand</ref> skulle vi modtage Kundskabens Æble. Saa hæver Eder da over Jorden! <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-34" xml:id="fqa-34">Allerede forvandles I</ref> foroven til bevingede Fugle; <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-36" xml:id="fqa-36">fylder blot de store Ærmer med Luft</ref>, og forsvinder for vore Øine, for den store Mængdes Øine, der vil være tilstede ved Damernes Himmelfart. Saa flyver da fra denne utaknemmelige Jord, hæver Eder paa Philosophiens Vinge, og seer med Foragt ned paa dem, hvis feige Trælle-Sind skulde med de fordums <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-37" xml:id="fqa-37">Jøder foretrække at blive tilbage ved Kjødgryderne</ref>. Og naar da Mændene i denne kolde Vinter have angret deres Synd, da vil et Foraar smile ved Eders Tilbagekomst, da skal Qvinden atter række Manden Haanden – en <ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-38" xml:id="fqa-38">Sommergjæk og Vinternar</ref>.</p>
<p rendition="#baglang"><ref type="commentary" target="kom.xml#fqa-40" xml:id="fqa-40"><persName key="A.">A.</persName></ref></p>
</div>

</body></text>
</TEI>
