<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Tre opbyggelige Taler</title>
     
     <title type="short">3T43</title>
     
  <author>
   <name>Søren Bruun</name><name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name><name>Christian Tolstrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2002</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K5</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/3t43/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/3t43/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 

 <note type="commentary" xml:id="_3t43-1" n="61,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">Afdøde Michael Pedersen Kierkegaard</hi></label>
  <p><persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">Michael Pedersen Kierkegaard</persName> – døbt Michel – blev født 12. dec. 1756 i <placeName>Sædding</placeName>. Kun 11 år gammel blev han i 1768 sendt til <placeName>København</placeName>, hvor han kom i lære hos sin morbror hosekræmmer <persName key="Andersen, Niels">Niels Andersen</persName>. Udlært i faget løste han i dec. 1780 borgerskab som hosekræmmer i København, og otte år senere opnåede han tilladelse til at importere og videresælge større udenlandske varepartier af sukker, sirup og kaffe (handel en gros). Dygtigt købmandskab gjorde ham til en særdeles velhavende mand, så han i en alder af 40 år kunne trække sig tilbage med en betragtelig formue, som han i tiden efter yderligere forøgede, formentlig som rentier og investor. I maj 1794 havde han giftet sig med <persName key="Røyen, Kirstine">Kirstine Røyen</persName>, som døde barnløs i marts 1796. Godt et år efter giftede han sig, 26. april 1797, med <persName key="Lund, Anne Sørensdatter">Ane Lund</persName>; sammen med hende fik han syv børn, hvoraf SK var den yngste. I 1803 flyttede M.P. Kierkegaard med familie til <placeName>Hillerød</placeName>, men vendte i 1805 tilbage til København og bosatte sig i <placeName>Østergade</placeName> 9 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/Kbh_C2.htm" type="map" n="Kbh">se kort 2, C3-4</ref></hi>), indtil han i 1809 købte huset på <placeName key="Nytorv">Nytorv</placeName> 2 (<ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, A-B3</hi></ref>). Her døde han 81 år gammel efter kort tids sygdom 9. aug. 1838. Hans sidste timer er beskrevet af sønnen <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Peter Christian Kierkegaard</persName> i dennes dagbøger, NKS 2656, 4º, bd. 1, s. 100f.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-600" n="61,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">forhen Hosekræmmer her i Byen</hi></label>
  <p>forhenværende hosekræmmer i <placeName>København</placeName> (se foregående kommentar). – Hosekræmmere handlede med uld og linned (trøjer, benklæder, sokker, strømper, ærmer, vanter, uldgarn o.l.). Nogle hosekræmmere var omrejsende, andre havde faste udsalgssteder i købstederne. Det sidste krævede borgerskab, dvs. tilladelse til som hosekræmmer at bosætte sig i byen og ernære sig ved at sælge mindre varepartier fra et fast udsalgssted (handel en detail). – I dåbsprotokollerne og konfirmationsprotokollerne optræder <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">M.P. Kierkegaard</persName> med titlen hosekræmmer, kræmmer el. strømpehandler, men i kommunionsbøgerne el. altergangsbøgerne lod han sig indskrive som købmand, undertiden med et foranstillet »forhen« eller »forhenværende«. Om end betegnelsen 'hosekræmmer' ikke dengang havde nogen nedsættende klang, er det bemærkelsesværdigt, at SK knytter sin fars navn til den titel, der var socialt lavere rangerende end 'købmand'.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-601" n="61,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">helliges</hi></label>
  <p>tilegnes, dediceres.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-700" n="63,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">ikke har Myndighed til at prædike</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til, at SK ikke var ordineret og derfor ikke kunne tale med den indviede præsts myndighed. Jf. ritualet for præstevielse, kap. 10, art. 2, i <hi rendition="#ita">Dannemarkes og Norges Kirke-Ritual,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1762 (forkortet <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi>), der endnu var gældende på SKs tid. Heri bestemmes det, at biskoppen – mens ordinanderne knæler ved alteret – skal overdrage dem »det hellige Embede med Bøn og Hænders Paaleggelse saaledes sigendes: / Saa overantvorder [overdrager] jeg Eder nu det hellige Præste- og Prædike-Embede efter den Apostoliske Skik <hi rendition="#ita">i Navn GUd Faders, Søns og Hellig Aands,</hi> og giver Eder Magt og Myndighed herefter, som rette GUds og JEsu Christi Tienere, at prædike GUds Ord hemmelig og aabenbare udi Kirken, at uddeele de høyværdige Sacramenter efter Christi egen Indstiftelse, at binde Synden paa den Halstarrige, og løse den paa den Bodfærdige, og ellers alt hvis dette GUds hellige Kald vedkommer, efter GUds Ord og vores Christelig Skik og Brug«, s. 370f. If. gældende kirkeret kunne kun den, der var teologisk kandidat, ordineret og indsat i et præsteembede og derudover opfyldte en række andre betingelser, prædike i Den danske Statskirke, jf. <persName key="Kolderup-Rosenvinge, Janus Lauritz Andreas">J.L.A. Kolderup-Rosenvinge</persName> <hi rendition="#ita">Grundrids af den danske Kirkeret,</hi> Kbh. 1838, s. 66-86.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-701" n="63,4"> 
  <label><hi rendition="#bol">ingenlunde fordrer at være Lærer</hi></label>
  <p>Foruden sit prædikeembede har præsten også et læreembede. Dette kommer to gange til udtryk i ritualet for præstevielse, kap. 10, art. 2, i <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> (<ptr type="commentary" n="63,3" target="#_3t43-700"/>): Dels formanes menigheden til at »takke GUd inderligen, som værdiges til endnu paa denne Dag at sende sin Kirke hos os trofaste Lærere og Prædikere«, s. 365. Dels siger biskoppen under sin overdragelse af »det hellige Præste- og Prædike-Embede« til ordinanderne: »at I med al Aarvaagenhed og en alvorlig Fliid i et ustraffeligt Liv og salig Undervisning maa adspørge Christi Navns Ære til hans Kirkes Forbedring hos os«, s. 371.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-3" n="63,10"> 
  <label><hi rendition="#bol">skjøtter sig selv</hi></label>
  <p>passer sig selv, tager vare på sig selv.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-702" n="63,11"> 
  <label><hi rendition="#bol">hiin Enkelte, som jeg ... kalder min Læser</hi></label>
  <p>En tilsvarende passus forekommer i forordet til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, jf. <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>. – hiin Enkelte: Det påpegende stedord 'hin' refererer i almindelighed til en person, en begivenhed el. en genstand, som i forvejen er omtalt el. kendt.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-703" n="63,20"> 
  <label><hi rendition="#bol">»ligesom en Køling ... Sjæl.« Ordsp. 25, 13</hi></label>
  <p>Ordlyden skyldes formentlig SKs egen oversættelse. GT-1740 har følgende ordlyd: »Ligesom en Sneebolt paa Høstens Dag, er et trofast Bud for dem, som sendte ham; thi han vederqvæger sine Herrers Siel.« <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> oversætter verset således: »Wie die Kälte des Schnees zur Zeit der Ernte; so ist ein getreuer Bote dem, der ihn gesandt hat, und erquicket seines Herrn Seele« (»Som sneens kulde ved høsttid; således er et trofast sendebud for den, som har sendt ham, og vederkvæger sin herres sjæl«), jf. <hi rendition="#ita"><title>Die Bibel oder die ganze heilige Schrift nach der deutschen Übersetzung Dr. Martin Luthers mit einer Vorrede vom Dr. Hüffel</title>,</hi> <placeName key="Karlsruhe">Carlsruhe</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1836, ktl. 3 (forkortet <hi rendition="#ita">Die Bibel nach der deutschen Übersetzung Dr. Martin Luthers</hi>).</p>
 </note>
<!----> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-7" n="65,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">Kjerlighed ... Synders Mangfoldighed</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-8" n="65,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">Ep.: 1 Pet. 4, 7-12</hi></label>
  <p>forkortelse for »Epistelen skriver St. <persName key="Peter">Peder</persName> Apostel 1. Ped. 4. Cap. midt i det 7. V. til 12«, <hi rendition="#ita"><title>Forordnet Alter-Bog for Danmark</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830 [1688], ktl. 381 (forkortet <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi>), s. 96. Denne udgave af alterbogen adskiller sig fra de tidligere ved at bringe de nytestamentlige læsninger fra NT-1819; SK anvendte ofte <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> under udarbejdelsen af sine opbyggelige taler. I sit personlige eksemplar af <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog,</hi> som findes i Kierkegaard Arkivet, har SK forsynet teksten med følgende udhævelser: »Værer <hi rendition="#ita">derfor ædrue</hi> og aarvaagne <hi rendition="#ita">til</hi> <hi rendition="#ita">Bønnen.</hi> 8. Men <hi rendition="#ita">haver</hi> <hi rendition="#ita">for alle Ting en inderlig Kiærlighed til hverandre;</hi> <hi rendition="#ita">thi Kiærligheden skal skiule Synders Mangfoldighed</hi>. 9. Laaner hverandre gierne Huus uden Knur. 10. Som Enhver haver faaet en Naadegave, saa tiener hverandre dermed som gode Huusholdere over Guds mangeslags Naade. 11. Taler Nogen i Menigheden, han tale som Guds Ord; tiener Nogen deri, han tiene som af den Formue [evne, kraft], hvilken Gud forlener; at Gud maa æres i alle Ting formedelst JEsum Christum; ham tilkommer Ære og Magt i al Evighed. Amen!« – 4,7-12: fejl for 4,7-11; jf. udtrykket »4. Cap. midt i det 7. V. til 12«, dvs. inklusiv v. 11, som afsluttes med Amen, men eksklusiv v. 12, som indleder et nyt afsnit. Da SK ikke citerer teksten, kan det ikke afgøres, om han anvender hele v. 7, men da han anfører »Ep.«, er det mest sansynligt, at han følger epistelteksten fra <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog.</hi> <rs type="bible">1 Pet 4,7</rs> (midt i verset) - 11 var episteltekst, dvs. læsetekst fra de nytestamentlige breve, på sjette søndag efter påske. If. <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> (<ptr type="commentary" n="63,3" target="#_3t43-700"/>), s. 14-17, skulle præsten ved højmessens begyndelse fra alteret messe den episteltekst og den evangelietekst, som hørte til den pågældende søndag el. helligdag; der blev prædiket over epistelteksten ved aftensang, s. 21. I 1841 bedømte SK en prædiken holdt over samme tekst på Pastoralseminariet, jf. Homiletiske protokoller for Pastoralseminariet 1809-1900, 9 bd., Rigsarkivet (RA).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-704" n="65,9"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hvad er ... ældre end Alt? det er Kjerlighed</hi></label>
  <p>spiller på ordsproget 'Kærlighed er ældre end alt', jf. nr. 4646 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879; bd. 1, s. 518. Jf. også <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita"><title>Symposion</title></hi> 178a-c og 180b: »Først talede Phædros, som jeg allerede har erindret, og begyndte sin Tale omtrent saaledes: / <persName key="Eros">Eros</persName> er en stor Gud, beundret af Guder og Mennesker, saavel i mange andre Henseender, som fornemmelig med Hensyn til sin Oprindelse. Thi hæderligt er det, at regnes iblandt de ældste af Guderne. Et Beviis herpaa er dette: Eros har ingen Forældre, ingen hverken Digter eller Uindviet omtaler dem. Hesiodos fortæller [i <hi rendition="#ita">Theogonia</hi> v. 116-119], at først havde Chaos været til, men derefter // Jorden med breden Barm, den trygge Bolig for Alle, / Og saa Eros. // Han paastaaer altsaa, at efter Chaos vare begge disse blevne til, Jorden og Eros. <persName key="Parmenides">Parmenides</persName> siger om hans Oprindelse [i Platons dialog <hi rendition="#ita"><title>Parmenides</title></hi> 13]: // Eros var den første af alle Guder, han skabte. // Med Hesiodos stemmer ogsaa Akusilaos overeens. Saaledes høres fra mange Sider kun een Stemme om, at Eros maa regnes iblandt de ældste Guddomme. Men han er ikke blot den ældste, han er tillige vor største Velgjører. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Jeg erklærer altsaa, at Eros er af alle Guder den ældste, den herligste og virksomste til at befordre Menneskenes Dyd og Lyksalighed i Livet og efter Døden«, <hi rendition="#ita"><title>Udvalgte Dialoger af Platon</title>,</hi> overs. af <persName key="Heise, Carl Johan">C.J. Heise</persName>, bd. 1-8, Kbh. 1830-59 (bd. 1-3, 1830-38, ktl. 1164-66); bd. 2, 1831, s. 15 og s. 19 (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, Kbh. 1992 [1932-41]; bd. 3, s. 96 og s. 98).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-9" n="65,9"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hvad ... overlever Alt? Det er Kjerlighed</hi></label>
  <p>spiller måske på <rs type="bible">Højs 8,6</rs>: »kærligheden er stærk som døden«, og 8,7: »Vældige vande kan ikke / slukke kærligheden, / floder kan ikke skylle den bort«. Det første udtryk er blevet til ordsproget 'Kærlighed er stærkere end døden', jf. nr. 1426 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita"><title>Danske Ordsprog og Mundheld</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, ktl. 1549, s. 54. Der kan evt. også tænkes på ordsprogene 'Alle bånd er for svage til at holde kærlighed' og 'Kærlighed overvinder alt', jf. nr. 4657 og nr. 4644 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" n="65,9" target="#_3t43-704"/>) bd. 1, s. 518f.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-10" n="65,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">omskiftes</hi></label>
  <p>forandres, veksler.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-705" n="65,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hvad ... bliver, naar det Ufuldkomne afskaffes</hi></label>
  <p>spiller formentlig på <rs type="bible">1 Kor 13,9-10</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi vi forstaae i stykkeviis, og prophetere i stykkeviis; men naar det Fuldkomne kommer, da skal det, som er i stykkeviis, afskaffes« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-706" n="65,16"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hvad ... naar Prophetien forstummer ... Kjerlighed</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 13,8</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Kierligheden affalder [aftager] aldrig; men enten det er prophetiske Gaver, de skulle [skal] afskaffes, eller Tungemaal, de skulle [skal] ophøre, eller Kundskab, den skal afskaffes« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-707" n="65,17"> 
  <label><hi rendition="#bol">aflader</hi></label>
  <p>ophører, opgiver.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-708" n="65,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hvad ... forklarer, naar den mørke Tale ender ... Kjerlighed</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 13,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi nu see vi ved et Speil, i en mørk Tale [gåde], men da skulle [skal] vi see Ansigt til Ansigt« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-709" n="65,20"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hvad ... lægger Fynd i Engeles Tale ... Kjerlighed</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 13,1</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Talede jeg med <hi rendition="#ita">(...)</hi> Engles Tungemaal, men havde ikke Kierlighed, da var jeg en lydende Malm, eller en klingende Bielde« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-15" n="65,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">Enkens Gave til Overflod</hi></label>
  <p>sigter til beretningen om den fattige enkes skærv, <rs type="bible">Mark 12,41-44</rs>: »Og <persName key="Jesus">Jesus</persName> satte sig lige over for Templets Kiste og saae, hvorledes Folket lagde Penge i Kisten, og mange Rige lagde meget derudi. Og en fattig Enke kom og lagde to Skierve udi, som er en Hviid [øre]. Og han kaldte sine Disciple til sig, og sagde til dem: sandelig siger jeg Eder, at denne fattige Enke har lagt mere deri, end alle de, som lagde i Kisten. Thi de lagde Alle af deres Overflod; men denne lagde af sin Fattigdom alt det, hun havde, hendes ganske Eiendom« (NT-1819). 2</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-16" n="65,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">gjør den Eenfoldiges Tale til Viisdom</hi></label>
  <p>hentyder måske til <rs type="bible">Sl 119,130</rs>: »Dine Ords Opladelse oplyser, som giør de Eenfoldige forstandige« (GT-1740).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-802" n="66,2"> 
  <label><hi rendition="#bol">ogsaa Hedningen priste Kjerligheden ... dens Magt</hi></label>
  <p>jf. fx <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Symposion</hi> med dens forskellige taler, der lovpriser kærligheden, dens magt, styrke og skønhed, især <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' gengivelse af <persName key="Diotima">Diotima</persName>s tale om kærligheden og dens mysterier, hvorigennem mennesket ledes til beskuelse og erkendelse af det evigt skønne, <hi rendition="#ita">Udvalgte Dialoger af Platon,</hi> overs. af <persName key="Heise, Carl Johan">C.J. Heise</persName> (<ptr type="commentary" n="65,9" target="#_3t43-704"/>) bd. 2, 1831, s. 3-104, især s. 61-81 (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" n="65,9" target="#_3t43-704"/>) bd. 3, s. 89-148, især s. 123-34).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-18" n="66,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hævnen var sød, sødere end Alt</hi></label>
  <p>spiller på talemåden 'Hævnen er sød«, som fx kendes fra <persName key="Ewald, Johannes">Johannes Ewald</persName> <hi rendition="#ita"><title>Adam og Eva eller Den ulykkelige Prøve. Et dramatisk Stykke i fem Handlinger med Mellemsange</title></hi> (1779), 5. handling, jf. <hi rendition="#ita"><title>Johannes Ewalds samtlige Skrifter</title></hi> bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1780-91, ktl. 1533-1536; bd. 1, s. 208; og fra <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName>s heltedigt <hi rendition="#ita">Hrolf Krake,</hi> 9. sang, i <hi rendition="#ita">Oehlenschlägers nye poetiske Skrifter</hi> bd. 1-3, Kbh. 1828; bd. 1, s. 176.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-803" n="66,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">den Magt ... misundeligt forbeholdt sig selv Hævnen ... Sødeste</hi></label>
  <p>sigter formentlig til den oldgræske tanke om <hi rendition="#ita">nemesis,</hi> der er udtryk for gudernes misundelse over for stor menneskelig lykke, og som rammer ethvert overmål af lykke el. dristighed som en straffende el. udlignende retfærdighed. Jf. også <hi rendition="#ita">Begrebet Ironi</hi> i <ref target="../BI/txt.xml#ss331" type="publishedWritings" n="331"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 331</ref>: »Hedningerne troede, at Guderne havde forbeholdt sig Hevnen, fordi den var sød«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-20" n="66,17"> 
  <label><hi rendition="#bol">lykkelig ... før den sidste Time var kommen</hi></label>
  <p>sigter til historien om den rige, lydiske kong <persName key="Krøsos">Krøsos</persName>, fortalt i <persName key="Herodot">Herodot</persName>s <hi rendition="#ita">Historiae,</hi> 1. bog, kap. 32 og kap. 86. Engang da Krøsos havde indbudt den vise <persName key="Solon">Solon</persName> fra <placeName>Athen</placeName> og ladet ham forevise alle sine rigdomme, spurgte han ham, hvem han betragtede som den lykkeligste i verden. Solon besvarede hans spørgsmål, men Krøsos var ikke tilfreds, han ville også vide, hvordan Solon så på hans lykke. I sit svar sagde Solon bl.a.: »Du er, sådan som jeg ser det, vældig rig og herre over mange folk; men det, du spørger mig om, kan jeg ikke sige dig, da jeg endnu ikke har erfaret, at du har endt dit liv lykkeligt.« Senere, i 546 f.Kr., led Krøsos nederlag til den persiske kong <persName key="Kyros den ældre">Kyros</persName>, som tog ham til fange og besluttede at lade ham brænde; mens Krøsos stod ulykkelig på bålet, kom han i tanker om de ord, Solon havde sagt til ham, at »intet menneske kan være lykkeligt, så længe det endnu er i live«, og han råbte tre gange: Solon. Da Kyros hørte dette, lod han en tolk spørge, hvorfor han råbte det; og da han fik årsagen at vide, befalede han, at bålet skulle slukkes og Krøsos skånes. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Die Geschichten des Herodotos</title>,</hi> overs. af <persName key="Lange, F.">F. Lange</persName>, bd. 1-2, <placeName>Berlin</placeName> 1811, ktl. 1117; bd. 1, s. 18f. og s. 49f. Jf. også <ref target="../3t43/txr.xml#ss78" type="textCriticalAccount" n="78">tekstredegørelsen, s. 78</ref>, note 1.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-21" n="66,26"> 
  <label><hi rendition="#bol">den fromme Jøde gav Kjerligheden Vidnesbyrd</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Mark 12,28-34</rs>, hvor der fortælles om en skriftklog, der kommer til <persName key="Jesus">Jesus</persName> og spørger ham, hvilket der er det største af alle bud. Jesus svarer: »Det første bud er: 'Hør <placeName>Israel</placeName>! Herren vor Gud, Herren er én, og du skal elske Herren din Gud af hele dit hjerte og af hele din sjæl og af hele dit sind og af hele din styrke.' Dernæst kommer: 'Du skal elske din næste som dig selv.' Intet andet bud er større end disse.« Hertil siger den skriftkloge: »Det er rigtigt, Mester. Det er sandt, som du sagde, at Gud er én, og at der ikke er nogen anden end ham, og at det at elske ham af hele sit hjerte og af hele sin forstand og af hele sin styrke og det at elske sin næste som sig selv er mere værd end alle brændofre og slagtofre.« Da Jesus havde hørt hans kloge svar, siger han til ham: »Du er ikke langt fra Guds rige.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-23" n="66,28"> 
  <label><hi rendition="#bol">vidste at hade sin Fjende</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 5,43-44</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »I have hørt, at der er sagt: du skal elske din Næste, og hade din Fiende. Men jeg siger Eder: elsker Eders Fiender, velsigner dem, som Eder forbande, giører dem Godt, som Eder hade, og beder for dem, som giøre Eder Skade og forfølge Eder« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-24" n="66,28"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hævnen ... hører ham til</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 12,19</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til romerne: »Tag ikke retten i egen hånd, mine kære, men giv plads for Guds vrede, for som der står skrevet: 'Hævnen tilhører mig, jeg vil gengælde,' siger Herren.« Jf. <rs type="bible">5 Mos 32,35</rs> og <rs type="bible">Hebr 10,30</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-26" n="66,31"> 
  <label><hi rendition="#bol">Herren forbander ... gjennem mange Led</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">4 Mos 14,18</rs>: »HERREN er langmodig, og af megen Miskundhed, som forlader Misgierning og Overtrædelse; og som aldeles ikke skal holde den Skyldige for uskyldig at være, som hiemsøger Fædrenes Misgierninger paa Børnene, paa dem i tredie, og paa dem i fierde Led« (GT-1740); jf. også <rs type="bible">2 Mos 20,5</rs>; 34,7. Jf. endvidere <rs type="bible">Ordsp 3,33</rs>: »HERRENS Forbandelse er i den Ugudeliges Huus« (GT-1740). Og jf. <rs type="bible">Sir 41,8-12</rs>: »Synderes Børn blive vederstyggelige Børn, og de, som omgaaes med ugudelige Naboer. Synderes Børns Arv skal forkommes [gå til spilde], og med deres Sæd er stedse Haanhed [foragt]. Børn skal klage paa en ugudelig Fader, at de forhaanes for hans Skyld. Vee Eder, I ugudelige Mænd! I, som forlade den høieste Guds Lov! Thi om I blive mange, da er det til Fordervelse; og om I fødes, skal I fødes til Forbandelse, og om I døe, skal I deles til Forbandelse« (GT-1740). Jf. endelig den lange forbandelse over dem, der ikke hører Guds røst og holder hans bud, <rs type="bible">5 Mos 28,15-68</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-711" n="66,35"> 
  <label><hi rendition="#bol">regnede efter over Givet og Modtaget</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Fil 4,15</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne, at kun deres menighed har »havt Regning med mig over Givet og Modtaget« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-28" n="67,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">velsigner, naar den forbandes</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="66,28" target="#_3t43-23"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-29" n="67,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">der elsker sin Næste ... er hans Næste</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="66,28" target="#_3t43-23"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-712" n="67,10"> 
  <label><hi rendition="#bol">Apostelen Peter</hi></label>
  <p>Det var den almindelige opfattelse på SKs tid, at <persName key="Peter">Simon</persName>, også kaldet Peter, en af de tolv apostle (jf. <rs type="bible">Matt 10,2</rs>), var forfatter til Første og Anden Petersbrev, jf. fx <hi rendition="#ita"><title>M. Gottfried Büchner's biblische Real- und Verbal-Hand-Concordanz oder Exegetisch-homiletisches Lexicon</title>,</hi> 6. udg., forøget og udg. af <persName key="Heubner, Heinrich Leonhard">H.L. Heubner</persName>, <placeName>Halle</placeName> 1840 [1740], ktl. 79 (forkortet <hi rendition="#ita"><title>Büchner's biblische Real- und Verbal-Hand-Concordanz</title></hi>), s. 1002, § 3 i artiklen »Petrus«; <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName> <hi rendition="#ita"><title>Biblisches Realwörterbuch zum Handgebrauch für Studirende, Kandidaten, Gymnasiallehrer und Prediger</title>,</hi> 2. udg., bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1833-38 [1820], ktl. 70-71 (forkortet <hi rendition="#ita">Biblisches Realwörterbuch</hi>); bd. 2, s. 275-283; og <persName key="Wette, Wilhelm Martin Leberecht de">W.M.L. de Wette</persName> <hi rendition="#ita"><title>Lehrbuch der historisch-kritischen Einleitung in die Bibel Alten und Neuen Testaments</title></hi> bd. 1-2, 4. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1833-42, ktl. 80 (forkortet <hi rendition="#ita">Lehrbuch der historisch-kritischen Einleitung in die Bibel</hi>); bd. 2, § 170, s. 313-315.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-30" n="67,11"> 
  <label><hi rendition="#bol">mange Gange og paa mange Maader</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Hebr 1,1</rs>: »Efterat Gud fordum havde talet mange Gange og paa mange Maader til Fædrene ved Propheterne, saa haver han i disse sidste Dage talet til os ved Sønnen« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-713" n="67,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">Sorg efter</hi></label>
  <p>længsel efter.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-31" n="67,23"> 
  <label><hi rendition="#bol">traf paa Banen</hi></label>
  <p>spiller formentlig på <rs type="bible">1 Kor 9,24</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Vide I ikke, at de, som løbe paa Banen, løbe vel alle, men ikkun Een faaer Klenodiet; løber saaledes, at I kunne erholde det« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-32" n="67,24"> 
  <label><hi rendition="#bol">traf i Løbet</hi></label>
  <p>spiller måske på <rs type="bible">Hebr 12,1</rs>: »Så lad da også os, som har så stor en sky af vidner omkring os, frigøre os for enhver byrde og for synden, som så let omklamrer os, og holde ud i det løb, der ligger foran os«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-714" n="67,24"> 
  <label><hi rendition="#bol">ile efter det Fuldkomne</hi></label>
  <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Fil 3,13-15</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne: »Brødre! jeg agter ikke mig selv at have grebet det. Men Eet giør jeg: forglemmende, hvad der er bagved, og rækkende efter det, som er foran, iler jeg mod Maalet, til det Klenodie, som hører til Guds Kald henovenfra i Christo Jesu. Saa Mange nu af os ere fuldkomne, maae have dette Sindelag; og ere I ei ganske saaledes sindede, da skal Gud ogsaa aabenbare Eder dette« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Hebr 12,2</rs>. Jf. endvidere <rs type="bible">Matt 5,48</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Værer da fuldkomne, ligesom Eders Fader i Himlene er fuldkommen« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-715" n="67,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">tale saaledes som til Ufuldkomne</hi></label>
  <p>spiller formentlig på <rs type="bible">1 Kor 3,1</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Og jeg kunne ikke tale til jer, brødre, som til åndelige mennesker; jeg måtte tale til jer som til kødelige mennesker, som til spæde i troen på Kristus.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-34" n="67,27"> 
  <label><hi rendition="#bol">Verdens Børnelærdom</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Gal 4,3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til galaterne: »Saaledes stode og vi, saalænge vi vare Børn, som Trælle under Verdens Børne-Lærdom« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-35" n="67,27"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hævnen er sød</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="66,5" target="#_3t43-18"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-36" n="67,33"> 
  <label><hi rendition="#bol">han er større end et Menneskes Hjerte</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 3,20</rs>: »Gud er større end vort hjerte og kender alt.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-37" n="68,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">kaldet i den tidlige Morgen ... ved den ellevte Time</hi></label>
  <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om arbejderne i vingården, <rs type="bible">Matt 20,1-16</rs> (<ptr type="commentary" n="70,1" target="#_3t43-48"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-39" n="68,6"> 
  <label><hi rendition="#bol">halvtredsindstyve Penninge ... de femhundrede</hi></label>
  <p>hentyder til Jesu samtale med farisæeren <persName key="Simon farisæer">Simon</persName>, engang da <persName key="Jesus">Jesus</persName> var til middag hos ham og en prostitueret kom ind med en alabastkrukke fuld af olie, vædede Jesu fødder med sine tårer, tørrede dem med sit hår og salvede dem. Simon tænkte, at hvis Jesus var en profet, ville han vide, hvad det var for en slags kvinde, der rørte ved ham. Da sagde Jesus til Simon: »en Mand, som udlaante Penge, havde to Skyldnere; den Ene var fem hundrede Penninge skyldig; men den Anden halvtrediesindstive. Men der de havde ikke at betale med, gav han dem begge det efter. Siig: hvilken af dem skal derfor elske ham meest?« Simon svarede: »jeg holder for, den, som han eftergav meest.« Jesus sagde til ham: »du dømte ret.« <rs type="bible">Luk 7,41-43</rs> (NT-1819). – Penninge: betegnelse (især i ældre da. bibeloversættelser) for mønter af mindre værdi.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-40" n="68,10"> 
  <label><hi rendition="#bol">hans Øie ikke fortrød Tilgivelsen</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Tob 4,8</rs>, GT-1740 (4,7), hvor <persName key="Tobit">Tobit</persName> siger til sin søn: »Giør Almisse af det du haver, og dit Øie fortryde ikke, naar du giør Almisse; vend ikke dit Ansigt fra nogen Fattig, og Guds Ansigt skal jo ikke vendes fra dig.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-716" n="68,19"> 
  <label><hi rendition="#bol">at dømme sig selv ... mod at dømme og fordømme</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 7,1-5</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Døm ikke, for at I ikke selv skal dømmes. For den dom, I dømmer med, skal I selv dømmes med, og det mål, I måler med, skal I selv få tilmålt med. Hvorfor ser du splinten i din broders øje, men lægger ikke mærke til bjælken i dit eget øje? Eller hvordan kan du sige til din broder: Lad mig tage splinten ud af dit øje! og så er der en bjælke i dit eget øje? Hykler, tag først bjælken ud af dit eget øje; så kan du se klart nok til at tage splinten ud af din broders øje.« Jf. også <rs type="bible">Rom 2,1-3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor har du ingen undskyldning, du menneske, som dømmer, hvem du så er. For med din dom over andre fordømmer du dig selv; du, der dømmer, gør jo selv det samme. Og vi ved, at Guds dom med rette rammer dem, der lever sådan. Men du, menneske, som dømmer dem, der handler sådan, og som selv gør det samme – tror du, at du vil kunne flygte fra Guds dom?«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-717" n="68,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">at Himlens Vrede ... over hvem man nedkaldte den</hi></label>
  <p>hentyder måske til <rs type="bible">4 Mos 23,7-8</rs>, hvor <persName key="Bileam">Bileam</persName> fremsiger sit spådomsord til <persName key="Balak">Balak</persName>: »Fra <placeName>Aram</placeName> lod Balak mig hente; / <placeName>Moab</placeName>s konge lod mig hente fra <placeName>Østen</placeName>s bjerge: / 'Kom og forband <persName key="Jakob">Jakob</persName> for mig, / kom og nedkald vrede over <placeName>Israel</placeName>!' / Hvordan skulle jeg forbande, når Gud ikke forbander? / Hvordan skulle jeg nedkalde vrede, når Herren ikke er vred?« – Himlens Vrede ikke fortærede: I GT tales der ofte om, at Guds vrede kan optændes og vise sig som en fortærende ild, jf. fx <rs type="bible">5 Mos 32,22</rs>; i <rs type="bible">Rom 1,18</rs> anvendes udtrykket, at Guds vrede åbenbares fra himlen.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-718" n="68,23"> 
  <label><hi rendition="#bol">saae med Velbehag til ham i Løndom</hi></label>
  <p>Udtrykket, at Gud »seer i Løndom«, forekommer i <rs type="bible">Matt 6,4</rs>.6.18 (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-719" n="68,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">ved sin Uforsonlighed ... Vrede ... Dommens Dag</hi></label>
  <p>Hentyder til <rs type="bible">Rom 2,5</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Men efter din Haardhed og dit ubodfærdige Hierte samler du dig selv Vrede, paa Vredens og Guds retfærdige Doms Aabenbarelses Dag« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-43" n="68,35"> 
  <label><hi rendition="#bol">som til Fuldkomne</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="67,25" target="#_3t43-715"/>. Jf. også <rs type="bible">1 Kor 2,6</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Men Viisdom tale vi iblandt de Fuldkomne; dog ikke denne Verdens Viisdom, ikke heller denne Verdens Øversters, hvilke skulle beskæmmes« (NT-1819). Jf. endvidere <rs type="bible">Fil 3,15</rs>, hvor Paulus skriver til filipperne: »Saa Mange nu af os ere fuldkomne, maae have dette Sindelag; og ere I ei ganske saaledes sindede, da skal Gud ogsaa aabenbare Eder dette« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-44" n="69,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">Kjerlighed gjør blind, siger et gammelt Ord</hi></label>
  <p>findes hverken optaget i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld</hi> (<ptr type="commentary" n="65,9" target="#_3t43-9"/>), i <persName key="Molbech, Christian">C. Molbech</persName> <hi rendition="#ita"><title>Danske Ordsprog, Tankesprog og Riimsprog</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1850, ktl. 1573, eller i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" n="65,9" target="#_3t43-704"/>), men er if. nyere ordsprogssamlinger et almindeligt kendt ordsprog.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-45" n="69,13"> 
  <label><hi rendition="#bol">For den Rene er Alt reent, siger et gammelt Ord</hi></label>
  <p>jf. nr. 2134 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld</hi> (<ptr type="commentary" n="65,9" target="#_3t43-9"/>), s. 81. Jf. også <rs type="bible">Tit 1,15</rs>: »For de rene er alting rent, men for de befængte og vantro er intet rent; hos dem er både forstanden og samvittigheden befængt.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-46" n="69,33"> 
  <label><hi rendition="#bol">indvortes fra ... det som gjør et Menneske ureent</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 15,11</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Ikke det, som kommer ind i munden, gør et menneske urent, men det, som kommer ud af munden, det gør et menneske urent.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-47" n="69,35"> 
  <label><hi rendition="#bol">indvortes fra udgaaer et ondt Øie</hi></label>
  <p>sigter til <rs type="bible">Mark 7,21-22</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Thi indvortes af Menneskenes Hierte udgaae onde Tanker, Hoer, Skiørlevnet, Mord, Tyverie, Gierrighed, Ondskab, Sviig, Uteerlighed, et ondt Øie, Gudsbespottelse, Hofmod, Uforstandighed« (NT-1819). I marginen i renskriften har SK skrevet og med blæk overstreget: »cfr. Mc. 7,22« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB159" rend="3T43,ms.7.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 159</ref>,9).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-48" n="70,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">et ondt Øie seer ... Uretfærdighed, naar han er god</hi></label>
  <p>hentyder til slutningen af <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om arbejderne i vingården, <rs type="bible">Matt 20,1-16</rs>. Heri fortælles om en vingårdsejer, der går hen på torvet tidligt om morgenen, igen ved den tredje, den sjette og den niende time og til sidst ved den ellevte time for at leje de ledige arbejdere til sin vingård. Og da det bliver aften, beder han sin forvalter kalde arbejderne sammen og udbetale dem hver en denar, idet han skal begynde med de sidste og ende med de første. Da de, der har arbejdet en hel dag, ser, at de får det samme i løn som dem, der blev lejet sidst og kun har arbejdet én time, giver de ondt af sig over for vingårdsejeren, fordi han har stillet de sidste lige med de første, der har båret dagens byrde og hede. Men vingårdsejeren siger til en af dem: »Min ven, jeg gør dig ikke uret. Blev du ikke enig med mig om en denar? Tag det, der er dit, og gå! Jeg vil give den sidste her det samme som dig. Eller har jeg ikke lov til at gøre, hvad jeg vil, med det, der er mit? Eller er dit øje ondt, fordi jeg er god? Sådan skal de sidste bliver de første, og de første de sidste.« I marginen i renskriften har SK skrevet og med blæk overstreget: »cfr. Mth. 20,15« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB159" rend="3T43,ms.7.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 159</ref>,10).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-49" n="70,4"> 
  <label><hi rendition="#bol">de Rene see altid Gud</hi></label>
  <p>hentyder til den sjette saligprisning, <rs type="bible">Matt 5,8</rs>: »Salige er de rene af hjertet, for de skal se Gud.« I marginen i renskriften har SK skrevet og igen overstreget: »Mth. 5,8« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB159" rend="3T43,ms.7.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 159</ref>,11).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-720" n="70,4"> 
  <label><hi rendition="#bol">»men den, der gjør ondt, seer ikke Gud« (3 Joh. 11)</hi></label>
  <p>NT-1819 har følgende ordlyd: »Du Elskelige! efterfølg ikke det Onde, men det Gode. Hvo som giør Godt, er af Gud; men hvo som giør Ondt, haver ikke seet Gud.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-51" n="70,8"> 
  <label><hi rendition="#bol">Øiet er Legemets Lys ... hvor stort bliver da Mørket</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Matt 6,22-23</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Øiet er Legemets Lys; derfor, dersom dit Øie er sundt, bliver dit ganske Legeme lyst; men dersom dit Øie er ondt, bliver dit ganske Legeme mørkt. Dersom derfor det Lys, der er i dig, er Mørke, hvor stort bliver da Mørket!« (NT-1819). I marginen i renskriften har SK skrevet og igen overstreget: »cfr. Mth. 6,23« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB159" rend="3T43,ms.7.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 159</ref>,12).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-721" n="70,12"> 
  <label><hi rendition="#bol">en Skalk slaaer Øiet ned ... (Sirach, 19, 24)</hi></label>
  <p>jf. <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s oversættelse af <rs type="bible">Sir 19,24</rs>: »Er [ein Schalk] schlägt die Augen nieder, und horchet mit Schalksohren, und wo du nicht Acht auf ihn hast, so wird er dich übereilen« (»Han [en skalk] slår øjnene ned, og hører med skalkeører, og hvor du ikke giver agt på ham, skal han overrumple dig«), jf. <hi rendition="#ita">Die Bibel nach der deutschen Übersetzung Dr. Martin Luthers</hi> (<ptr type="commentary" n="63,20" target="#_3t43-703"/>). I GT-1740 findes det tilsvarende udsagn i <rs type="bible">Sir 19,27</rs>: »Han [den skalkagtige] nedslaaer sit Ansigt, og lader som han var død, og hvor han ikke kiendes, skal han forraske [overrumple, besnære] dig.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-53" n="70,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, der vinker med Øiet ...« (Ordspr.)</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Ordsp 10,10</rs>: »Den, som blinker med Øiet, foraarsager Smerte, men den, som haver daarlige Læber, skal kuldkastes« (GT-1740). Jf. også <rs type="bible">Ordsp 6,14</rs>, hvor det om den, der »blinker med sine Øine«, hedder: »Der er saare forvendte Ting i hans Hierte, han optænker Ondt til hver Tiid; han kommer Trætte afsted« (GT-1740). – vinker: blinker.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-54" n="70,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, der siger Rakka ... er skyldig for Raadet</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Matt 5,22</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Men jeg siger Eder, at hver den, som er vred paa sin Broder uden Aarsag, skal være skyldig for Dommen; men hvo som siger til sin Broder: Raka! skal være skyldig for Raadet; men hvo som siger: du Daare! skal være skyldig til <placeName>Helvede</placeName>s Ild« (NT-1819). I marginen i renskriften har SK skrevet og igen overstreget: »Mth: 5,22« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB159" rend="3T43,ms.7.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 159</ref>,13). – Rakka: fejl for 'raka', gr. transskription af det aramaiske skældsord 'reka', der betyder 'tom'; 'raka' er således at forstå som et hånligt udtryk 'dit tomhjernede menneske', 'fæhoved'; gr. læsere har formentlig hørt det som 'rakos', der betyder 'pjalt'.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-722" n="70,21"> 
  <label><hi rendition="#bol">Iilsindethed</hi></label>
  <p>vredagtighed, heftighed, hidsighed.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-723" n="70,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">forstaaer 
    <hi rendition="#ita">(...)</hi>
   en halv Tale</hi></label>
  <p>udtryk svarende til 'forstår et halvt ord' el. 'forstår en halvkvædet vise', dvs. forstår en antydning.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-58" n="70,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">giver det et godt Sted</hi></label>
  <p>giver det en velvillig modtagelse. Spiller formentlig på ordsproget 'Et godt ord finder et godt sted', jf. nr. 3140 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" n="65,9" target="#_3t43-704"/>) bd. 1, s. 349.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-59" n="70,30"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hvert Hjert' er Garn ... Hvert Løfte som en Skygge</hi></label>
  <p>citat fra <persName key="Kingo, Thomas">Thomas Kingo</persName>s salme »Ak, Herre, see / Min Hjerte-Vee«, 8. strofe, vers 4-7: »Der er ei Grund / I Haand og Mund, / Hvorpaa man nu kan bygge; / Hvert Hjert' er Garn, / Hver Eed er Skarn, / Hver Skalk som Barn, / Hvert Løfte som en Skygge«, jf. nr. 221 i <hi rendition="#ita"><title>Psalmer og aandelige Sange af Thomas Kingo</title>,</hi> udg. af <persName key="Fenger, Peter Andreas">P.A. Fenger</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1827, ktl. 203, s. 491f. Salmen udkom som »Dend IV. Sang. Sorrigfuld og dog Trøstefuld« i <hi rendition="#ita">Thomas Kingos Aandelige Siunge-koors Anden Part</hi> (1681).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-604" n="70,34"> 
  <label><hi rendition="#bol">naar man giver med eet Øie ... (Sirach 20,14)</hi></label>
  <p>jf. <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s oversættelse af <rs type="bible">Sir 20,14</rs>: »Des Narren Geschenk wird dir nicht viel frommen; denn mit einem Auge giebt er, und mit sieben Augen siehet er, was er dafür krige« (»En gave fra en nar vil ikke gavne dig meget; thi med ét øje giver han, og med syv øjne ser han efter, hvad han får for det«), jf. <hi rendition="#ita">Die Bibel nach der deutschen Übersetzung Dr. Martin Luthers</hi> (<ptr type="commentary" n="63,20" target="#_3t43-703"/>). I GT-1740 findes det tilsvarende udsagn i <rs type="bible">Sir 20,13</rs>: »En Uforstandiges Gave skal ikke gavne dig, om du tager den, og ligesaa en Niddings for sin Nøds Skyld, thi han haver mange Øine i Stedet for eet, til at tage igien.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-61" n="71,10"> 
  <label><hi rendition="#bol">ligger Synden for Menneskets Dør ... til ham</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Mos 4,7</rs>: »Er det ikke saa? at dersom du giør godt, da er du behagelig, og dersom du giør ikke godt, da er Synden den, som ligger for Døren, og dens Attraae skal være til dig, og du, du skal herske over den« (GT-1740).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-62" n="71,13"> 
  <label><hi rendition="#bol">Kiv, Nid, Vrede, Trætte, Tvedragt, Partier</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Gal 5,20</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> opregner nogle af kødets velkendte gerninger: »Afguds-Dyrkelse, Trolddom, Fiendskaber, Kiv, Nid, Vrede, Trette, Tvedragt, Partier« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-63" n="71,16"> 
  <label><hi rendition="#bol">Glæde, Fred ... Sagtmodighed, Afholdenhed</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Gal 5,22</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> opregner Åndens frugter: »Kierlighed, Glæde, Fred, Langmodighed, Mildhed, Godhed, Trofasthed, Sagtmodighed, Afholdenhed« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-724" n="71,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">en Fremmed, en Udlænding</hi></label>
  <p>Udtrykket at være 'fremmede og udlændinge' anvendes i <rs type="bible">Ef 2,19</rs>; <rs type="bible">Hebr 11,13</rs>; og <rs type="bible">1 Pet 2,11</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-800" n="71,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">ziirlig</hi></label>
  <p>sirlig, net, pyntelig.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-64" n="71,30"> 
  <label><hi rendition="#bol">anprise</hi></label>
  <p>værdsætte, sætte pris på.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-725" n="72,6"> 
  <label><hi rendition="#bol">da Alt endnu var saare godt</hi></label>
  <p>dvs. inden syndefaldet, jf. <rs type="bible">1 Mos 3</rs>. – saare godt: sigter til <rs type="bible">1 Mos 1,31</rs>: »Og Gud saae alt det han havde giort, og see, det var meget godt« (GT-1740). Udtrykket »saare godt« forekommer ikke i nogen af de officielle bibler fra 1550 til 1740 (første gang er i den autoriserede oversættelse af GT fra 1931); derimod blev det anvendt af <persName key="Tausen, Hans">Hans Tausen</persName> i hans oversættelse af De fem Mosebøger fra 1535, ligesom det bruges i sentenserne i <hi rendition="#ita"><title>Dr. M. Luthers liden Catechismus</title></hi> fra 1693 og senere udgaver (jf. ktl. 189, en udgave fra 1849). Herefter er det overtaget af andre, jf. fx gengivelsen af skabelsesberetningen i <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName> <hi rendition="#ita"><title>Lærebog i Bibelhistorien. Udarbeidet især med Hensyn paa de høiere Religionsklasser i de lærde Skoler</title>,</hi> 3. opl., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1826 [1812], ktl. 186 og 187, s. 2: »Da saae Gud Alt, hvad han havde gjort, og see! det var saare godt.« Jf. endvidere ritual for brudevielse, hvor <rs type="bible">1 Mos 1,31</rs> gengives således: »Og Gud saae alt det, som han havde skabt, og see! det var altsammen saare godt«, <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>), s. 261.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-726" n="72,8"> 
  <label><hi rendition="#bol">Guds Medarbeider</hi></label>
  <p>Udtrykket 'Guds medarbejdere' anvendes i <rs type="bible">1 Kor 3,9</rs>, jf. også <rs type="bible">2 Kor 6,1</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-67" n="72,16"> 
  <label><hi rendition="#bol">Vrimmel af levende Væsener</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Mos 1,20</rs>: »Gud sagde: 'Vandet skal vrimle med levende væsener, og fugle skal flyve over jorden oppe under himmelhvælvingen!'«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-68" n="72,19"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, der haver ... og han skal have i Overflod</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Matt 13,12</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »For den, der har, til ham skal der gives, og han skal have overflod; men den, der ikke har, fra ham skal selv det tages, som han har.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-69" n="72,27"> 
  <label><hi rendition="#bol">En gammel Viismand</hi></label>
  <p><persName key="Sirak, Jesus">Jesus Sirak</persName>, jødisk forfatter og embedsmand, der tilhørte overklassen i <placeName>Jerusalem</placeName>, og som måske ligefrem havde en visdomsskole. Hans hebraiske værk fra o. 180 f.Kr., »Siraks Bog« el. »Jesu Sirachs Søns Viisdom«, som den benævnes i GT-1740, blev oversat til gr. af hans sønnesøn o. 130 f.Kr. i <placeName>Alexandria</placeName>. I sit forord skriver sønnesønnen: »Da her min Farfader Jesus, efter at han havde besynderligen [med særlig iver] givet sig selv til at læse Loven og Propheterne, og de andre Fædres Bøger, og havde noksom øvet sig i dem, taget sig og for, at sammenskrive noget af de Ting, som høre rettelig til Lærdom og Viisdom, paa det at de, som gierne ville lære, og vare blevne forfarne [erfarne, kloge] herudi, kunde des mere forfremmes ved et ret lovligt Levnet« (GT-1740). »Siraks Bog« hører til GTs apokryfe skrifter.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-727" n="72,27"> 
  <label><hi rendition="#bol">afhold Dig fra Trætte ... formindske Synder (Sirach 28, 8)</hi></label>
  <p>GT-1740 har følgende ordlyd: »Hold dig fra Trætte, saa skal du formindske Synder; thi et hastigt Menneske optænder Trætte.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-71" n="73,2"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, der omvender en Synder ... han skjuler Synders Mangfoldighed</hi></label>
  <p>sigter til <rs type="bible">Jak 5,20</rs>: »hvo som omvender en Synder fra hans Veis Vildfarelse, han frelser en Siel fra Døden, og skiuler Synders Mangfoldighed« (NT-1819). – Apostelen Jacob: If. den oldkirkelige tradition er forfatteren af Jakobsbrevet en af <persName key="Jesus">Jesu</persName> tolv apostle. Endnu på SKs tid var det den almindelige opfattelse, at denne apostel var <persName key="Jakob, Alfæus' søn">Jakob den Yngre</persName> el. Jakob den Mindre (se <rs type="bible">Mark 15,40</rs>), Alfæus' søn (se <rs type="bible">Matt 10,3</rs>), jf. fx <hi rendition="#ita">Büchner's biblische Real- und Verbal-Hand-Concordanz</hi> (<ptr type="commentary" n="67,10" target="#_3t43-712"/>), s. 781, § 5, d, i artiklen »Jacob, Jacobus«. If. <persName key="Hieronymus, Eusebius Sophronius">Hieronymus</persName>, en af de fire katolske kirkefædre, var denne Jakob imidlertid identisk med Jesu bror Jakob, også kaldet <persName key="Jakob, Herrens bror">Jakob Herrens bror</persName>; denne opfattelse, der medfører, at Jesu bror Jakob også var en af hans apostle, blev endnu på Kierkegaards tid livligt diskuteret, jf. fx <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName> <hi rendition="#ita">Biblisches Realwörterbuch</hi> (<ptr type="commentary" n="67,10" target="#_3t43-712"/>) bd. 1, s. 620-623; <persName key="Wette, Wilhelm Martin Leberecht de">W.M.L. de Wette</persName> <hi rendition="#ita">Lehrbuch der historisch-kritischen Einleitung in die Bibel</hi> (<ptr type="commentary" n="67,10" target="#_3t43-712"/>) bd. 2, § 167, s. 302-306; og Ph. Schaf <hi rendition="#ita"><title>Das Verhältniss des Jakobus, Bruders des Herrn, zu Jakobus Alphäi</title>,</hi> <placeName>Berlin</placeName> 1842, ktl. U 94.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-73" n="73,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">det knækkede Rør</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Es 42,3</rs> og <rs type="bible">Matt 12,20</rs>: »Det knækkede rør sønderbryder han ikke, / den osende væge slukker han ikke, / til han har ført retten til sejr«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-74" n="73,9"> 
  <label><hi rendition="#bol">den rygende Tande</hi></label>
  <p>en osende væge (egl. kun den øverste del af vægen), jf. <rs type="bible">Es 42,3</rs> og <rs type="bible">Matt 12,20</rs> (NT-1819), se den foregående kommentar.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-75" n="73,12"> 
  <label><hi rendition="#bol">bereder ... den forlorne Søns Fader ... den Forvildede</hi></label>
  <p>sigter til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den fortabte søn, <rs type="bible">Luk 15,11-32</rs>. Da den fortabte søn havde mistet alt og kun ønskede at spise sig mæt i de bønner, svinene åd, besluttede han sig for at vende hjem. »Så brød han op og kom til sin far. Mens han endnu var langt borte, så hans far ham, og han fik medynk med ham og løb hen og faldt ham om halsen og kyssede ham. Sønnen sagde til ham: Far, jeg har syndet mod himlen og mod dig. Jeg fortjener ikke længere at kaldes din søn. Men Faderen sagde til sine tjenere: Skynd jer at komme med den fineste festdragt og giv ham den på, sæt en ring på hans hånd og giv ham sko på fødderne, og kom med fedekalven, slagt den, og lad os spise og feste. For min søn her var død, men er blevet levende igen, han var fortabt, men er blevet fundet. Så gav de sig til at feste.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-76" n="73,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">at drage i ulige Aag med denne</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">2 Kor 6,14</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Drager ikke i ulige Aag med de Vantroe! Thi hvad Fællesskab haver Retfærdighed med Uret? og hvad Samfund haver Lys med Mørke?« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-77" n="73,19"> 
  <label><hi rendition="#bol">troe Alt, haabe Alt, fordrage Alt</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 13,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger om kærligheden, at den »fordrager Alt, troer Alt, haaber Alt, taaler Alt« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-78" n="73,21"> 
  <label><hi rendition="#bol">gjengjelder 
    <hi rendition="#ita">(...)</hi>
   ikke Skjeldsord ... velsigner</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Pet 3,9</rs>: »Gengæld ikke ondt med ondt eller skældsord med skældsord, men tværtimod med velsignelse, for I er kaldet til at arve velsignelse« (<ptr type="commentary" n="73,24" target="#_3t43-801"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-80" n="73,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">velsigner den og forbander ikke</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 12,14</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til romerne: »Velsign dem, der forfølger jer, velsign, og forband ikke.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-801" n="73,24"> 
  <label><hi rendition="#bol">ikke Sviig i dens Mund</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Es 53,9</rs>, hvor det om Herrens lidende tjener hedder: »der fandtes ikke svig i hans mund«; jf. også <rs type="bible">1 Pet 2,22-23</rs>, hvor det siges om Kristus: »Han gjorde ikke synd, og der fandtes ikke svig i hans mund, han svarede ikke med skældsord, da han blev skældt ud, under sine lidelser truede han ikke, men overgav sin sag til ham, der dømmer retfærdigt«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-728" n="73,27"> 
  <label><hi rendition="#bol">da er Kjerligheden stum</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Es 53,7</rs>, hvor det om Herrens lidende tjener hedder: »Han blev plaget og mishandlet, / men han åbnede ikke sin mund; / som et lam, der føres til slagtning, / som et får, der er stumt, mens det klippes, / åbnede han ikke sin mund«; jf. også <rs type="bible">ApG 8,32</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-729" n="73,27"> 
  <label><hi rendition="#bol">som en Qvinde ... »uden Ord« (1 Pet. 3,1)</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">1 Pet 3,1-2</rs>: »Ligeså skal I hustruer underordne jer under jeres mænd, for at de af mændene, der er ulydige mod ordet, kan blive vundet uden ord gennem deres hustruers livsførelse, når de får syn for jeres rene, gudfrygtige liv.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-730" n="73,29"> 
  <label><hi rendition="#bol">skilte ad paa Veien ... Kjerligheden blev hos den</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Matt 5,25</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Skynd dig at blive enig med din modpart, mens du er på vej sammen med ham, så din modpart ikke overgiver dig til dommeren og dommeren igen til fangevogteren, og du kastes i fængsel.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-731" n="73,31"> 
  <label><hi rendition="#bol">tvinger den til at gaae een Miil ... gik to</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 5,41</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Og vil nogen tvinge dig til at følge ham én mil, så gå to mil med ham.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-732" n="73,32"> 
  <label><hi rendition="#bol">slog Kjerlighedens høire Kind ... den anden til</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 5,39</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Men jeg siger jer, at I ikke må sætte jer til modværge mod den, der vil jer noget ondt. Men slår nogen dig på din højre kind, så vend også den anden til.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-733" n="73,33"> 
  <label><hi rendition="#bol">tog Kjerlighedens Kjortel ... gav Kappen med</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 5,40</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Og vil nogen ved rettens hjælp tage din kjortel, så lad ham også få kappen.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-734" n="74,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">thi mere end 7 Gange ... tilgive 70 Gange 7 Gange</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 18,21-22</rs>: »Da gik <persName key="Peter">Peder</persName> frem til ham, og sagde: Herre, hvor ofte skal jeg forlade min Broder, som synder imod mig? indtil syv Gange? <persName key="Jesus">Jesus</persName> sagde til ham: jeg siger dig, ikke indtil syv Gange, men indtil halvfierdesindstyve Gange syv Gange« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-90" n="74,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">Salig den Mand, hvis Synder ere skjulte</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Sl 32,1</rs>: »Salig er den, hvis Overtrædelse er forladt, hvis Synd er skiult« (GT-1740).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-91" n="75,6"> 
  <label><hi rendition="#bol">En gammel Hedning ... priset som Vis ... da gaaer Skibet under</hi></label>
  <p>Sigter til en historie, der fortælles om <persName key="Bias">Bias</persName>, en af <placeName>Grækenland</placeName>s syv vise: »Han rejste engang til Søes i Selskab med nogle Gudsforagtere, hvilke anraabde Guderne, da Skibet var bestedt i Fare; Tier stille, sagde han, at Guderne ej skal mærke, I ere her om Borde«, 1. bog, kap. 5, afsnit 86, i <hi rendition="#ita"><title>Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger</title>,</hi> overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 38.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-94" n="75,17"> 
  <label><hi rendition="#bol">al apostolisk Tale frimodig</hi></label>
  <p>sigter formentlig til de mange steder i ApG, hvor det fortælles, at <persName key="Paulus">Paulus</persName> var frimodig, når han vidnede og prædikede, jf. 9,27-28; 13,46; 18,26; 19,8; 26,26; 28,31; jf. også <rs type="bible">Ef 6,19-20</rs> og <rs type="bible">1 Thess 2,2</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-95" n="75,20"> 
  <label><hi rendition="#bol">Der seilede ... Ingen Sjel af Eder skal omkomme</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">ApG 27</rs>, især v. 21-22, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger: »I Mænd! man burde have lyttet mig, og ikke været faret bort fra Creta, og have sparet os denne Ulykke og Skade. Men nu formaner jeg Eder, at I fatte et godt Mod, thi ingen Siel af Eder skal omkomme, men alene Skibet« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-96" n="75,28"> 
  <label><hi rendition="#bol">Trængselens Dage ... for de Udvalgtes Skyld</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Matt 24,22</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger om de sidste tiders trængsel: »Og dersom disse Dage ikke bleve forkortede, da blev intet Menneske frelst; men for de Udvalgtes Skyld skulle disse Dage forkortes« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-97" n="75,32"> 
  <label><hi rendition="#bol">levende ... og dømmer Hjertets Raad</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Hebr 4,12</rs>: »Thi det Guds Ord er levende og kraftigt, og skarpere end noget tveegget Sværd, og trænger igiennem, indtil det adskiller baade Siel og Aand, baade Ledemod [led] og Marve, og dømmer over Hiertets Tanker og Raad« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-98" n="76,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">en Retfærdigs Bøn formaaer meget</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Jak 5,16</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-99" n="76,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">Da Abraham ... ikke var 10 Uskyldige i Sodoma</hi></label>
  <p>sigter til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 18,23-33</rs>: »<persName key="Abraham">Abraham</persName> trådte nærmere og sagde: 'Vil du virkelig udrydde retfærdige sammen med uretfærdige? Måske er der halvtreds retfærdige i byen. Vil du så virkelig udrydde dem og ikke tilgive stedet på grund af de halvtreds retfærdige, som er i den? Du kan umuligt handle sådan og slå retfærdige ihjel sammen med uretfærdige, så retfærdige og uretfærdige får samme skæbne. Det kan du umuligt! Skulle han, der dømmer hele jorden, ikke øve ret?' Herren svarede: 'Hvis jeg i <placeName>Sodoma</placeName> finder halvtreds retfærdige i byen, vil jeg tilgive hele stedet for deres skyld.' Abraham svarede: 'Nu vover jeg igen at tale til dig, Herre, skønt jeg kun er støv og aske! Måske mangler der fem i de halvtreds retfærdige; vil du så ødelægge hele byen på grund af de fem?' Han svarede: 'Jeg vil ikke ødelægge den, hvis jeg finder femogfyrre.' Men Abraham blev ved med at tale til ham: 'Måske findes der fyrre,' og han svarede: 'For de fyrres skyld vil jeg lade være at gøre det.' Så sagde han: 'Nu må du ikke blive vred, Herre, når jeg taler. Måske findes der tredive,' og han svarede: 'Jeg vil ikke gøre det, hvis jeg finder tredive.' Men han sagde: 'Jeg vover igen at tale til dig, Herre! Måske findes der tyve,' og han svarede: 'For de tyves skyld vil jeg lade være at ødelægge den.' Så sagde han: 'Du må ikke blive vred, Herre, når jeg taler denne ene gang endnu. Måske findes der ti,' og han svarede: 'For de tis skyld vil jeg lade være at ødelægge den.' Så gik Herren, da han var færdig med at tale med Abraham, og Abraham vendte hjem.« Sodoma og <placeName>Gomorra</placeName> blev ødelagt, jf. <rs type="bible">1 Mos 19,23-25</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-100" n="76,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">dømme Engle</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 6,3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Ved I ikke, at vi skal dømme engle, for slet ikke at tale om jordiske forhold?«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-735" n="76,26"> 
  <label><hi rendition="#bol">talet som til Fuldkomne</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="68,35" target="#_3t43-43"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-736" n="77,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">Da de Skriftkloge ... gak bort og synd ikke mere</hi></label>
  <p>sigter til beretningen om kvinden, der var grebet i ægteskabsbrud, <rs type="bible">Joh 8,3-11</rs>: »Men så kommer de skriftkloge og farisæerne med en kvinde, der var grebet i ægteskabsbrud; de stiller hende foran ham og siger til ham: 'Mester, denne kvinde er grebet på fersk gerning i ægteskabsbrud, og i loven har <persName key="Moses">Moses</persName> påbudt os at stene den slags kvinder; hvad siger du?' Det sagde de for at sætte ham på prøve, så de kunne anklage ham. Men <persName key="Jesus">Jesus</persName> bøjede sig ned og gav sig til at skrive på jorden med fingeren. Da de blev ved med at spørge ham, rettede han sig op og sagde til dem: 'Den af jer, der er uden synd, skal kaste den første sten på hende.' Og han bøjede sig igen ned og skrev på jorden. Da de hørte det, gik de væk, én efter én, de ældste først, og Jesus blev alene tilbage med kvinden, som stod foran ham. Jesus rettede sig op og sagde til hende: 'Kvinde, hvor blev de af? Var der ingen, der fordømte dig?' Hun svarede: 'Nej, Herre, ingen.' Så sagde Jesus: 'Heller ikke jeg fordømmer dig. Gå, og synd fra nu af ikke mere.'«</p>
 </note>
<!----> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-101" n="78,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">Kjerlighed skal skjule Synders Mangfoldighed</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" target="#_3t43-7"/><ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-102" n="78,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">Ep. 1 Pet. 4, 7-12</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>. Af talen fremgår det, at SK her anvender hele v. 7 (<ptr type="commentary" n="79,1" target="#_3t43-108"/>); han tager altså mere med end epistelteksten, der begynder midt i v. 7. Den første del af <rs type="bible">1 Pet 4,7</rs> lyder: »Men alle Tings Ende nærmer sig«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-737" n="78,4"> 
  <label><hi rendition="#bol">apostoliske</hi></label>
  <p>hentyder til, at forfatteren af Petersbrevet er apostel (<ptr type="commentary" n="67,10" target="#_3t43-712"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-103" n="78,11"> 
  <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Fil 2,12-13</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne: »Derfor, mine Elskelige, ligesom I altid have været lydige, saaledes, ikke alene som ved min Nærværelse, men nu meget mere i min Fraværelse, arbeider paa Eders egen Saliggiørelse med Frygt og Bæven; thi Gud er den, som virker i Eder baade at ville og at udrette, efter sit Velbehag« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">1 Kor 2,3</rs>, hvor Paulus skriver til korintherne: »jeg var hos Eder med Ydmyghed, og med Frygt, og med megen Bæven« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-738" n="78,14"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, der selv løber</hi></label>
  <p>dvs. <persName key="Paulus">Paulus</persName>, jf. <rs type="bible">1 Kor 9,26</rs>, hvor han skriver: »Jeg løber derfor ikke hid og did, og jeg er ikke som en bokser, der slår i luften.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-739" n="78,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, der stræber at være Alt for Alle</hi></label>
  <p>dvs. <persName key="Paulus">Paulus</persName>, jf. <rs type="bible">1 Kor 9,22</rs>, hvor han skriver: »Jeg er blevet svag for de svage for at vinde de svage. Alt er jeg blevet for alle for i det mindste at frelse nogen.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-740" n="78,17"> 
  <label><hi rendition="#bol">Aandens Vaaben</hi></label>
  <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Rom 13,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Natten er fremrykket, og Dagen er kommen nær. Derfor lader os aflægge Mørkets Gierninger, og iføre Lysets Vaaben« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Ef 6,11-18</rs>, hvor der bl.a. er tale om at gribe »Aandens Sværd, som er Guds Ord«, v. 17, og <rs type="bible">1 Thess 5,4-8</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-106" n="78,21"> 
  <label><hi rendition="#bol">Natten er forbi og Dagen er frembrudt</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="78,17" target="#_3t43-740"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-107" n="78,23"> 
  <label><hi rendition="#bol">Tiden kommer ... ikke mere kan arbeide</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 9,4</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Mig bør at giøre hans Gierninger, som mig haver udsendt, saalænge det er Dag; Natten kommer, da ingen kan arbeide« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-108" n="79,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">Enden er nær, at Alts Ende nærmer sig</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">1 Pet 4,7</rs> (<ptr type="commentary" n="78,3" target="#_3t43-101"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-110" n="79,10"> 
  <label><hi rendition="#bol">haver ... en inderlig Kjerlighed til hverandre</hi></label>
  <p><rs type="bible">1 Pet 4,8</rs> (<ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-111" n="79,13"> 
  <label><hi rendition="#bol">Laaner hverandre gjerne Huus uden Knur</hi></label>
  <p><rs type="bible">1 Pet 4,9</rs> (<ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-741" n="79,32"> 
  <label><hi rendition="#bol">ikke beruset 
    <hi rendition="#ita">(...)</hi>
   ædru</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">1 Pet 4,7</rs> (<ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-742" n="79,36"> 
  <label><hi rendition="#bol">Kjerlighed skal skjule Synders Mangfoldighed</hi></label>
  <p><rs type="bible">1 Pet 4,8</rs> (<ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-115" n="80,12"> 
  <label><hi rendition="#bol">fornemlig</hi></label>
  <p>især, først og fremmest.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-116" n="80,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">det bør ethvert Menneske ... til Dommen</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Hebr 9,27</rs>: »det er Menneskene beskikket, eengang at døe, men derefter Dommen« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-117" n="80,16"> 
  <label><hi rendition="#bol">paa Dommens Dag fordres der ogsaa en Rustning</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Ef 6,13</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Tag derfor Guds fulde rustning på, for at I kan stå imod på den onde dag, overvinde alt og bestå.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-743" n="80,17"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, Apostlen beskriver ... Kjerligheden</hi></label>
  <p>sigter formentlig til kærlighedens højsang i <rs type="bible">1 Kor 13</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-118" n="81,24"> 
  <label><hi rendition="#bol">tog Ære af Menneskene</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Joh 5,44</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Hvorledes kunde I troe, I som tage Ære af hverandre, og den Ære, som er af den eneste Gud, søge I ikke?« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-744" n="81,29"> 
  <label><hi rendition="#bol">den Retfærdige ... som Andre ... selv retfærdig</hi></label>
  <p>hentyder til Jesu lignelse om farisæeren og tolderen, der gik op til templet for at bede, <rs type="bible">Luk 18,9-14</rs>. Farisæeren stillede sig op og bad således: »Gud, jeg takker dig, fordi jeg ikke er som andre mennesker, røvere, uretfærdige, ægteskabsbrydere, eller som tolderen dér. Jeg faster to gange om ugen, og jeg giver tiende af hele min indtægt. Men tolderen stod afsides og ville ikke engang løfte sit blik mod himlen, men slog sig for brystet og sagde: Gud, vær mig synder nådig!« Og <persName key="Jesus">Jesus</persName> tilføjede: »Det var ham, der gik hjem som retfærdig, ikke den anden.« – tyktes: forekom, syntes.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-123" n="82,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">Mennesket hvad Menneskets er, Gud hvad Guds er</hi></label>
  <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> svar, da farisæernes disciple sammen med herodianerne spurgte ham, om det var tilladt at give kejseren skat, og han bad dem vise sig skattens mønt med kejserens billede og indskrift: »giv kejseren, hvad kejserens er, og Gud, hvad Guds er!« <rs type="bible">Matt 22,21</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-745" n="82,4"> 
  <label><hi rendition="#bol">ikke kunde svare Een til Tusinde</hi></label>
  <p>dvs. ikke kunne besvare én ud af tusind anklager; hentyder til <rs type="bible">Job 9,2-3</rs>, hvor <persName key="Job">Job</persName> siger: »hvorledes skulde et Menneske være retfærdig for Gud? Og han haver Lyst til at trætte med ham, saa kan han ikke svare ham eet af tusinde« (GT-1740).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-126" n="82,16"> 
  <label><hi rendition="#bol">forflerer</hi></label>
  <p>gør mangfoldigere.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-127" n="82,32"> 
  <label><hi rendition="#bol">Sorrig</hi></label>
  <p>sorg, bekymring.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-128" n="83,4"> 
  <label><hi rendition="#bol">en gammel Hedning ... bag ved paa Hesten</hi></label>
  <p>sigter til <persName key="Horats">Horats</persName> <hi rendition="#ita">Oder</hi> 3. bog, nr. 1, v. 37-40: »Men Frygt og Trusler klavre op med Herren; den sorte Bekymring forlader ikke den kobberslagne Tredækker, og sætter sig til Hest bag Rytteren«, <hi rendition="#ita">Q. Horatius Flaccus' samtlige Værker,</hi> overs. af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1792-93; bd. 1, s. 211. Jf. også <hi rendition="#ita"><title>Q. Horatii Flacci opera</title>,</hi> stereotyp udgave, <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1248, s. 65.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-129" n="83,16"> 
  <label><hi rendition="#bol">bringe 
    <hi rendition="#ita">(...)</hi>
   i Anslag</hi></label>
  <p>regne med, tage i betragtning.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-130" n="83,35"> 
  <label><hi rendition="#bol">en gammel Psalme-Sanger ... Ind i Paradisets Hvile</hi></label>
  <p>sigter til den da. salmedigter, biskop <persName key="Brorson, Hans Adolph">Hans Adolph Brorson</persName>s (1694-1764) salme »Fly min Aand, og bryd med Styrke«, som blev optaget i hans <hi rendition="#ita">Troens Rare Klenodie</hi> (1739) under afsnittet »Om Kydskhed«. SK citerer fra vers 3 og 4 i 1. strofe, der i sin helhed lyder: »Fly min Aand, og bryd med Styrke / Ud af <persName key="Adam">Adam</persName>s Lysters Mørke, / Kjæmp Dig gjennem <persName key="Satan">Satan</persName>s Pile / Ind i Paradisets Hvile, / Hvor man haanlig undertræder / Denne Verdens raadne Glæder, / Rene Aander kysses, smykkes, / Og fra Verdens Lyst undrykkes«, <hi rendition="#ita"><title>Troens rare Klenodie, i nogle aandelige Sange fremstillet af Hans Adolph Brorson</title>,</hi> udg. af <persName key="Hagen, Laurits Christian">L.C. Hagen</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1834, ktl. 199, s. 332f.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-132" n="84,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">Da Jesus en Dag ... Kjerlighedens Fuldkommenhed</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Luk 7,36-50</rs>: »Men En af Pharisæerne bad ham, at han vilde æde med ham; og han gik ind i Pharisæerens Huus, og sad tilbords. Og see, der var en Qvinde i Staden, som var en Synderinde; der hun fornam, at han sad tilbords i Pharisæerens Huus, hentede hun en Alabaster-Krukke med Salve; og hun stod bagved hos hans Fødder, græd, og begyndte at væde hans Fødder med Taarer, og aftørrede dem med sit Hovedhaar, og kyssede hans Fødder, og salvede dem med Salve. Men der Pharisæeren, som havde budet ham, saae det, talede han ved sig selv og sagde: dersom Denne var en Prophet, vidste han jo, hvo og hvordan en Qvinde Denne er, som rører ved ham; thi hun er en Synderinde. Og <persName key="Jesus">Jesus</persName> svarede og sagde til ham: <persName key="Simon farisæer">Simon</persName>! jeg haver Noget at sige dig. Men han sagde: Mester, siig frem! Jesus sagde: en Mand, som udlaante Penge, havde to Skyldnere; den Ene var fem hundrede Penninge skyldig; den Anden halvtrediesindstive. Men der de havde ikke at betale med, gav han dem begge det efter. Siig: hvilken af dem skal derfor elske ham meest? Men Simon svarede og sagde: jeg holder for, den, som han eftergav meest. Men han sagde til ham: du dømte ret. Og han vendte sig til Qvinden, og sagde til Simon: seer du denne Qvinde? Jeg kom ind i dit Huus, du haver ikke givet mig Vand til mine Fødder; men denne vædede mine Fødder med Graad, og tørrede dem af med sit Hovedhaar. Du gav mig intet Kys; men denne aflod [ophørte] ikke, fra hun kom ind, at kysse mine Fødder. Du salvede ikke mit Hoved med Olie; men hun salvede mine Fødder med Salve. Derfor, siger jeg dig, ere hendes mange Synder hende forladne; thi hun elskede meget; men hvem Lidet forlades, elsker lidet. Men han sagde til hende: dine Synder ere forladne. Da begyndte de, som sadde tilbords med ham, at sige ved sig selv: hvo er Denne, som endog forlader Synder? Men han sagde til Qvinden: din Tro haver frelst dig, gak bort med Fred« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-746" n="85,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">skuffe</hi></label>
  <p>bedrage, narre.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-747" n="85,13"> 
  <label><hi rendition="#bol">byd den Vælde ... Verdens Herlighed ... dømmer Dig</hi></label>
  <p>spiller på Jesu fristelse i ørkenen, hvor <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> tager ham med op på et højt bjerg, viser ham alle verdens riger og deres herlighed og siger til ham: »Alt dette vil jeg give dig, hvis du vil kaste dig ned og tilbede mig.« <persName key="Jesus">Jesus</persName> svarer ham: »Vig bort <persName key="Satan">Satan</persName>! For der står skrevet: 'Du skal tilbede Herren din Gud og tjene ham alene'«, <rs type="bible">Matt 4,8-11</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-748" n="85,20"> 
  <label><hi rendition="#bol">der skjuler ... søger Kjerlighed« (Ordsp. 17, 9)</hi></label>
  <p>GT-1740 har følgende ordlyd: »Hvo som skiuler Overtrædelse, søger Kierlighed«. Jf. <rs type="bible">Ordsp 10,12</rs>: »Had opvækker Trætter, men Kierlighed skiuler over alle Overtrædelser« (GT-1740).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-135" n="85,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, der finder, hvad han søgte</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Matt 7,7-8</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »søg, så skal I finde«, og videre: »den, som søger, finder«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-136" n="85,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">thi er den ikke over al Forstand</hi></label>
  <p>spiller måske på <rs type="bible">Fil 4,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver, at Guds fred »overgår al forstand«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-137" n="85,31"> 
  <label><hi rendition="#bol">hvo er da den, der anklager</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 8,33</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Hvo vil anklage Guds udvalgte? Gud er den, som retfærdiggiør« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-749" n="85,36"> 
  <label><hi rendition="#bol">paa Dommens Dag ... jage Frygten ud</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 4,17-18</rs>: »Deri er kærligheden fuldendt i os: at vi har frimodighed på dommens dag; for som han er, er også vi i denne verden. Frygt findes ikke i kærligheden, men den fuldendte kærlighed fordriver frygten, for frygt er forbundet med straf, og den, der nærer frygt, er ikke fuldendt i kærligheden.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-138" n="86,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">Da Jesus en Dag ... hun elskede meget</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="84,7" target="#_3t43-132"/>.</p>
 </note>
<!----> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-143" n="87,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">Bekræftelsen i det indvortes Menneske</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Ef 3,16</rs>: »at han vil give Eder efter sin Herligheds Rigdom mægtigen at bekræftes ved hans Aand i det indvortes Menneske« (NT 1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-750" n="87,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">Din Overflod er rigere ... forstaaer det</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Ef 3,20</rs> (<ptr type="commentary" n="87,15" target="#_3t43-147"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-144" n="87,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">Du opfylder enhver Bøn og giver, hvad vi bede om</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Matt 21,22</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Alt, hvad I beder om i jeres bønner, skal I få.« Jf. også <rs type="bible">Matt 18,19</rs>, hvor Jesus siger: »Alt, hvad to af jer her på jorden bliver enige om at bede om, det skal de få af min himmelske fader.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-145" n="87,11"> 
  <label><hi rendition="#bol">det udvortes Menneske er fordærvet</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">2 Kor 4,16</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor blive vi ikke trætte, men hvis endog vort udvortes Menneske fordærves, fornyes dog det indvortes Dag fra Dag« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-146" n="87,14"> 
  <label><hi rendition="#bol">vor Fader, Du som er i Himlene</hi></label>
  <p>jf. indledningen til Fadervor: »Vor Fader, du som er i Himlene!« <rs type="bible">Matt 6,9</rs> (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-147" n="87,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">Ep.: Ephes. 3, 13-ud</hi></label>
  <p>forkortelse for »Epistelen skriver St. <persName key="Paulus">Paulus</persName> Apostel til de Epheser 3. Cap. 13. V. til Enden«, <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>), s. 149. – 3,13-ud: dvs. 3,13-21, der var episteltekst sekstende søndag efter trinitatis (<ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>). I <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> lyder teksten således: »Derfor beder jeg, at I ikke forsage [taber modet] over mine Trængsler, som jeg lider for Eder, hvilket er Eders Ære. 14. For denne Sags Skyld bøier jeg mine Knæe for vor Herres <persName key="Jesus">Jesu</persName> Christi Fader, 15. af hvem al Faderlighed kaldes i Himlene og paa Jorden, 16. at han vil give Eder efter sin Herligheds Rigdom mægtigen at bekræftes ved hans Aand i det indvortes Menneske; 17. at Christus maa boe formedelst Troen i Eders Hierter, 18. saa at I, rodfæstede og grundfæstede i Kiærlighed, kunne formaae at begribe med alle de Hellige baade Breden og Længden og Dybden og Høiden, 19. og kiende Christi Kiærlighed, som overgaaer al Kundskab; at I kunne opfyldes med al Fylde. 20. Men ham, som formaaer over alle Ting at giøre langt overflødigere, end hvad vi bede eller forstaae, efter den Magt, som teer sig kraftig i os, 21. ham være Ære i Menigheden ved Christum Jesum, giennem alle Slægter, i alle Evigheder! Amen!«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-148" n="88,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">der levede Apostelen Paulus som fangen Mand</hi></label>
  <p>Efter en længere rettergang mod <persName key="Paulus">Paulus</persName> indankede han sin sag for kejseren i <placeName>Rom</placeName> (jf. <rs type="bible">ApG 25-26</rs>); herefter blev Paulus sammen med andre fanger fragtet med skib til <placeName>Puteoli</placeName> og derfra ført til Rom (jf. <rs type="bible">ApG 27-28</rs>,14). I <rs type="bible">ApG 28,16</rs> fortæller <persName key="Lukas">Lukas</persName> om ankomsten: »Og da vi var kommet ind til Rom, fik han tilladelse til at bo for sig selv sammen med den soldat, der skulle bevogte ham.« Og i <rs type="bible">ApG 28,30-31</rs> fortæller Lukas sammenfattende: »Paulus blev nu hele to år i sin lejede bolig og tog imod alle, der kom til ham. Han prædikede om Guds rige og lærte dem om Herren <persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus, med fuld frimodighed, uden hindring.« – Apostelen Paulus: Paulus opfattede sig selv som apostel, jf. fx <rs type="bible">Rom 1,1-2</rs>, hvor han skriver: »Fra Paulus, Kristi Jesu tjener, kaldet til apostel, udset til at forkynde det evangelium, som Gud forud har lovet ved sine profeter i De hellige Skrifter«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-751" n="88,4"> 
  <label><hi rendition="#bol">der skrev han det Brev, hvoraf vor Text er tagen</hi></label>
  <p>If. traditionen skrev <persName key="Paulus">Paulus</persName> Efeserbrevet i sit fangenskab i <placeName>Rom</placeName>, mens han ventede på at få sin sag afgjort; jf. <rs type="bible">Ef 3,1</rs>, hvor Paulus omtaler sig selv som »Kristi <persName key="Jesus">Jesu</persName> fange for jer hedningers skyld«, og 4,1, hvor han skriver, at han er »fange for Herrens skyld«. Jf. fx <hi rendition="#ita">Büchner's biblische Real- und Verbal-Hand-Concordanz</hi> (<ptr type="commentary" n="67,10" target="#_3t43-712"/>), s. 999, § 2. I nyere bibelforskning er det en udbredt opfattelse, at Efeserbrevet ikke er skrevet til menigheden i <placeName>Efesos</placeName>, men at det i stedet kan være det brev til <placeName key="Laodikæa">Laodikea</placeName>, der omtales i <rs type="bible">Kol 4,16</rs>, el. en rundskrivelse til flere menigheder; mange fortolkere betvivler endog, at det er Paulus, der er forfatter af Efeserbrevet.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-149" n="88,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">Som Fange bragtes han derhen</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="88,3" target="#_3t43-148"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-752" n="88,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">ukjendt af Alle</hi></label>
  <p>If. ApG var <persName key="Paulus">Paulus</persName> ikke i forvejen kendt af de jøder, der boede i <placeName>Rom</placeName>; han sammenkaldte derfor deres førende mænd for at forklare dem, hvorfor han var blevet udleveret fra <placeName>Jerusalem</placeName> til Rom. Jøderne svarede ham: »Vi har ikke fået noget brev om dig fra <placeName>Judæa</placeName>, og der er heller ikke kommet nogen af vore brødre, som har fortalt eller sagt noget ondt om dig. Men vi ønsker at høre af din egen mund, hvad du har i sinde. For vi ved, at dette parti [dvs. kristendommen] vækker modsigelse alle vegne«, <rs type="bible">ApG 28,21-22</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-753" n="88,6"> 
  <label><hi rendition="#bol">en Lære ... vidnede ... guddommelig Sandhed</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">ApG 28,23</rs>, hvor <persName key="Lukas">Lukas</persName> fortæller om, hvorledes <persName key="Paulus">Paulus</persName> sammenkaldte jøderne, »og fra tidlig morgen og helt til aften forklarede og vidnede han for dem om Guds rige, og ud fra Moseloven og profeterne søgte han at overbevise dem om <persName key="Jesus">Jesus</persName>.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-150" n="88,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">ham meddeelt ved en særdeles Aabenbaring</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Ef 3,2-4</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »så sandt I har hørt om det hverv, Gud af sin nåde har givet mig med henblik på jer: Ved en åbenbaring er hemmeligheden gjort kendt for mig, sådan som jeg kort skrev om det før [dvs. i kap. 2]. Når I læser det, kan I se, at jeg har fået indsigt i Kristus-hemmeligheden.« Jf. også <rs type="bible">Gal 1,15-16</rs> og 2,2.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-754" n="88,9"> 
  <label><hi rendition="#bol">en Oprører, der hidsede Folket</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til de voldsomme reaktioner på <persName key="Paulus">Paulus</persName>' forsvarstale i <placeName>Jerusalem</placeName> dels på tempelpladsen (jf. <rs type="bible">ApG 22,1-24</rs>), dels for Rådet (jf. <rs type="bible">ApG 23,1-10</rs>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-151" n="88,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">Daarskab 
    <hi rendition="#ita">(...)</hi>
   Forargelse</hi></label>
  <p>spiller formentlig på <rs type="bible">1 Kor 1,23</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger: »vi prædiker Kristus som korsfæstet, en forargelse for jøder og en dårskab for hedninger«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-755" n="88,20"> 
  <label><hi rendition="#bol">en Jøde, der var bleven Christen</hi></label>
  <p><persName key="Paulus">Paulus</persName> var jøde af fødsel og havde fået en rabbinsk uddannelse, men efter en voldsom oplevelse ved <placeName>Damaskus</placeName> omvendte han sig og blev døbt, jf. hans forsvarstale på tempelpladsen, <rs type="bible">ApG 22,1-21</rs>, og beretningen om hans omvendelse i Damaskus, <rs type="bible">ApG 9,1-19</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-153" n="88,23"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hans Fængsel var mildt, kun var han Fange</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="88,3" target="#_3t43-148"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-154" n="88,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">den Stridsmand ... til hans Bevogtning</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="88,3" target="#_3t43-148"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-155" n="88,32"> 
  <label><hi rendition="#bol">Forfængelighed</hi></label>
  <p>tomhed.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-156" n="88,36"> 
  <label><hi rendition="#bol">et Menneske, der lider ... med Taalmodighed, da haver han Roes</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Pet 2,20</rs>: »Thi hvad er det for en Roes, dersom I, naar I synde, og blive slagne, lide taalmodigen? Men dersom I, naar I giøre godt, og lide derfor, ere taalmodige, dette finder Naade for Gud« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-756" n="89,13"> 
  <label><hi rendition="#bol">forlader mig ikke ... glemt af Alle</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">2 Tim 4,9-16</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til <persName key="Timotheus">Timotheus</persName>: »Skynd dig, kom snart, for <persName key="Demas">Demas</persName> har forladt mig af kærlighed til denne verden og er rejst til <placeName key="Thessaloniki">Thessalonika</placeName>. <persName key="Kreskens">Kreskens</persName> er rejst til <placeName>Galatien</placeName>, <persName key="Titus">Titus</persName> til <placeName>Dalmatien</placeName>. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Smeden <persName key="Alexander, smed">Alexander</persName> har voldt mig meget ondt. Herren vil gengælde ham efter hans gerninger. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Under mit første forsvar kom ingen mig til hjælp. Alle svigtede mig. Gid det ikke må blive tilregnet dem!«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-757" n="89,19"> 
  <label><hi rendition="#bol">Om end bedrøvet ... besad han dog Alt</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">2 Kor 6,4-10</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> anbefaler sig selv og sine medarbejdere som Guds tjenere og beskriver sig selv og dem »som bedrøvede, dog altid glade; som fattige, der dog giøre Mange rige; som de, der have Intet, og dog besidde Alt« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-158" n="89,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">derfor beder jeg ... for Eder, hvilket er Eders Ære</hi></label>
  <p><rs type="bible">Ef 3,13</rs> (<ptr type="commentary" n="87,15" target="#_3t43-147"/>). – forsage: taber modet.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-160" n="90,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">Den, hvem Brudgommen forlod og Glæden</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 9,15</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Kan brudesvendene sørge, så længe brudgommen er sammen med dem? Men der kommer dage, da brudgommen er taget fra dem, og så skal de faste.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-161" n="90,6"> 
  <label><hi rendition="#bol">Den, der ikke løb paa det Uvisse</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 9,26</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om sig selv: »Derfor løber jeg, ikke som paa det Uvisse; jeg fegter, som den, der ikke slaaer i Veiret« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-162" n="90,12"> 
  <label><hi rendition="#bol">udtjent ... bliver sat over den mindre</hi></label>
  <p>spiller modsætningsvis på <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om de betroede talenter, <rs type="bible">Matt 25,14-30</rs>. En mand, der skal rejse udenlands, tilkalder sine tjenere for at betro dem sit gods, mens han er borte; én giver han fem talenter, en anden to og en tredje én. Så rejser han. De to første tjenere handler med de betroede talenter og tjener på dem, den ene fem og den anden to; den tredje graver den ene talent, han har fået, ned i jorden. Da manden kommer hjem, gør han regnskab med sine tjenere. De to første roses for, hvad de har gjort, og manden siger til hver af dem: »vel, du gode og troe Tiener! du haver været tro over det Lidet, jeg vil sætte dig over Meget; gak ind til din Herres Glæde«, v. 21.23 (NT-1819). Men den tredje kalder han en dårlig og doven tjener og bebrejder ham, at han ikke har betroet pengene til vekselererne, så han nu kunne få dem tilbage med renter. Og manden siger, at den uduelige tjener skal fratages den ene talent, som skal gives til ham, der nu har ti, og at han skal kastes ud i mørket, hvor der skal være gråd og tænderskæren. – udtjent: tjent tiden ud.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-758" n="90,14"> 
  <label><hi rendition="#bol">Hyldede de Vise hans Lære ... borge for Sandheden</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til <persName key="Paulus">Paulus</persName>' ophold i <placeName>Athen</placeName>, hvor han diskuterede med epikuræiske og stoiske filosoffer og talte for dem på <placeName>Areopagos</placeName>, men da han talte om dødes opstandelse, var der nogen, der spottede, og andre, som sagde: »Det vil vi høre dig tale om en anden gang.« Derefter forlod Paulus forsamlingen. Jf. <rs type="bible">ApG 17,16-33</rs>. Jf. også <rs type="bible">1 Kor 1,26-29</rs>, hvor Paulus skriver til korintherne: »For tænk på, brødre, hvordan det var med jer selv, da I blev kaldet: I var ikke mange vise i verdslig forstand, ikke mange mægtige, ikke mange fornemme. Men det, som er dårskab i verden, udvalgte Gud for at gøre de vise til skamme <hi rendition="#ita">(...)</hi> for at ingen skal have noget at være stolt af over for Gud.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-163" n="90,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">den var dem en Daarskab</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="88,18" target="#_3t43-151"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-164" n="90,17"> 
  <label><hi rendition="#bol">falbød den sig ... ved Gjøgleværk</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">1 Thess 2,3</rs>.5, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Vor forkyndelse skyldes ikke vildfarelse eller urene motiver og sker ikke med svig <hi rendition="#ita">(...).</hi> Vi optrådte jo, som I ved, aldrig med smigrende ord og heller ikke med fordækt griskhed – det er Gud vidne på!« Jf. også <rs type="bible">1 Kor 2,1</rs>.3-4, hvor Paulus skriver til korintherne: »Og da jeg kom til jer, brødre, forkyndte jeg ikke Guds hemmelighed for jer med fremragende talekunst eller visdom <hi rendition="#ita">(...).</hi> Jeg optrådte hos jer i svaghed og med megen frygt og bæven, og min tale og min prædiken blev ikke fremført med overtalende visdomsord, men med Ånd og kraft som bevis.« – Gjøgleværk: blændværk.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-165" n="90,34"> 
  <label><hi rendition="#bol">at bringe den Halte ... den Stumme talende</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Matt 15,30-31</rs>, hvor der fortælles om <persName key="Jesus">Jesu</persName> helbredelser: »Og meget Folk kom til ham, og havde med sig Halte, Blinde, Stumme, Krøblinger og mange andre; og de lagde dem for Jesu Fødder, og han helbredte dem; saa at Folket forundrede sig, der de saae, at de Stumme talede, Krøblinger vare helbredede, Halte gik, og Blinde saae; og de prisede <placeName>Israel</placeName>s Gud« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Matt 11,5</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-166" n="91,2"> 
  <label><hi rendition="#bol">Et Vidnesbyrd ... høiere end Alt i Verden</hi></label>
  <p>Der er flere eksempler på, at Gud er <persName key="Paulus">Paulus</persName>' vidne, og at Paulus kalder Gud eller Helligånden til vidne på, hvad han siger og gør, jf. <rs type="bible">Rom 1,9</rs>; 9,1; <rs type="bible">2 Kor 1,23</rs>; 11,31; <rs type="bible">Gal 1,20</rs>; <rs type="bible">1 Thess 2,5</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-168" n="91,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">han var ... bekræftet ... i det indvortes Menneske</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="87,1" target="#_3t43-143"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-759" n="91,12"> 
  <label><hi rendition="#bol">det ene Fornødne</hi></label>
  <p>spiller på beretningen om Jesu besøg hos søstrene <persName key="Martha">Martha</persName> og <persName key="Maria, Marthas søster">Maria</persName>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til den travle Martha: »Martha, Martha! Du gør dig bekymringer og er urolig for mange ting. Men ét er fornødent. Maria har valgt den gode del, og den skal ikke tages fra hende«, <rs type="bible">Luk 10,41-42</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-169" n="91,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">Menneskets høie Bestemmelse, at være Skabningens Herre</hi></label>
  <p>hentyder til tankegangen i <rs type="bible">Sl 8,6-7</rs>, hvor det om Guds skabelse af mennesket hedder: »Og du haver ladet ham lidet blive ringere end Englene; men du skal krone ham med Ære og Hæder. Du giør, at han hersker over dine Hænders Gierninger; du haver lagt Alting under hans Fødder« (GT-1740). Jf. også <rs type="bible">1 Mos 1,28</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-760" n="91,23"> 
  <label><hi rendition="#bol">maa der være en Orden i Verden</hi></label>
  <p>Jf. <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, oftest omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1791, kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 1, § 4: <hi rendition="#ita">Der maae være et høieste Væsen til fra Evighed, som haver skabt Verden,</hi> eller givet den sin Oprindelse og Indretning. <hi rendition="#ita">Dette Væsen kaldes Gud; og denne Gud maae besidde den allerhøieste Viisdom, Magt og Godhed,</hi> eftersom der findes saa viis en Orden imellem de mange forskiellige Ting, hvoraf Verden bestaaer, og alle disse Ting tiene til megen Nytte.« SK havde en udgave af <hi rendition="#ita"><title>Balles Lærebog</title></hi> fra 1824, ktl. 183.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-171" n="91,26"> 
  <label><hi rendition="#bol">en Lov i ham selv</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 2,14-15</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »For når hedningerne, der ikke har loven, af naturen gør, hvad loven siger, så er de, uden at have en lov, deres egen lov. De viser, at de har den gerning, som loven kræver, skrevet i deres hjerte, og deres samvittighed optræder som vidne, og deres tanker anklager eller forsvarer hinanden«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-172" n="92,9"> 
  <label><hi rendition="#bol">seer ... Himlen rødme ... veed han at dømme</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 16,2-3</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til farisæerne og saddukæerne: »om Aftenen sige I: det bliver en skiøn Dag, thi Himmelen er rød; og om Morgenen: det bliver Storm i Dag, thi Himmelen er rød og mørk. I Øienskalke [øjentjenere, hyklere]! om Himmelens Skikkelse vide I at dømme, men om Tidernes Tegn kunne I ikke« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-761" n="92,12"> 
  <label><hi rendition="#bol">idag eller imorgen ... og kjøbslaae og vinde</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Jak 4,13</rs>: »Nu velan I, som sige: i Dag eller i Morgen ville vi gaae til den eller den Stad, og blive der eet Aar, og kiøbslaae, og vinde« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-173" n="92,17"> 
  <label><hi rendition="#bol">Han bygger ... kræve Din Sjæl af Dig</hi></label>
  <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den rige bonde, <rs type="bible">Luk 12,16-21</rs>. Da den rige bonde havde fået en stor høst og ikke havde plads til den, rev han sine gamle lader ned og byggede nye, der var større. Og han sagde til sig selv: »Siel, du haver meget Godt i Forraad til mange Aar; giv dig til Ro, æd, drik, vær glad. Men Gud sagde til ham: Du Daare! i denne Nat kræves din Siel af dig; men hvem skal det høre til, som du haver beredt?« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-762" n="92,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">Mennesket ... forskjelligt fra Dyret ... forstandigere end dette</hi></label>
  <p>Jf. <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" n="91,23" target="#_3t43-760"/>) kap. 2, »Om Guds Gierninger«, afsnit 1, § 4: »<hi rendition="#ita">Iblandt de synlige Guds Skabninger paa Jorden, er Mennesket den ypperste,</hi> begavet med en fornuftig Siæl i et Legeme, som passer til samme, og af Gud beskikket, til at herske over alle andre Dyr.« I en anmærkning hertil hedder det: »<hi rendition="#ita">Menneskene have det store Fortrin for Dyrene, at de kunne tænke, tale og handle efter fornuftigt Overlæg og Valg;</hi> men desto omhyggeligere bør vi da ogsaa vogte os for at misbruge dette Fortrin, imod Guds Villie, til Skade for os selv og andre.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-174" n="92,33"> 
  <label><hi rendition="#bol">forsvinder som en Damp</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Jak 4,14</rs>: »I, som ikke vide, hvad i Morgen skee skal; thi hvad er Eders Liv? Det er jo en Damp, som er tilsyne en liden Tiid; men derefter forsvinder!« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-175" n="92,36"> 
  <label><hi rendition="#bol">Guds Medarbeider</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="72,8" target="#_3t43-726"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-176" n="93,36"> 
  <label><hi rendition="#bol">udvalgte Redskab</hi></label>
  <p>Jf. <rs type="bible">ApG 9,15-16</rs>, hvor Herren befaler <persName key="Ananias">Ananias</persName> at gå hen til <persName key="Paulus">Paulus</persName>, da han er kommet ind i <placeName>Damaskus</placeName> efter oplevelsen uden for byen: »Gå! For han er det redskab, jeg har udvalgt til at bringe mit navn frem for hedninger og konger og <placeName>Israel</placeName>s børn, og jeg vil vise ham, hvor meget han skal lide for mit navns skyld.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-177" n="94,9"> 
  <label><hi rendition="#bol">forkynder 
    <hi rendition="#ita">(...)</hi>
   sig</hi></label>
  <p>giver sig til kende, viser sig.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-608" n="94,11"> 
  <label><hi rendition="#bol">den Gud ... Alt sammen i sin evige Viisdom</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="91,23" target="#_3t43-760"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-609" n="94,12"> 
  <label><hi rendition="#bol">satte Mennesket til Skabningens Herre</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="91,22" target="#_3t43-169"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-763" n="94,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">Gud er trofast</hi></label>
  <p>Udtrykket anvendes af <persName key="Paulus">Paulus</persName> i <rs type="bible">1 Kor 1,9</rs>; 10,13; <rs type="bible">2 Kor 1,18</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-764" n="94,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">lader sig ikke uden Vidnesbyrd</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">ApG 14,17</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger, at Gud ikke har »ladet sig selv uden Vidnesbyrd, i det han giorde os godt, og gav os Regn og frugtbare Tider af Himmelen, i det han fyldte os med Føde, og vore Hierter med Glæde« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-179" n="94,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">Gud er Aand</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 4,24</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til den samaritanske kvinde: »Gud er ånd, og de, som tilbeder ham, skal tilbede i ånd og sandhed.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-181" n="95,13"> 
  <label><hi rendition="#bol">en prøvet Tale</hi></label>
  <p>tale af en, der er prøvet i livet. Måske spilles der også på <rs type="bible">Job 12,11</rs>: »Mon ikke Øret prøve Talen, og Ganen smage sig Maden?« (GT-1740); jf. også <rs type="bible">Job 34,3</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-182" n="95,13"> 
  <label><hi rendition="#bol">en Riig frelses</hi></label>
  <p>spiller på beretningen om den rige unge mand, der kom til <persName key="Jesus">Jesus</persName> og spurgte ham, hvad han skulle gøre for at få evigt liv. Da han var gået bedrøvet bort, sagde Jesus til sine disciple: »Sandelig siger jeg jer: Det er vanskeligt for en rig at komme ind i <placeName key="Himmerig">Himmeriget</placeName>.« Dette forfærdede disciplene, og de spurgte: »Hvem kan så blive frelst?« Jesus svarede: »For mennesker er det umuligt, men for Gud er alting muligt«, <rs type="bible">Matt 19,23-26</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-183" n="95,14"> 
  <label><hi rendition="#bol">ad den trange Vei</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 7,14</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Hvor snæver er ikke den port, og hvor trang er ikke den vej, der fører til livet, og der er få, som finder den!«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-765" n="95,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">fornegte sig selv</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Matt 16,24</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Hvis nogen vil følge efter mig, skal han fornægte sig selv og tage sit kors op og følge mig.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-766" n="95,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">en mørk Tale</hi></label>
  <p>en gåde (<ptr type="commentary" n="65,18" target="#_3t43-708"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-185" n="95,20"> 
  <label><hi rendition="#bol">han offrede Brændoffer ... de gik til Gjestebud</hi></label>
  <p>sigter til <rs type="bible">Job 1,4-5</rs>: »Hans sønner holdt gilde hos hinanden efter tur. De indbød også deres tre søstre til at spise og drikke sammen med sig. Når gildedagene var forbi, sendte <persName key="Job">Job</persName> bud efter dem og helligede dem; tidligt næsten morgen bragte han brændofre, ét for hver af dem, for han tænkte: 'Mine sønner kunne jo have syndet og forbandet Gud i deres hjerte.' Sådan gjorde Job hver gang.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-187" n="95,24"> 
  <label><hi rendition="#bol">Han arbeider ikke og dog ... en Salomo i Herlighed</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 6,28-29</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Og hvi bekymre I Eder for Klæderne? Betragter Lilierne paa Marken, hvorledes de voxe; de arbeide ikke, spinde ikke. Men jeg siger Eder, at end ikke <persName key="Salomo">Salomon</persName> i al sin Herlighed var saa klædt, som een af dem« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-767" n="96,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">Lignelse af</hi></label>
  <p>lighed el. overensstemmelse med.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-768" n="96,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">forkynder sig</hi></label>
  <p>giver sig til kende, viser sig.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-188" n="96,23"> 
  <label><hi rendition="#bol">sat op paa Bjergets Spidse ... det er Alt Dit</hi></label>
  <p>hentyder til Jesu fristelse i ørkenen, hvor <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> tager ham med op på et højt bjerg, viser ham alle verdens riger og deres herlighed og siger til ham: »Alt dette vil jeg give dig, hvis du vil kaste dig ned og tilbede mig.« <persName key="Jesus">Jesus</persName> svarer: »Vig bort <persName key="Satan">Satan</persName>! For der står skrevet: 'Du skal tilbede Herren din Gud og tjene ham alene'«, <rs type="bible">Matt 4,8-11</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-189" n="96,33"> 
  <label><hi rendition="#bol">som den, der ikke har den, han har Verden</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 7,29-31</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Saa Meget siger jeg, Brødre, at Tiden herefter er trang, saa at baade de, der have Hustruer, skulle være som de, der ikke have, og de, der græde, som de, der ikke græde, de, sig glæde, som de, der ikke glæde sig, og de, der kiøbe, som de, der ikke beholde, og de, der bruge denne Verden, som de, der ikke nyde den; thi denne Verdens Skikkelse forgaaer« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">2 Kor 6,4-10</rs> (<ptr type="commentary" n="89,19" target="#_3t43-757"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-190" n="97,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">bygger ... sine Lader større ... kræve Din Sjæl af Dig</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="92,17" target="#_3t43-173"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-192" n="97,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">saae 
    <hi rendition="#ita">(...)</hi>
   under Øine</hi></label>
  <p>så frit i øjnene.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-195" n="98,9"> 
  <label><hi rendition="#bol">gjør Regnskab for Din Forvaltning</hi></label>
  <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den uærlige godsforvalter, <rs type="bible">Luk 16,1-13</rs> (i NT-1819 kaldet »den utroe Huusfoged«). En rig mand fik under hånden at vide, at hans godsforvalter havde ødslet hans ejendom bort. Han kaldte forvalteren til sig og spurgte ham: »Hvad er det, jeg hører om dig? Aflæg regnskab for din forvaltning, for du kan ikke længere være forvalter.« Den uærlige forvalter vidste ikke, hvad han skulle stille op, for han havde ikke kræfter til at grave, og tigge skammede han sig ved. Så fik han en idé til, hvordan han kunne skaffe sig venner, der kunne tage imod ham i deres huse. Han kaldte alle sine skyldnere til sig og bad dem nedskrive deres skyldposter. Og Herren roste den uærlige forvalter og sagde: »Skaf jer venner ved hjælp af den uærlige mammon, for at de, når den slipper op, kan tage imod jer i de evige boliger.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-196" n="98,12"> 
  <label><hi rendition="#bol">Idrætter</hi></label>
  <p>bedrifter, handlinger.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-769" n="98,28"> 
  <label><hi rendition="#bol">et Menneskes Anstrængelse ... Møie</hi></label>
  <p>hentyder modsætningsvis til <rs type="bible">Præd 1,3</rs>: »Hvad Fordeel haver Mennesket, i al sin Møie, som han bemøier sig med under Solen?« Og til 2,11, hvor prædikeren besvarer sit eget spørgsmål: »Da saae jeg, jeg om til alle mine Gierninger, som mine Hænder havde giort, og til det Arbeide, som jeg arbeidende havde giort, og see, det var alt Forfængelighed [tomhed] og Aands Fortærelse, og der var ingen Fordeel under Solen« (GT-1740).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-198" n="99,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">Herren i Ildstøtten ... lyste i Natten ... Skystøtten</hi></label>
  <p>hentyder til beretningen om israelitternes vandring i ørkenen, hvor Gud gik foran dem, om natten i »en Ildstøtte«, der lyste for dem, om dagen i »en Skystøtte«, der ledte dem, så de kunne vandre både nat og dag, <rs type="bible">2 Mos 13,21-22</rs> (GT-1740).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-200" n="99,6"> 
  <label><hi rendition="#bol">Skuffelse</hi></label>
  <p>bedrag, indbildning.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-201" n="99,8"> 
  <label><hi rendition="#bol">fandt sovende</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til, at <persName key="Jesus">Jesus</persName> to gange fandt <persName key="Peter">Peter</persName> og de to Zebedæussønner sovende i <placeName>Getsemane</placeName> have, da han kom tilbage til dem, efter at han tre gange var gået afsides for at bede, <rs type="bible">Matt 26,37-46</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-771" n="99,23"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, der lever af Smuler</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den rige mand og den fattige <persName key="Lazarus">Lazarus</persName>, <rs type="bible">Luk 16,19-31</rs>. Lazarus »var lagt for hans Dør, fuld af Saar. Og han begierede at mættes af de Smuler, som faldt af den Riges Bord; men og Hundene kom, og slikkede hans Saar«, v. 20-21 (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-202" n="99,31"> 
  <label><hi rendition="#bol">forkyndte sig</hi></label>
  <p>gav sig til kende, viste sig.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-203" n="99,33"> 
  <label><hi rendition="#bol">Indbildningsbilleder</hi></label>
  <p>fantasibilleder.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-205" n="100,4"> 
  <label><hi rendition="#bol">bekymret</hi>
  efter Gud</label>
  <p>længselsfuld.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-781" n="100,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">det alvorlige Ord ... advarede mod Medgang ... ere Fristelser</hi></label>
  <p>jf. <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s prædiken på 3. søndag efter trinitatis, »Ogsaa Gienvordigheder ere Fristelser«, nr. 51 i <hi rendition="#ita"><title>Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</title></hi> bd. 1-2, 3. opl., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837 [1823], ktl. 229-230; bd. 2, s. 92-106. I denne prædiken siger Mynster advarende, at ikke blot modgang, men også medgang har mange fristelser, s. 95. Desuden advarer han mere generelt mod medgang, jf. fx s. 95: »Det er desværre saa, at varig Medgang ikke sielden forleder Mennesket til at glemme Gud«, og s. 98: »Medgang har sløvet Manges Kraft«.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-207" n="100,27"> 
  <label><hi rendition="#bol">bedaarede</hi></label>
  <p>vildledte, narrede, bedrog, fortryllede.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-208" n="101,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">see feil paa</hi></label>
  <p>se forkert på.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-209" n="101,11"> 
  <label><hi rendition="#bol">et Haab ... det erhverves i Forfarenhed</hi></label>
  <p>sigter til <rs type="bible">Rom 5,4</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver, at »Standhavtigheden [skaber] Forfarenhed, men Forfarenheden Haab« (NT-1819). – Forfarenhed: den egenskab at være forfaren, dvs. kyndig, prøvet, erfaren, fordi man er kommet til kundskab ved at have prøvet, undersøgt, handlet el. lidt.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-772" n="101,14"> 
  <label><hi rendition="#bol">Skriften siger ... Forfarenhed er Anfægtelsens Frugt</hi></label>
  <p>sigter til <rs type="bible">Rom 5,3-4</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »vi rose os ogsaa af vore Trængsler, efterdi vi vide, at Trængslen virker Standhavtighed, men Standhavtigheden Forfarenhed, men Forfarenheden Haab« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-773" n="101,16"> 
  <label><hi rendition="#bol">forhjalp 
    <hi rendition="#ita">(...)</hi>
   til</hi></label>
  <p>hjalp til at opnå.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-774" n="101,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">lærte, af hvad han leed</hi></label>
  <p>Den samme tankegang kommer til udtryk i <rs type="bible">Hebr 5,8</rs>, hvor det siges om <persName key="Jesus">Jesus</persName>, at han, skønt »han var Søn, lærte dog Lydighed af det, han leed« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-211" n="101,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">Abraham eiede kun en Begravelse i Canaan</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Mos 23,17-20</rs>, hvor det fortælles, at <persName key="Abraham">Abraham</persName> købte <persName key="Makpela">Makpela</persName>s mark øst for <placeName key="Mamre">Mamre</placeName>, dvs. <placeName>Hebron</placeName> i <placeName key="Kanaan">Kana'an</placeName>, til begravelsesplads. På marken var der en hule, og i den begravede han sin afdøde hustru <persName key="Sara">Sara</persName>. Da Abraham døde, blev også han begravet i Makpelas hule, jf. <rs type="bible">1 Mos 25,9-10</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-212" n="101,22"> 
  <label><hi rendition="#bol">Guds Udvalgte</hi></label>
  <p>I <rs type="bible">1 Mos 12,1</rs>ff. fortælles det, at Gud udvalgte <persName key="Abraham">Abraham</persName> og befalede ham at forlade sit land og sin slægt og drage til det land, han ville vise ham, og Gud lovede at gøre ham til et stort folk og velsigne ham. Jf. også <rs type="bible">Neh 9,7</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-213" n="101,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">forbittre</hi></label>
  <p>gøre bitter, ødelægge.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-214" n="101,34"> 
  <label><hi rendition="#bol">Idræt</hi></label>
  <p>bedrift, handling.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-216" n="102,14"> 
  <label><hi rendition="#bol">forkyndte sig</hi></label>
  <p>gav sig til kende, viste sig.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-217" n="102,16"> 
  <label><hi rendition="#bol">gik ham af Sinde</hi></label>
  <p>gled ud af hans bevidsthed, forsvandt ud af hans tanker.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-218" n="102,25"> 
  <label><hi rendition="#bol">Bekymring</hi>
  efter Gud</label>
  <p>længsel.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-219" n="102,26"> 
  <label><hi rendition="#bol">den, der søger Gud, han finder altid</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 7,7-8</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Bed, så skal der gives jer; søg, så skal I finde; bank på, så skal der lukkes op for jer. For enhver, som beder, får; og den, som søger, finder; og den, som banker på, lukkes der op for.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-775" n="102,35"> 
  <label><hi rendition="#bol">end hvad der opkom i et Menneskes Hjerte</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 2,9</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »men, som skrevet er, hvad intet Øie har seet, og intet Øre har hørt, og ikke er opkommet i noget Menneskes Hierte, hvad Gud haver beredt dem, som ham elske« (NT-1819); jf. <rs type="bible">Es 64,3</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-613" n="103,2"> 
  <label><hi rendition="#bol">overgaaer al Forstand</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="85,25" target="#_3t43-136"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-221" n="103,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">et Vredens Barn</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Ef 2,3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver, at forhen, dvs. før troen på Kristus, var alle »af Naturen Vredens Børn« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-222" n="103,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">et gammelt Opbyggelsesskrift ... at han var fortabt</hi></label>
  <p>sigter til <hi rendition="#ita"><title>Die Deutsche Theologie, eine sehr alte, für jeden Christen äußerst wichtige Schrift, mit einer Vorrede von Dr. Martin Luther und dem gewesenen Generalsuperintendenten Johann Arnd</title>,</hi> udg. af <persName key="Krüger, F.C.">F.C. Krüger</persName>, <placeName>Lemgo</placeName> 1822, ktl. 634, s. 41, hvor det hedder: »so vergessen wir Gottes und rühmen, wir seyn verlohren« (»så glemmer vi Gud og roser os af, at vi er fortabte«).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-224" n="103,26"> 
  <label><hi rendition="#bol">for ham er een Dag som tusinde Aar</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">2 Pet 3,8</rs>: »Dette ene må I ikke glemme, mine kære, at for Herren er én dag som tusind år, og tusind år som én dag.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-225" n="104,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">den Gud prøver, den elsker han</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Hebr 12,6</rs>: »Herren tugter den, han elsker, / han straffer hver søn, han holder af.« Jf. også <rs type="bible">Ordsp 3,12</rs>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-776" n="104,6"> 
  <label><hi rendition="#bol">Herom minder Paulus ogsaa i vor Text</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Ef 3,16</rs> (<ptr type="commentary" n="87,15" target="#_3t43-147"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-777" n="104,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">fra hvem al god og fuldkommen Gave kommer</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Jak 1,17</rs>: »Alle gode og fuldkomne gaver kommer ned fra oven, fra lysenes fader, hos hvem der ikke findes forandring eller skiftende skygge.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-227" n="104,8"> 
  <label><hi rendition="#bol">af hvem al Faderlighed kaldes ... paa Jorden</hi></label>
  <p>jf. <rs type="bible">Ef 3,15</rs> (<ptr type="commentary" n="87,15" target="#_3t43-147"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-228" n="105,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">m. T.</hi></label>
  <p>min tilhører.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-778" n="105,2"> 
  <label><hi rendition="#bol">den almægtige Gud, Himlens og Jordens Skaber</hi></label>
  <p>hentyder til første trosartikel i den apostolske trosbekendelse: »Jeg troer paa Gud Fader, Himmelens og Jordens almægtige Skaber«, jf. »Catechismus« i <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" n="65,3" target="#_3t43-8"/>), s. 289. – den almægtige: jf. <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" n="91,23" target="#_3t43-760"/>), kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 3: »Gud er <hi rendition="#ita">almægtig,</hi> og kan giøre alt, hvad han vil, uden Møie. Men han giør ikkun det, som er viist og godt, fordi han ikke vil andet, end det allene.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-229" n="105,9"> 
  <label><hi rendition="#bol">glæde sig med den Glade</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 12,15</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til romerne: »Glæd jer med de glade, græd med de grædende.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-230" n="105,16"> 
  <label><hi rendition="#bol">tjene Dig til Gode</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 8,28</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Vi ved, at alt virker sammen til gode for dem, der elsker Gud, og som efter hans beslutning er kaldet.«</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-231" n="105,18"> 
  <label><hi rendition="#bol">græde med den Grædende</hi></label>
  <p><ptr type="commentary" n="105,9" target="#_3t43-229"/>.</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-232" n="105,23"> 
  <label><hi rendition="#bol">høre hvad der tales i Løndom</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 6,6</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Men du, naar du beder, gak ind i dit Kammer, og luk din Dør, og beed til din Fader, som er i Løndom, og din Fader, som seer i Løndom, skal betale [lønne] dig aabenbare« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-234" n="105,36"> 
  <label><hi rendition="#bol">en mørk Tale</hi></label>
  <p>en gåde (<ptr type="commentary" n="65,18" target="#_3t43-708"/>).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-235" n="106,7"> 
  <label><hi rendition="#bol">ikke det Nærværende, ikke det Tilkommende</hi></label>
  <p>spiller på <rs type="bible">Rom 8,38-39</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi jeg er vis paa, at hverken Død, ei heller Liv, ei heller Engle, ei heller Fyrstendømmer, ei heller Magter, ei heller det Nærværende, ei heller det Tilkommende, ei heller det Høie, ei heller det Dybe, ei heller nogen anden Skabning skal kunne skille os fra Guds Kierlighed i Christo <persName key="Jesus">Jesu</persName> vor Herre« (NT-1819).</p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_3t43-779" n="106,21"> 
  <label><hi rendition="#bol">fornyedes i det indvortes Menneske</hi></label>
  <p>hentyder til <rs type="bible">2 Kor 4,16</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor blive vi ikke trætte, men hvis endog vort udvortes Menneske fordærves, fornyes dog det indvortes Dag fra Dag« (NT-1819).</p>
 </note>
<!--</klin>
--> </div></body></text>
</TEI>
