<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>To nye Sandhedsvidner</title>
     
     <title type="short">TNS</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/tns/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20110324">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/tns/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="tns-401" n="147,1">
   <label><hi rendition="#bol">To nye Sandhedsvidner</hi></label>
   <p>Titlen henviser til biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s tale ved ordinationen af to biskopper 2. juledag 1854 (<ptr type="commentary" target="#tns-412" n="147,38"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-402" n="147,2">
   <label><hi rendition="#bol">Den 26de Jan.</hi></label>
   <p>samme datering som i artiklen »Stridspunktet med Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>« (<ptr type="commentary" target="../SBM/kom.xml#sbm-301" n="141,1"/>); dateringen er ligeledes først tilføjet til allersidst, jf. <ref target="../TNS/txr.xml#ss464" type="textCriticalAccount" n="464">tekstredegørelsen, s. 464</ref>f. Artiklen er skrevet som svar på Martensens ordinationstale, der udkom 23. jan. 1855 (<ptr type="commentary" target="#tns-412" n="147,38"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-403" n="147,3">
   <label><hi rendition="#bol">»Gaverne ere forskjellige« siger ... i »Berlingske Tidende« Nr. 302</hi></label>
   <p><persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-3" n="123,5"/>) bebrejder SK i sin artikel, »I Anledning af <hi rendition="#ita">Dr.</hi> <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>s Artikel i 'Fædrelandet' Nr. 295« (<ptr type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-163" n="129,14"/>), at denne har udeladt, hvad Martensen også har sagt, nemlig »at der er Forskjel paa Tider og Gaver og Redskaber« (<ptr type="commentary" target="../DBD/kom.xml#dbd-163" n="129,14"/>). Senere i samme artikel hedder det: »Men naar <hi rendition="#ita">Dr.</hi> S. Kierkegaard henkaster Beskyldningen for at have fortiet Sandheden, da burde han dog tillige have betænkt, at en Herrens Tjener ikke blot skal vogte sig for at fortie Noget af det, han er sendt til at sige Menneskene, men ligesaavel skal vogte sig for at sige <hi rendition="#ita">Mere</hi> end han er sendt til at sige, hvad ogsaa indeholder, at han skal vogte sig for at sige Mere, end just <hi rendition="#ita">han</hi> er sendt til at sige efter den særegne Aandens Gave, som er <hi rendition="#ita">lagt</hi> ham i Sjælen. Denne gyldne Regel har Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> altid iagttaget, og dersom den var almindeligere fulgt, da vilde megen usand og opskruet Tale om det christelige Livs Høider og Dybder, f. Ex. om det at afdøe, hvorom den Talende dog kun vidste Besked igjennem Phantasien, være undgaaet, ja mange opbyggelige Taler og Bøger vilde være uskrevne«, sp. 3.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-404" n="147,5">
   <label><hi rendition="#bol">Den afdøde Biskop</hi></label>
   <p><persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-1" n="123,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-405" n="147,7">
   <label><hi rendition="#bol">den nye Biskop Martensen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-3" n="123,5"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-406" n="147,9">
   <label><hi rendition="#bol">end</hi> det Mindste</label>
   <p>selv i.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-407" n="147,17">
   <label><hi rendition="#bol">trodse igjennem</hi></label>
   <p>tvinge noget igennem ved magt uden hensyn til mulige indvendinger; SK tænker på, at <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> i stedet for at opgive sin brug af udtrykket 'sandhedsvidne' udvider det.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-408" n="147,18">
   <label><hi rendition="#bol">Styrelsens</hi></label>
   <p>Guds styrelses.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-409" n="147,22">
   <label><hi rendition="#bol">Dr. Martensen paa Bispestolen</hi></label>
   <p><persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> havde været biskop lidt over et halvt år (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-3" n="123,5"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-410" n="147,25">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert, sandelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-412" n="147,38">
   <label><hi rendition="#bol">hans Ordinations-Tale, hvor han ... være Vidne, Sandhedsvidne osv.</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s »Tale ved Biskopperne <persName key="Lautrup, Jørgen Hjorth">Jørgen Hjorth Lautrup</persName>'s og <persName key="Laub, Hardenach Otto Conrad">Hardenach Otto Conrad Laub</persName>'s Indvielse«, der blev holdt otte dage efter SKs angreb i den første artikel. Den blev trykt i <hi rendition="#ita">Bispevielse i <placeName key="Vor Frue Kirke">Frue Kirke</placeName> paa anden Juledag, den 26de December 1854</hi> (<ptr type="commentary" target="#tns-424" n="147,72"/>), s. 11-20. Martensen har – utvivlvsomt også rettet mod SKs kritik – som tema valgt tekststedet <rs type="bible">ApG 1,8</rs>: »Men I skulle annamme [skal modtage] den Hellig Aands Kraft, som skal komme over Eder; og I skulle være mine Vidner baade i <placeName>Jerusalem</placeName>, og i det ganske <placeName>Judæa</placeName> og <placeName>Samaria</placeName> og indtil Jordens Ende« (NT-1819). Den sætning: »I skulle være mine Vidner« både indleder talen og er en ledetråd i den. Kirken er ikke kun den stridende kirke, men tillige en fredens kirke: »Ja, hvor er der Fred paa Jorden for Folkene, for den Enkelte uden i Troen paa det Evangelium: Eder er en Frelser fød! dette Evangelium, der forbinder Himlen og Jorden, skaber en uforgængelig Fred i vore Hjerter, skaber i vore Hjerter den Seier, som overvinder Verden? Og derfor, idet vort Embede paalægger os denne skjønne Forpligtelse at drage omkring i Menighederne som Tilsynsmænd over Herrens Hjord, efter vor Herres og Mesters Forbillede at drage igjennem Stæder og Flækker og Landsbyer for at vidne om Rigets Evangelium, maatte det da gives os, naar vi træde ind i Menighedens Forsamling saaledes at bekjende vor Herre og Frelser, at Menigheden, at Brødrene maa føle sig bestyrkede i den Fred paa Jorden, som er indeni os, idet vi selv føle os bestyrkede ved Brødrenes Aand, ved Menighedens Aand!« s. 17f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-413" n="147,41">
   <label><hi rendition="#bol">I det nye Testamente kalder Christus ... de skulle »vidne« for ham</hi></label>
   <p>se <rs type="bible">ApG 1,8</rs>, som <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> anfører (<ptr type="commentary" target="#tns-412" n="147,38"/>); endvidere <rs type="bible">Joh 15,27</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til apostlene: »ogsaa I skulle [skal] vidne; thi I vare med mig fra Begyndelsen« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-415" n="147,55">
   <label><hi rendition="#bol">foredrage</hi></label>
   <p>dels: fremsætte på en udførlig el. belærende måde, dels: oplæse (forkynde) med vægt på den kunstneriske udførelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-416" n="147,64">
   <label><hi rendition="#bol">en Manoeuvre paa Fælleden</hi></label>
   <p>sigter til græsarealerne Nørrefælled, Blegdamsfælled og Østerfælled (nuv. <placeName>Fælledparken</placeName>) nord for <placeName>Sortedams Sø</placeName>, hvor både militæret og »Kjøbenhavns Borgervæbning« holdt parader og øvelser. Sml. SKs første artikel, »Var Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> et 'Sandhedsvidne', et af 'de rette Sandhedsvidner' – er dette Sandhed?«, hvor <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s kristendom, der tager farerne bort, sammenlignes med børn, der leger soldater, jf. <ref target="../BMS/txt.xml#ss125" type="publishedWritings" n="125"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 125</ref>,30f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-4127" n="147,65">
   <label><hi rendition="#bol">ville</hi> de</label>
   <p>vil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-417" n="147,71">
   <label><hi rendition="#bol">Embedsmænd</hi></label>
   <p>Alle gejstlige var (statslige) embedsmænd, udnævnt af kongen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-424" n="147,72">
   <label><hi rendition="#bol">Talerne ved denne Leilighed ... Intet er udeladt – Intet forandret.«</hi></label>
   <p>Skriftet udkom som <hi rendition="#ita">Bispevielse i Frue Kirke paa anden Juledag, den 26de December 1854,</hi> Kbh. 1855; det blev averteret som udkommet i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 19, den 23. jan. 1855. Efter <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s tale (<ptr type="commentary" target="#tns-412" n="147,38"/>) følger en af de nye biskopper, <persName key="Lautrup, Jørgen Hjorth">J.H. Lautrup</persName>s »Prædiken efter Indvielsen over Evangeliet paa anden Juledag«, s. 21-33. Den tredje tekst i skriftet er stiftprovst Trydes »Intimationstale«, dvs. indledningstale, s. 5-9; på foden af talens titelblad (s. 3) findes oplyst den af SK anførte sætning. – <hi rendition="#bol">Stiftsprovst Tryde:</hi> <persName key="Tryde, Eggert Christopher" n="*">Eggert Christopher Tryde</persName> (1781-1860), da. teolog og præst; fra 1838 stiftsprovst ved <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName>. Han, der havde været SKs skriftefader 1839-42, og som SK siden havde ført flere samtaler med, havde netop udgivet artiklen »Har <hi rendition="#ita">Dr.</hi> <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> gjort en god Gjerning ved sin Indsigelse mod, at Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> var et Sandhedsvidne?« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 12, den 15. jan. 1855.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-418" n="148,1">
   <label><hi rendition="#bol">Cancelliraad</hi>er</label>
   <p>underordnet embedsmand i kancelliet, det regeringskollegium, gennem hvilket den enevældige konge administrerede kongeriget <placeName>Danmark</placeName>s indre anliggender, herunder kirkevæsenet, indtil Grundloven af 5. juni 1849. Udtrykket betegner endvidere en bestemt placering i den borgerlige rangforordning (<ptr type="commentary" target="../SBM/kom.xml#sbm-3301" n="141,37"/>), nemlig 6. klasse, hvortil mange præster henførtes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-420" n="148,20">
   <label><hi rendition="#bol">en Bispevielse</hi></label>
   <p>altså bispevielsen den 26. dec. 1854, hvor <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> indviede <persName key="Lautrup, Jørgen Hjorth">J.H. Lautrup</persName> som biskop over <placeName>Lolland-Falster stift</placeName> og <persName key="Laub, Hardenach Otto Conrad">H.O.C. Laub</persName> som biskop over <placeName>Viborg stift</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-421" n="148,22">
   <label><hi rendition="#bol">Ordinationen forefaldt 2den Juledag, Martyren Stephans Dag</hi></label>
   <p><persName key="Stefanus">Stephanus</persName> var den mest fremtrædende blandt de syv fattigforstandere, som blev indsat for at varetage 'tjenesten ved bordene', jf. <rs type="bible">ApG 6,1-6</rs>. Han var forkynder af evangeliet på linje med apostlene. Stefanus bragtes for det jødiske råd, Synedriet, anklaget for at have talt imod templet og Moseloven, og holdt her en forsvarstale, <rs type="bible">ApG 7,2-53</rs>, men blev slæbt uden for byen og stenet, <rs type="bible">ApG 7,54-60</rs>. Epistelteksten til 2. juledag er <rs type="bible">ApG 6,8-15</rs> (om Stefanus for Rådet) og 7,54-60 (om steningen af Stefanus), se <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" target="../SBM/kom.xml#sbm-4150" n="142,25"/>), s. 15-19; i <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> kaldes 2. juledag »St. Stephans Dag«, s. 15.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-422" n="148,24">
   <label><hi rendition="#bol">Biskoppen tager saa deraf Anledning ... »paa denne Dag lyder med en særegen Klang«</hi></label>
   <p><persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> knytter flere gange i sin tale (<ptr type="commentary" target="#tns-412" n="147,38"/>) an til Stefanus. SKs citat stammer fra følgende passage: »I skulle [skal] være mine Vidner! Det er den store Overhyrdes Røst, hans Røst, der ikke blot lod sig føde i Fornedrelsens Egne i <placeName key="Betlehem">Bethlehem</placeName>s det ringe Herberge, men ogsaa opfoer til det Høie, og satte sig hos Faderens høire Haand som sin Kirkes Herre og Hoved. Og lyder dette Ord ikke til os med en særegen Klang paa denne Dag? Det er St. Stephans Dag, til Ihukommelse af det første christelige Sandhedsvidne, der satte Livet til for Christi Evangeliums Skyld, idet han vidnede i Døden: Jeg seer Himlen aaben og Menneskenes Søn hos Guds høire Haand! Og skjøndt vi vistnok [sandt nok] ikke ere kaldede til et saadant Vidnesbyrd som hine store og udvalgte Redskaber, dog lyder det til os fra hiint Rige: Vi besværge Eder for Gud og for <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus, som skal dømme Levende og Døde, ved hans Tilkommelse og hans Rige, at I holde Budet ubesmittet, ustraffeligt indtil vor Herres Jesu Christi Aabenbarelse! Saa lader os da, mine Brødre, ogsaa formane os selv, og skjøndt jeg nu Intet har at sige Eder, hvad I ikke selv allerede have sagt Eder, dog veed jeg, at I ville [vil] høre mig, naar jeg i Brødrenes, i Menighedens Forsamling søger at udtale vor fælleds Overbeviisning om, hvorledes vi i dette vort Embede skulle vidne om vor Herre og Frelser!« <hi rendition="#ita">Bispevielse i <placeName key="Vor Frue Kirke">Frue Kirke</placeName> paa anden Juledag, den 26de December 1854,</hi> s. 14f. Sml. samme skrift, s. 19: »Naar denne Bekymring opstiger i vort Hjerte, da lad denne Dag, St. Stephansdag, give os et Ord til Opreisning, til Formaning, til Trøst! Jeg seer Himlen aaben og Menneskens Søn for Guds høire Haand, sagde <persName key="Stefanus">Stephanus</persName> i Døden; og Ingen behøver at lære os, at dette Ord har sin særegne, sin overordentlige Betydning, naar det udtales af Martyrerne i Dødens Time. Dog har det visselig ogsaa en almindelig Betydning for enhver af Livets Timer, for Enhver, som troer.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="tns-4018" n="148,28">
   <label><hi rendition="#bol">sær egne</hi></label>
   <p>særegne.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
