<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen EE</title>
     
     <title type="short">EE</title>
  <author>
   <name>Leon Jaurnow</name><name>Steen Tullberg</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Christian Fink Tolstrup</name><name>Peter Tudvad</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K18</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/ee/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120720">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/ee/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss7" n="7" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head><list type="TOC">
     <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="7"/> </item>
     <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="10"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="14"/> </item>
    </list>

  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
    <p>Journalen EE er en indbundet bog i kvartformat. Journalen har oprindelig indeholdt 30 blade eller 60 sider beskrevet forfra i journalen og et blad eller to sider beskrevet bagfra.<note>    <p><hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 441.</p></note> Syv blade er gået tabt. I de tilfælde, hvor blade mangler, findes optegnelsernes ordlyd indirekte overleveret i <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>s udgave <hi rendition="#ita">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer</hi> (<hi rendition="#ita">EP</hi>).<note>    <p><hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 206-209, 227-229 og 238-243. Optegnelserne har if. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> stået i journalen på s. 1f., 7f., 31f. og 51-59.</p></note> I to tilfælde, hvor hverken manuskriptet er bevaret eller teksten overleveret, findes optegnelserne registreret i Barfods fortegnelse over SKs efterladte papirer (<hi rendition="#ita">B-fort.</hi>).<note>    <p><hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 441. Optegnelserne har if. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> stået forrest i journalen samt på s. 1f.</p></note> Bindet og de bevarede blade findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
     <msDesc><msIdentifier><collection>EE</collection></msIdentifier>
     <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Manuskriptet består af brunt shirtingbind med blomstret mønster og guldsnit. På bindets forside findes i øverste, venstre hjørne en sort etiket indrammet med dobbelte guldlinier; herpå er med guldbogstaver trykt: »1839. / ad se ipsum« (se <ref target="../EE/txr.xml#ill_k1" type="figure">illustration 1</ref><figure xml:id="ill_k1" rend="recto"><graphic url="../EE/ill_k1.jpg"/>
    <head>1. Etiketten på forsiden af bindet til journalen EE</head></figure>).<note>    <p>»Ad se ipsum« (»til sig selv«) er den lat. betegnelse for den rom. kejser <persName key="Antoninus, Marcus Aurelius" sameAs="Aurelius, Marcus">Marcus Aurelius</persName>' græsksprogede »selvbetragtninger«, <hi rendition="#ita">Τὰ εἰς ἑαυτόν</hi>, jf. <hi rendition="#ita">D. Imperatoris M. Antonini Commentariorum qvos sibi ipsi scripsit libri XII</hi>, udg. af <persName key="Schultz, J.M.">J.M. Schultz</persName>, stereotyp udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1829, ktl. 1218. Benyttes også som motto for »Diapsalmata« i <hi rendition="#ita"><ref target="../EE1/txt.xml#ss25" type="publishedWritings" n="25">Enten – Eller</ref></hi>, <hi rendition="#ita">SKS </hi>2, 25.</p></note> Indersiden af bindets forperm er af SK mærket »EE«.</p></physDesc>
     <msPart xml:id="physDesc.1.1" next="#additional.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p><pb xml:id="ss8" n="8" edRef="#SKS"/>Journalen skrevet forfra.</p><p>23 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note>    <p>Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper.</p></note></p><p>Bladene er med blyant pagineret 3-29 og med blæk 30-47. S. [48] er upagineret. S. [1]-[2] og [49]-[60] mangler.</p><p>Papir: ribbet; vandmærke: en venusmusling og bogstaverne Holland eller C &amp; I Honig. Mål: 259 x 267 mm.<note>    <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm.</p></note> Naturfarvet hæftesnor.</p><p>Af s. 7-8 er bladets øverste halvdel bortklippet. Af s. 25-26 har et stykke af bladet øverst været bortklippet, men er senere limet sammen med bladet. Af s. 31-32 er kun en beklippet lap bevaret. Af s. 33-34 har øverste og nederste del af inderspalten været bortklippet, men er senere limet sammen med bladet.</p><p>Bladene er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Bladene har tillige spor efter foldning på tværs. På s. 47 er en optegnelse skrevet hen over hele siden. S. [48] er ubeskrevet.</p><p>I yderspalten nederst på s. 9 er indklæbet en trykt skillingsvise (jf. <ref target="../EE/txt.xml#ill_1" type="figure">illustration i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 19</ref>).</p><p>Håndskriften er omhyggelig og overvejende let læselig; enkelte steder mere hastig.</p><p>En del korrektioner.</p><p>En sletning med blækstreger og tætte løkker på s. [8].</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.1" prev="#physDesc.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 340-581)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
     <msPart xml:id="physDesc.1.2" next="#additional.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><physDesc><p>Journalen skrevet bagfra.</p><p>Overskrift: »<hi rendition="#ant">Discursive Raisonements og ubegribelige Apropos</hi> / betræffende / den høiere Galskabs Kategorie.«</p><p><pb xml:id="ss10" n="10" edRef="#SKS"/>1 blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.</p><p>Ingen paginering.</p><p>Papir: ribbet; vandmærke: en venusmusling og bogstaverne Holland. Mål: 258 x 267 mm.</p><p>Bladet er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten tre tilføjelser. Bladet har tillige spor efter foldning på tværs. Teksten slutter midt på bl. [1v].</p><p>Håndskriften er omhyggelig og let læselig.</p><p>To korrektioner.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.2" prev="#physDesc.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 808-813)</p><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 441; KA, A pk. 2 læg 4; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 340-581 + II A 808-813)</p></note></adminInfo></additional></msPart> </msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note/></adminInfo></additional></msPart> </msDesc>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head>2. Datering og kronologi </head>
    <p>Journalen EE er som anført beskrevet både forfra og bagfra.</p>
    <p rendition="#ind">Hovedparten af de forfra skrevne optegnelser er dateret; den første daterede optegnelse, <ref target="../EE/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">EE:2</ref>, er fra 1. feb. 1839, og den sidste daterede optegnelse, <ref target="../EE/txt.xml#n188" type="journalsAndPapers" n="188">EE:188</ref>, er fra 23. sept. 1839. Derpå følger en udateret optegnelse, <ref target="../EE/txt.xml#n189" type="journalsAndPapers" n="189">EE:189</ref>, midt på s. 47, og if. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> optræder herefter »I det følgende flere ubeskrevne Mellemrum«, der strækker sig frem til s. 51. Her indledes en række optegnelser, <ref target="../EE/txt.xml#n190" type="journalsAndPapers" n="190">EE:190-194</ref>, med udkast til forskellige prædikener. Journalsiderne med disse optegnelser er gået tabt, men indirekte overleveret i <hi rendition="#ita">EP.</hi><note>    <p>Jf. <hi rendition="#ita">EP I-II</hi>, s. 238-243.</p></note> Optegnelserne er ikke dateret, men meget tyder på, at de er skrevet i forbindelse med SKs deltagelse i øvelserne på Pastoralseminariet nov. 1840 til sept. 1841.<note>    <p>Jf. <ref target="../HH/txr.xml#ss181" type="textCriticalAccount" n="181">tekstredegørelsen til journalen HH, s. 181</ref>.</p></note> Denne antagelse bygger dels på de fem optegnelsers karakter af prædikenudkast, som i øvrigt først og fremmest optræder i journalen HH,<note>    <p>Jf. <ref target="../HH/txr.xml#ss182" type="textCriticalAccount" n="182">tekstredegørelsen til journalen HH, s. 182</ref>.</p></note> og dels på det faktum, at SK med de tre ubeskrevne sider mellem <ref target="../EE/txt.xml#n189" type="journalsAndPapers" n="189">EE:189</ref> og det første udkast i <ref target="../EE/txt.xml#n190" type="journalsAndPapers" n="190">EE:190</ref> markerer et indholdsmæssigt og kronologisk brud i journalen. Antagelsen bygger endelig på det forhold, at SK i notesbog 5, der for<pb xml:id="ss11" n="11" edRef="#SKS"/>mentlig er ført i perioden juli til dec. 1840, skriver en række korte optegnelser, som han senere anvender som overskrifter til prædikenudkast udarbejdet ved Pastoralseminariet. Det drejer sig om to optegnelser, der indgår i journalen HH,<note>    <p>De to optegnelser lyder som følger: »om gode Gjerninger – / Skygge – den høire Haand ikke veed, hvad den venstre gjør -« og »Guds Faderkjærlighed -«, <ref target="../Not5/txt.xml#ss38" type="journalsAndPapers" n="38">notesbog 5, s. 38f</ref>. KA, A pk. 3, læg 2; trykt som <ref target="../Not5/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIA28-29" rend="Not5:12"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 28-29</ref>. Disse to optegnelser indgår i henholdvis <ref target="../HH/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">HH:26</ref> og <ref target="../HH/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">HH:17</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 139 og 134f.</p></note> og om en optegnelse, som lyder: »de der bleve kaldte ved den 11<hi rendition="#sup">te </hi> Time -«,<note>    <p>KA, A pk. 3, læg 2; trykt som <ref target="../Not5/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIA31" rend="Not5:15"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 31</ref>.</p></note> der senere benyttes som overskrift i <ref target="../EE/txt.xml#n194" type="journalsAndPapers" n="194">EE:194</ref>. På den baggrund kan optegnelserne <ref target="../EE/txt.xml#n190" type="journalsAndPapers" n="190">EE:190-194</ref> dateres til tidsrummet mellem nov. 1840 og sept. 1841.</p>
    <p rendition="#ind">På s. 31-33 øverst har SK under overskriften <hi rendition="#ant">»Parenthesis«</hi> ligeledes skrevet en række udaterede optegnelser.<note>    <p>Det drejer sig om i alt 19 optegnelser: <ref target="../EE/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">EE:120-138</ref>. Manuskriptet til størstedelen af disse optegnelser er gået tabt; af bladet s. 31-32 er kun en lap bevaret (jf. ms. 1). If. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> har der oprindelig været tale om »20 Smaastykker, hvoraf flere om S.K. selv«. Det er dog sandsynligt, at <ref target="../EE/txt.xml#n124" type="journalsAndPapers" n="124">EE:124</ref> har været regnet for to optegnelser i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi></p></note> Optegnelserne indkredses kronologisk af to optegnelser: <ref target="../EE/txt.xml#n119" type="journalsAndPapers" n="119">EE:119</ref>, dateret 20. juli 1839, og <ref target="../EE/txt.xml#n139" type="journalsAndPapers" n="139">EE:139</ref>, dateret 21. juli 1839. De 19 udaterede optegnelser må således være skrevet på de to dage.</p>
    <p rendition="#ind">Journalen skrevet bagfra udgøres af tre optegnelser, <ref target="../EE/txt.xml#n195" type="journalsAndPapers" n="195">EE:195-197</ref>, med tilhørende marginalier samlet under overskriften: »Discursive Raisonements og ubegribelige Apropos betræffende den høiere Galskabs Kategorie.« Optegnelserne er ikke dateret, men i <ref target="../EE/txt.xml#n196" type="journalsAndPapers" n="196">EE:196</ref> refererer SK til »Sognefrihedssagen«, der omtales i <hi rendition="#ita">Roskilde Stænder-Tidende</hi> for 1838, 2. rk., nr. 72-78, udgivet 5.-8. jan. 1839.<note>    <p>Jf. <ref target="../EE/kom.xml#ee-813" type="commentary" n="71,4">kommentaren til EE, 71,<hi rendition="#ita">4</hi></ref>.</p></note> Optegnelserne skrevet bagfra i EE må dog være skrevet efter 1. feb., hvor SK indfører sin første optegnelse forfra i journalen.</p>
    <p rendition="#ind">Det kan hermed konkluderes, at SK påbegyndte journalen EE 1. feb. 1839 og skrev forfra i journalen frem til omkring 23. sept. samme år. Efter at de første optegnelser er skrevet forfra i EE, vender SK for en <pb xml:id="ss14" n="14" edRef="#SKS"/> kort bemærkning journalen og nedfælder bagfra optegnelserne <ref target="../EE/txt.xml#n195" type="journalsAndPapers" n="195">EE:195-197</ref>, uvist af hvilken grund. Da SK forfra i journalen har skrevet optegnelse <ref target="../EE/txt.xml#n189" type="journalsAndPapers" n="189">EE:189</ref>, der er udateret, men formentlig skrevet 23. sept. eller i dagene umiddelbart efter, lægger han journalen til side. Under øvelserne på Pastoralseminariet i nov. 1840 til sept. 1841 vender han tilbage til journalen, markerer med tre ubeskrevne sider et brud med optegnelserne skrevet forfra og nedfælder i <ref target="../EE/txt.xml#n190" type="journalsAndPapers" n="190">EE:190-194</ref> fem udkast til prædikener.</p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head>3. Indhold</head>
    <p>Som motto for journalen EE har SK på det første, upaginerede blad indført et citat af <persName key="Chateaubriand, François-René Vicomte de">F.R.V. Chateaubriand</persName>, <ref target="../EE/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">EE:1</ref>. Det findes nu ikke længere i manuskriptet, men er fjernet af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> og indklæbet på forsatsbladets inderside i hans private eksemplar af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> 3. udg., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1865, bd. 2, som han erhvervede 29. aug. 1865 samtidig med, at han var i færd med at registrere SKs papirer<note>    <p>I <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 441, oplyser <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> blot følgende om den første optegnelse i journalen EE: »[Foran Citat af Chateaubriand.]« At denne indklæbede lap i Barfods eksemplar af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> er klippet ud af EE, fremgår af papir og vandmærke.</p></note> (se <ref target="../EE/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref><figure xml:id="ill_k2" rend="opening" n="1a"><graphic url="../EE/ill_k2.jpg"/>
    <head>2. SKs motto for journalen, EE:1. Citatet har oprindelig stået på et upagineret, nu tabt, blad forrest i journalen. <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> har klippet mottoet ud og derpå indklæbet det på forsatsbladet af sit private eksemplar af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi></head></figure>).</p>
    <p rendition="#ind">Journalen er af et varierende og til dels uensartet indhold. Journalens 197 optegnelser spænder fra personlige refleksioner og tidskritik over bønner og prædikener til betragtninger af teologisk, filosofisk og historisk art. Et særtræk ved journalen er imidlertid, at den bærer præg af at være skrevet i den periode, hvor SK er i færd med at læse til teologisk embedseksamen. I flere optegnelser nævner han eksplicit sit forehavende, første gang i en optegnelse, <ref target="../EE/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">EE:66</ref>, dateret 13. maj 1839:</p> <quote>
    <p rendition="#ind">Jeg kan dog ikke antage Andet end at det er Guds Villie, at jeg skal læse til min Examen, og at det er ham behageligere at jeg gjør det end om jeg ved at fordybe mig i en ell. anden Grandskning virkelig kom til en ell. anden klarere Erkjendelse; thi Lydighed er ham kjærere end Vedderens Fedme. –</p></quote>
    <p><pb xml:id="ss15" n="15" edRef="#SKS"/>Optegnelserne <ref target="../EE/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">EE:120-138</ref>, der som nævnt bærer overskriften <hi rendition="#ant">»Parenthesis«</hi> og afsluttes med ordene <hi rendition="#ant">»Claudatur Parenthesis«</hi>, udtrykker bl.a. hans kvaler med eksamenslæsningen.<note>    <p>Jf. <ref target="../BI/txr.xml#ss127" type="textCriticalAccount" n="127">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi></ref><hi rendition="#ita">, SKS</hi> K1, 127f.</p></note> I <ref target="../EE/txt.xml#n128" type="journalsAndPapers" n="128">EE:128</ref> skriver han: »Jeg vil nu et Aarstid, en Miils Vei i Tiden, styrte mig som Guadalquibir <hi rendition="#ita">under Jorden;</hi> – jeg kommer nok frem igjen!«</p>
    <p rendition="#ind">Endelig tager han i <ref target="../EE/txt.xml#n189" type="journalsAndPapers" n="189">EE:189</ref> afsked med sine <hi rendition="#ant">»lucida intervalla«</hi> (»lyse øjeblikke«) og underskriver sig »forhenværende Dr. Exstaticus« – et farvel, der lægger op til en yderligere intensivering af eksamenslæsningen.</p>
    <p rendition="#ind">Har man sig SKs eksamenslæsning for øje, grupperer mange af optegnelserne sig omkring hans beskæftigelse med de fag, der tilsammen udgjorde det teologiske studium på hans tid.<note>    <p>Hoveddisciplinerne var de eksegetiske fag (Det Gamle Testamente og Det Nye Testamente), kirkehistorien og de systematiske fag (dogmatik og moral). Hertil kom hjælpediscipliner som det israelitiske folks historie, arkæologi, hermeneutik, dogmehistorie, apologetik, symbolik, filosofihistorie og religionsfilosofi. Jf. <persName key="Steenstrup, Mathias Georg Gotthilf">M.G.G. Steenstrup</persName> <hi rendition="#ita">Det theologiske Studium ved vort Universitet,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1848, s. 3f. og oversigten »Forelæsninger ved det theologiske Fakultet fra 1838 til 1847« bagest i bogen.</p></note> Af journalens første 65 optegnelser præges hovedparten af gammeltestamentlig og især nytestamentlig læsning, mens det i de næste ca. 30 optegnelser især er kirkehistoriske og dogmatiske problemstillinger, med læsning af bl.a. <persName key="Bretschneider, Karl Gottlieb">Bretschneider</persName>, <persName key="Schleiermacher, Friedrich">Schleiermacher</persName>, <hi rendition="#ita">Confessio Augustana</hi> og <hi rendition="#ita">Hutterus Redivivus</hi>, der dominerer tankegangen.<note>    <p>Jf. <ref target="../EE/kom.xml#ee-226" type="commentary" n="31,1">kommentaren til EE, 31,<hi rendition="#ita">1</hi></ref>, <ref target="../EE/kom.xml#ee-235" type="commentary" n="32,1">32,<hi rendition="#ita">1</hi></ref>, <ref target="../EE/kom.xml#ee-245" type="commentary" n="33,7">33,<hi rendition="#ita">7</hi></ref> og <ref target="../EE/kom.xml#ee-246" type="commentary" n="33,11">33,<hi rendition="#ita">11</hi></ref>.</p></note> Fra <ref target="../EE/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">EE:101</ref> og <ref target="../EE/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">19</ref> optegnelser frem er det overvejende beskæftigelsen med <persName key="Wette, Wilhelm Martin Leberecht de">De Wette</persName>s <hi rendition="#ita">Lærebog i den christelige Sædelære og sammes Historie,</hi> overs. af <persName key="Scharling, Carl Emil">C.E. Scharling</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1835, ktl. 871, og dermed morallæren og til dels kirkehistorien, der er i fokus, mens han i en række optegnelser efter <ref target="../EE/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">EE:120-138</ref> (<hi rendition="#ant">»Parenthesis«</hi> – <hi rendition="#ant">»Claudatur Parenthesis«</hi>) er mere religionsfilosofisk orienteret og bl.a. læser <persName key="Fichte, Immanuel Hermann">Fichte</persName>s afhandling »Aphorismen<hi rendition="#ita"> über die Zukunft der Theologie in ihrem Verhältnisse zu Spekulation und Mythologie«, publiceret i Zeitschrift für Philosophie und spekulative Theologie</hi>, udg. af <persName key="Fichte, Immanuel Hermann">I.H. Fichte</persName>, bd. 3, <placeName>Bonn</placeName> 1839, (jf. ktl. 877-911). Omkring optegnelse <ref target="../EE/txt.xml#n157" type="journalsAndPapers" n="157">EE:157</ref> vender han sig tilsynela<pb xml:id="ss16" n="16" edRef="#SKS"/>dende atter mod eksegesen, særligt gammeltestamentlige emner optager herefter pladsen.</p>
    <p rendition="#ind">Synes eksamenslæsningen således at være til stede som en mere eller mindre eksplicit baggrund for journalens overordnede karakter og forløb, kan den derudover inddeles på tværs efter optegnelsernes mere specifikke indhold. En stor gruppe – henved 30 optegnelser – består af refleksioner over SKs tanke- og privatliv, fx <ref target="../EE/txt.xml#n148" type="journalsAndPapers" n="148">EE:148</ref>, der omhandler SKs afvisning af en stilling ved hoffet. Omkring 17 optegnelser har karakter af bønner, opbyggelige eller lovprisende passager, hvoraf <ref target="../EE/txt.xml#n190" type="journalsAndPapers" n="190">EE:190-194</ref> har udpræget prædikenkarakter, skrevet som de formentlig er under SKs deltagelse i øvelserne på Pastoralseminariet.</p>
    <p rendition="#ind">En tredje betydelig gruppe, bestående af ca. 15 optegnelser, kan kaldes tidskritik, forstået både som SKs almene samtidsdiagnostik, fx <ref target="../EE/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">EE:29</ref> om tidens manglende teleologiske moment, og mere aktuelle polemiske kommentarer med adresse til bl.a. <persName key="Hertz, Henrik">Henrik Hertz</persName> (<ref target="../EE/txt.xml#n139" type="journalsAndPapers" n="139">EE:139</ref>) og <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>, der i <ref target="../EE/txt.xml#n165" type="journalsAndPapers" n="165">EE:165</ref>, dateret 26. aug. 1839, får følgende ord med på vejen:</p> <quote>
    <p rendition="#ind">Al Grundtvigs Prædiken er dog ikke andet end en idelig gjentaget Phantasiens Udvandring, saa at Benene aldrig kan følge med, en ugentlig Udtømmelse. Han taler idelig om, at Grunden hvorfor Kirken ikke hidtil har viist sig i sin fuldkomne Glands, er fordi den lider et udvortes Tryk; naar det falder bort, da vil det vise sig, ja da vil det vise sig, om denne hans Kirke er den fuldendte Kirke, ell. om ikke den i mange Maader behøvede en Prædikant som Mynster, der bestandig fører Alt tilbage paa Individet og der maa Slaget staae, og ikke fortaber sig i slige historiske Vidtløftigheder.</p></quote>
    <p>Endelig er godt 20 optegnelser refleksioner over kristendommen, dens forhold til verden og samtiden (fx <ref target="../EE/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">EE:20</ref> og <ref target="../EE/txt.xml#n153" type="journalsAndPapers" n="153">EE:153</ref>), til filosofien og et humant standpunkt (fx <ref target="../EE/txt.xml#n80" type="journalsAndPapers" n="80">EE:80</ref> og <ref target="../EE/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">EE:92</ref>), til jødedommen (<ref target="../EE/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">EE:30</ref>) og panteismen (<ref target="../EE/txt.xml#n100" type="journalsAndPapers" n="100">EE:100</ref>).</p>
    <p rendition="#ind">Af mindre emneområder kan nævnes overvejelser om forholdet mellem forfatter, læser og stil, SKs plan om at skrive en disputats om selvmord samt hans beskæftigelse med galskabens kategori, som det bl.a. kommer til udtryk i »Discursive Raisonements og ubegribelige Apropos« skrevet i journalen bagfra.</p>
    <p><pb xml:id="ss17" n="17" edRef="#SKS"/>En del af optegnelserne i EE har fundet vej til SKs trykte skrifter. Ordlyden fra ni optegnelser indgår således i <hi rendition="#ita"><ref target="../EE1/txt.xml#ss29" type="publishedWritings" n="29">Enten – Eller</ref>,</hi> heraf syv i »Diapsalmata«. Det drejer sig om <ref target="../EE/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">EE:28</ref>, <ref target="../EE/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">51</ref>, <ref target="../EE/txt.xml#n59" type="journalsAndPapers" n="59">59</ref>, <ref target="../EE/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">65</ref>, <ref target="../EE/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">76</ref>, <ref target="../EE/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">91</ref> og <ref target="../EE/txt.xml#n163" type="journalsAndPapers" n="163">163</ref>, der her optræder næsten ordret og i samme rækkefølge.<note>    <p>Jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 29f.</p></note> Stof fra to andre optegnelser, <ref target="../EE/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55">EE:55</ref> og <ref target="../EE/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">EE:117</ref>, indgår i <ref target="../EE2/txt.xml#ss182" type="publishedWritings" n="182">»Ligevægten mellem det Æsthetiske og Ethiske i Personlighedens Udarbeidelse«</ref>.<note>    <p>Jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 3, 182 og 180.</p></note> Derudover genkendes i mere eller mindre omarbejdet form optegnelser i de opbyggelige taler, således <ref target="../EE/txt.xml#n174" type="journalsAndPapers" n="174">EE:174</ref> og <ref target="../EE/txt.xml#n180" type="journalsAndPapers" n="180">EE:180</ref> i <ref target="../2T43/txt.xml#ss41" type="publishedWritings" n="41"><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1843</ref><note>    <p>Jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 41 og 36.</p></note> og <ref target="../EE/txt.xml#n191" type="journalsAndPapers" n="191">EE:191</ref> i <ref target="../2T44/txt.xml#ss215" type="publishedWritings" n="215"><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> 1844</ref>.<note>    <p>Jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 215.</p></note> <persName key="Paulus">Paulus</persName>' ord om »Frygt og Bæven«, Fil 2,12, er nævnt i tre optegnelser, <ref target="../EE/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">EE:25</ref>, <ref target="../EE/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">50</ref> og <ref target="../EE/txt.xml#n150" type="journalsAndPapers" n="150">150</ref>, og i hvert fald én optegnelse, <ref target="../EE/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">EE:89</ref>, svarer til en passage i SKs værk af <ref target="../FB/txt.xml#ss140" type="publishedWritings" n="140">samme navn</ref>.<note>    <p>Jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 140.</p></note> Endelig er optegnelsen om Appius Pulcher og de hellige høns, <ref target="../EE/txt.xml#n153" type="journalsAndPapers" n="153">EE:153</ref>, brugt i <hi rendition="#ita"><ref target="../BI/txt.xml#ss265" type="publishedWritings" n="265">Om Begrebet Ironi</ref>.</hi><note>    <p>Jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 265.</p></note></p>
    <p rendition="#ind">Sammenfattende kan det siges, at journalen EE er skrevet fra 1. feb. til omkring 23. sept. 1839 og formentlig igen under opholdet på Pastoralseminariet fra nov. 1840 til sept. 1841. Journalen bærer præg af at være ført under SKs eksamenslæsning og indeholder ud over det teologiske stof en bred vifte af personlige og samtidskritiske betragtninger samt prædikenudkast og optegnelser af opbyggelig karakter. 14 af journalens optegnelser er i mere eller mindre oprindelig form senere benyttet i SKs udgivne bøger.</p>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
