<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>To opbyggelige Taler</title>
     
     <title type="short">2T43</title>
     
  <author>
   <name>Søren Bruun</name><name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name><name>Christian Tolstrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2002</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K5</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/2t43/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/2t43/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 

 <note type="commentary" xml:id="_2t43-1" n="11,1"> 
  <label><hi rendition="#bol">Afdøde Michael Pedersen Kierkegaard</hi></label>
  <p><persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">Michael Pedersen Kierkegaard</persName> – døbt Michel – blev født 12. dec. 1756 i <placeName>Sædding</placeName>. Kun 11 år gammel blev han i 1768 sendt til <placeName>København</placeName>, hvor han kom i lære hos sin morbror hosekræmmer <persName key="Andersen, Niels">Niels Andersen</persName>. Udlært i faget løste han i dec. 1780 borgerskab som hosekræmmer i København, og otte år senere opnåede han tilladelse til at importere og videresælge større udenlandske varepartier af sukker, sirup og kaffe (handel en gros). Dygtigt købmandskab gjorde ham til en særdeles velhavende mand, så han i en alder af 40 år kunne trække sig tilbage med en betragtelig formue, som han i tiden efter yderligere forøgede, formentlig som rentier og investor. I maj 1794 havde han giftet sig med <persName key="Røyen, Kirstine">Kirstine Røyen</persName>, som døde barnløs i marts 1796. Godt et år efter giftede han sig, 26. april 1797, med <persName key="Lund, Anne Sørensdatter">Ane Lund</persName>; sammen med hende fik han syv børn, hvoraf SK var den yngste. I 1803 flyttede M.P. Kierkegaard med familie til <placeName>Hillerød</placeName>, men vendte i 1805 tilbage til København og bosatte sig i <placeName>Østergade</placeName> 9 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/Kbh_C2.htm" type="map" n="Kbh">se kort 2, C3-4</ref></hi>), indtil han i 1809 købte huset på <placeName key="Nytorv">Nytorv</placeName> 2 (<ref target="../kort/kbh_B2.htm" type="map" n="kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, A-B3</hi></ref>). Her døde han 81 år gammel efter kort tids sygdom 9. aug. 1838. Hans sidste timer er beskrevet af sønnen <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Peter Christian Kierkegaard</persName> i dennes dagbøger, NKS 2656, 4º, bd. 1, s. 100f. </p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_2t43-501" n="11,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">forhen Hosekræmmer her i Byen</hi></label>
  <p>forhenværende hosekræmmer i <placeName>København</placeName> (se foregående kommentar). – Hosekræmmere handlede med uld og linned (trøjer, benklæder, sokker, strømper, ærmer, vanter, uldgarn o.l.). Nogle hosekræmmere var omrejsende, andre havde faste udsalgssteder i købstederne. Det sidste krævede borgerskab, dvs. tilladelse til som hosekræmmer at bosætte sig i byen og ernære sig ved at sælge mindre varepartier fra et fast udsalgssted (handel en detail). – I dåbsprotokollerne og konfirmationsprotokollerne optræder <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">M.P. Kierkegaard</persName> med titlen hosekræmmer, kræmmer el. strømpehandler, men i kommunionsbøgerne el. altergangsbøgerne lod han sig indskrive som købmand, undertiden med et foranstillet »forhen« eller »forhenværende«. Om end betegnelsen 'hosekræmmer' ikke dengang havde nogen nedsættende klang, er det bemærkelsesværdigt, at SK knytter sin fars navn til den titel, der var socialt lavere rangerende end 'købmand'. </p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_2t43-502" n="11,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">helliges</hi></label>
  <p>tilegnes, dediceres (<ptr type="commentary" n="13,11" target="#_2t43-4"/>). </p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_2t43-651" n="13,2"> 
  <label><hi rendition="#bol">blev kalden »Taler« ikke Prædikener</hi></label>
  <p>I et udkast til forordet blev de to taler kaldt prædikener, jf. <ref target="../2T43/txr.xml#ss10" type="textCriticalAccount" n="10">tekstredegørelsen, s. 10</ref>ff. Og i <ref target="../JJ/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen JJ</ref>, i en optegnelse skrevet i midten af april 1843, mens hæftet med de <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> var under produktion, kan SK tale om »Hiint lille Forord til de 'to Prædikener'« (<ref target="../JJ/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA83" rend="JJ:93"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 83</ref>), jf. <ref target="../2T43/txr.xml#ss15" type="textCriticalAccount" n="15">tekstredegørelsen, s. 15</ref>. </p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_2t43-2" n="13,3"> 
  <label><hi rendition="#bol">ikke har Myndighed til at prædike</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til, at SK ikke var ordineret og derfor ikke kunne tale med den indviede præsts myndighed. Jf. ritualet for præstevielse, kap. 10, art. 2, i <hi rendition="#ita">Dannemarkes og Norges Kirke-Ritual,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1762 (forkortet <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi>), der endnu var gældende på SKs tid. Heri bestemmes det, at biskoppen – mens ordinanderne knæler ved alteret – skal overdrage dem »det hellige Embede med Bøn og Hænders Paaleggelse saaledes sigendes: / Saa overantvorder [overdrager] jeg Eder nu det hellige Præste- og Prædike-Embede efter den Apostoliske Skik <hi rendition="#ita">i Navn GUd Faders, Søns og Hellig Aands,</hi> og giver Eder Magt og Myndighed herefter, som rette GUds og JEsu Christi Tienere, at prædike GUds Ord hemmelig og aabenbare udi Kirken, at uddeele de høyværdige Sacramenter efter Christi egen Indstiftelse, at binde Synden paa den Halstarrige, og løse den paa den Bodfærdige, og ellers alt hvis dette GUds hellige Kald vedkommer, efter GUds Ord og vores Christelig Skik og Brug«, s. 370f. If. gældende kirkeret kunne kun den, der var teologisk kandidat, ordineret og indsat i et præsteembede og derudover opfyldte en række andre betingelser, prædike i Den danske Statskirke, jf. <persName key="Kolderup-Rosenvinge, Janus Lauritz Andreas">J.L.A. Kolderup-Rosenvinge</persName> <hi rendition="#ita">Grundrids af den danske Kirkeret,</hi> Kbh. 1838, s. 66-86. </p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_2t43-503" n="13,5"> 
  <label><hi rendition="#bol">en Overflødighed</hi></label>
  <p>jf. den indledende passage i et udkast til forordet, som ikke kom med i den trykte udgave: »At en ung theologisk Candidat vover, hvad selv navnkundige geistlige Talere sjeldent gjøre, at udgive Prædikener, er saa besynderligt, at vel Enhver let vil forstaae den Yttring af mig, at det er min Formening, som det er mit Ønske, at Litteraturen aldeles vil ignorere dem. Naar Sagen sees saaledes, saa er den Ulykke da vel ikke stor, om der bliver en lille overflødig Bog mere. Er Forfatteren selv, saaledes som jeg er det, saa forekommende at vedkjende sig dens Overflødighed, da viser han, at han kjender sine Pligter mod Næsten, og har idetmindste gjort Sit til at forhindre Enhver i at spilde sine Penge, sin Tid og sin Umage« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB143"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 143</ref>, s. 331). Jf. <ref target="../2T43/txr.xml#ss10" type="textCriticalAccount" n="10">tekstredegørelsen, s. 10</ref>ff., hvor den resterende del af udkastet er gengivet. </p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_2t43-3" n="13,10"> 
  <label><hi rendition="#bol">ad de alfare</hi></label>
  <p>ad de veje, hvor alle færdes, ad de brede og befolkede veje. </p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_2t43-4" n="13,11"> 
  <label><hi rendition="#bol">hiin Enkelte</hi></label>
  <p>Det påpegende stedord 'hin' refererer i almindelighed til en person, en begivenhed el. en genstand, som i forvejen er omtalt el. kendt. At SK her tænker på en ganske bestemt person, <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>, som han var forlovet med i 1840-41, fremgår af flere optegnelser i hans journaler. Således bemærker han i en udateret optegnelse fra april 1849 i journalen NB<hi rendition="#sup">10</hi><hi rendition="#sup"/> : »Polemisk er jeg af Naturen og det om hiin Enkelte har jeg tidligt forstaaet. Men dog, da jeg skrev det første Gang (i to opbyggelige Taler) tænkte jeg især paa det: <hi rendition="#ita">min</hi> Læser, thi denne Bog indeholdt et lille Vink til hende, og det var indtil videre især uhyre personligt sandt i mig, at jeg kun søgte en enkelt Læser. Denne Tanke er saa efterhaanden blevet overtaget. Men her er atter Styrelsens Part saa uendelig« (<ref target="../NB10/txt.xml#n185" type="journalsAndPapers" n="pap:X1A266" rend="NB10:185"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 1 A 266</ref>, s. 177). I notesbogen »Mit Forhold til 'hende'«, dateret 24. aug. 1849, skriver han endvidere: »Forordet til de to opbyggelige Taler er beregnet paa hende, som meget Andet, Bogens Datum, Dedicationen til Fader« (<ref target="../Not15/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="pap:X5A149" rend="Not15:2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 A 149</ref>,18). Om forholdet mellem Regine Olsen og teksten fra <rs type="bible">Jak 1,17-21</rs>, som danner grundlag for den anden tale (<ptr type="commentary" target="#_2t43-72" n="41,11"/>), skriver SK i journalen NB<hi rendition="#sup">24</hi><hi rendition="#sup"/> i en optegnelse fra maj 1852: »Den paafølgende Søndag [9. maj 1852] var jeg i Kirke og hørte Paulli, hun ogsaa. Hun satte sig i Nærheden af det Sted, hvor jeg staaer. Hvad skeer? Paulli prædiker ikke over Evangeliet, men over Epistelen, og den er: al god Gave og al fuldkommen Gave o: s: v:. / Idet hun hører disse Ord, vender hun, skjult af Naboen, Hovedet til Side, og et Blik mod mig, saare inderligt. Jeg saae ubestemt hen for mig. / Til dette Ord knytter sig det første religieuse Indtryk, hun har af mig, og det er den Text, jeg saa stærkt har fremhævet. Egentligen havde jeg ikke troet, at hun erindrede det, skjøndt jeg dog (af <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName>) veed, at hun har læst de to Taler 1843, hvor denne Text er brugt« (<ref target="../NB25/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="pap:X4A540" rend="NB25:109"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 4 A 540</ref>, s. 358f.). </p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_2t43-5" n="13,15"> 
  <label><hi rendition="#bol">mødig og tankefuld</hi></label>
  <p>hentyder formentlig til søofficer <persName key="Lütken, Frederik Christian">F.C. Lütken</persName>s opbyggelsesskrift <hi rendition="#ita"><title>Hellige Opmuntringer I mødige og tankefulde Stunder</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1764, hvor det under overskriften »Til Læseren« hedder: »Jeg har kaldet den, <hi rendition="#ita">Hellige Opmuntringer i mødige og tankefulde Stunder,</hi> fordi de ikke alene ere samlede og skrevne i saadanne trætte- og kummerfulde Stunder, men fordi de og læses best i saadanne Stunder«, s. 4. SK ejede en udgave fra 1847 (ktl. 260) af dette i samtiden velkendte opbyggelsesskrift, men har utvivlsomt stiftet bekendtskab med det tidligere. </p>
 </note>
<!-- --> 
 <note type="commentary" xml:id="_2t43-7" n="13,24"> 
  <label><hi rendition="#bol">5te Mai 1843</hi></label>
  <p>SKs 30 års fødselsdag. </p>
 </note>
<!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-8" n="15,2"> 
   <label><hi rendition="#bol">Nytaarsdag</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="18,1" target="#_2t43-16"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-600" n="17,7"> 
   <label><hi rendition="#bol">bedaarede</hi></label>
   <p>vildledte, narrede, bedrog, fortryllede. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-15" n="17,19"> 
   <label><hi rendition="#bol">Fader ... ikke en Spurv falder til Jorden</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 10,29</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Sælges ikke to Spurve for een Penning? og ikke een af dem falder paa Jorden uden Eders Faders Villie« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-16" n="18,1"> 
   <label><hi rendition="#bol">Epistelen ... til de Galater 3. Cap. 23. V. til Enden</hi></label>
   <p>Citat fra <hi rendition="#ita"><title>Forordnet Alter-Bog for Danmark</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830 [1688], ktl. 381 (forkortet <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi>), s. 22; denne udgave af alterbogen adskiller sig fra de tidligere ved at bringe de nytestamentlige læsninger fra NT-1819. <rs type="bible">Gal 3,23-29</rs>, der var episteltekst, dvs. læsetekst fra de nytestamentlige breve, på nytårsdag, lyder således i <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog,</hi> s. 22: »Men førend Troen kom, bevogtedes vi, indsluttede, under Loven, til den Tro, som skulde aabenbares; 24. saa at Loven er vorden vor Tugtemester til Christum, at vi skulde blive retfærdiggiorte af Troen. 25. Men nu Troen er kommen, ere vi ikke mere under Tugtemesteren. 26. I ere jo alle Guds Børn formedelst Troen i Christo JEsu. 27. Thi I, saa Mange, som ere døbte til Christum, have iført Christum. 28. Her er ikke Jøde eller Græker; her er ikke Træl eller Fri; her er ikke Mand eller Qvinde; thi I ere alle Een i Christo JEsu. 29. Men ere I Christi, da ere I jo <persName key="Abraham">Abraham</persName>s Sæd, og Arvinger efter Forjættelsen.« SK anvendte ofte <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> under udarbejdelsen af sine opbyggelige taler. If. <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> (<ptr type="commentary" n="13,3" target="#_2t43-2"/>), s. 14-17, skulle præsten ved højmessens begyndelse fra alteret messe den episteltekst og den evangelietekst, som hørte til den pågældende søndag eller helligdag; der blev prædiket over epistelteksten ved aftensang, s. 21. – St.: Sankt. – <persName key="Paulus">Paulus</persName> Apostel: Paulus opfattede sig selv som apostel, jf. fx <rs type="bible">Rom 1,1-2</rs>, hvor han skriver: »Fra Paulus, Kristi <persName key="Jesus">Jesu</persName> tjener, kaldet til apostel, udset til at forkynde det evangelium, som Gud forud har lovet ved sine profeter i De hellige Skrifter«. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-17" n="18,6"> 
   <label><hi rendition="#bol">Herrens Huus</hi></label>
   <p>fast udtryk for kirken, jf. <rs type="bible">1 Tim 3,15</rs>, hvor der tales om at »færdes i Guds hus – det er den levende Guds kirke«. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-18" n="18,12"> 
   <label><hi rendition="#bol">Idrætter</hi></label>
   <p>handlinger, bedrifter. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-20" n="19,16"> 
   <label><hi rendition="#bol">paa disse hellige Steder</hi></label>
   <p>fast udtryk for: i kirkerne, jf. fx <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s <hi rendition="#ita"><title>Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</title></hi> bd. 1-2, 3. opl., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837 [1823], ktl. 229-230; bd. 1, s. 3. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-660" n="19,34"> 
   <label><hi rendition="#bol">advares, at han ikke troer dem</hi></label>
   <p>dvs. advares mod at tro dem. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-22" n="20,30"> 
   <label><hi rendition="#bol">sit ganske Hjerte ... af sin ganske Sjæl</hi></label>
   <p>spiller på kærlighedsbudet, <rs type="bible">5 Mos 6,5</rs>: »du skal elske HERREN din Gud, af dit ganske Hierte, og af din ganske Siel, og af din Formue [evne, kraft]« (GT-1740). Jf. også <rs type="bible">Matt 22,37</rs> og især <rs type="bible">Mark 12,30</rs>: »du skal elske Herren din Gud, af dit ganske Hierte, og af din ganske Siel, og af dit ganske Sind, og af din ganske Styrke« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-23" n="21,11"> 
   <label><hi rendition="#bol">det er Din Pligt ... er det Din Skyld og en Synd</hi></label>
   <p>alluderer sandsynligvis til nr. 38, »Den Pligt, at troe«, i <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s <hi rendition="#ita"><title>Betragtninger over de christelige Troeslærdomme</title></hi> bd. 1-2, 2. opl., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837 [1833], ktl. 254-255; bd. 2, s. 64-75. Her hedder det s. 66: »O! dersom der er en Synd, ikke at troe, da er der ogsaa <hi rendition="#ita">en Pligt, at troe.</hi>« Troen er ikke blot et ønske, der bliver opfyldt; troen er en pligt, som består i at tro det, der erkendes: »thi <hi rendition="#ita">Det, som du erkiender, Det skal du jo ogsaa troe,</hi> Det skal du holde fast ved, tilegne dig, anvende i Livet, at du derved kan vorde visere, bedre, stærkere, gladere«, s. 70f. Jf. også bd. 1, s. 199. Jf. endvidere Mynsters <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</hi> (<ptr type="commentary" n="19,16" target="#_2t43-20"/>), hvor det i prædikenen »<persName key="Jesus">Jesu</persName> aabnede Grav« hedder: »Jeg vilde ønske, m. T., at det var erkiendt, som det burde være, at det er vor Pligt at stræbe efter en sand og fast og levende Tro, ligesaavel som at beflitte os paa Alt, hvad der ellers kaldes ædelt og skiønt«, bd. 1, s. 331. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-24" n="21,18"> 
   <label><hi rendition="#bol">Vandet i den Dam Bethesda ... der kommer først</hi></label>
   <p>sigter til beretningen om <persName key="Jesus">Jesu</persName> helbredelse af den syge ved <placeName>Betesda dam</placeName>, <rs type="bible">Joh 5,2-9</rs>. Her fortælles det, at en engel til tider fór ned i Betesda dam og bragte vandet i oprør, så det helbredte den, der først steg ned i det. – Dam: Der er tale om en dobbeltdam, adskilt af en dæmning; dens nederste del var hugget ud i grundfjeldet, dens øverste del bygget af sten; den lå nord for tempelpladsen i <placeName>Jerusalem</placeName>. – Bethesda: aramaisk, godhedens el. barmhjertighedens hus. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-27" n="22,3"> 
   <label><hi rendition="#bol">bedaarer</hi></label>
   <p>vildleder, narrer, bedrager, fortryller. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-28" n="22,11"> 
   <label><hi rendition="#bol">Tugtemesteren</hi></label>
   <p>opdrageren (<ptr type="commentary" n="18,1" target="#_2t43-16"/>). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-29" n="22,21"> 
   <label><hi rendition="#bol">velbeføiet</hi></label>
   <p>velberettiget, velbegrundet. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-30" n="22,24"> 
   <label><hi rendition="#bol">a. T.</hi></label>
   <p>andægtige tilhørere. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-661" n="22,30"> 
   <label><hi rendition="#bol">forvender</hi></label>
   <p>fordrejer, giver en anden (ringere) betydning. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-31" n="22,33"> 
   <label><hi rendition="#bol">nødtørftige Gaver, der falde fra den Riges Bord</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den rige mand og den fattige <persName key="Lazarus">Lazarus</persName>, <rs type="bible">Luk 16,19-31</rs>. Lazarus »var lagt for hans Dør, fuld af Saar. Og han begierede at mættes af de Smuler, som faldt af den Riges Bord; men og Hundene kom, og slikkede hans Saar«, v. 20-21 (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-33" n="23,4"> 
   <label><hi rendition="#bol">m. T.</hi></label>
   <p>min tilhører. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-662" n="23,7"> 
   <label>Du kunde 
    <hi rendition="#bol">og ikke</hi></label>
   <p>heller ikke. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-34" n="23,8"> 
   <label><hi rendition="#bol">de gode Gavers Giver</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Jak 1,17</rs> (<ptr type="commentary" n="33,25" target="#_2t43-49"/>). Jf. dog også <rs type="bible">Matt 7,11</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Når da I, som er onde, kan give jeres børn gode gaver, hvor meget snarere vil så ikke jeres fader, som er i himlene, give gode gaver til dem, der beder ham!« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-35" n="23,8"> 
   <label><hi rendition="#bol">han gik min Dør forbi</hi></label>
   <p>hentyder måske til <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>s salme »Velkommen igjen, Guds Engle smaa« (1825), hvis 2. strofe slutter med versene: »O, ganger dog ei vor Dør forbi, / Os volder ei den Kvide!« <hi rendition="#ita"><title>Christelige Prædikener eller Søndags-Bog</title></hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1827-30, ktl. 222-224; bd. 3, s. 98, hvor salmen står som afslutning på prædiken nr. 4, »Advents-Nat og Jule-Morgen«. Jf. også Grundtvigs <hi rendition="#ita"><title>Sang-Værk til den Danske Kirke</title></hi> bd. 1, Kbh. 1837, ktl. 201, bd. 2,1-2, Kbh. 1839-41; bd. 1, nr. 197, s. 453. <hi rendition="#ita">DDS-1988,</hi> nr. 81. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-601" n="23,9"> 
   <label><hi rendition="#bol">Stormene og Uveiret tog den fra mig</hi></label>
   <p>hentyder måske til <rs type="bible">Job 1,13-19</rs>, hvor det fortælles, at <persName key="Job">Job</persName> en dag fik melding om, at et lyn fra himlen havde fortæret hans får og karle, og at en voldsom storm havde ramt det hus, hvor hans sønner og døtre sad og spiste og drak, så huset faldt sammen over dem, og de døde. Trods det mistede Job ikke troen, han flængede sin kappe, kastede sig til jorden og sagde: »Nøgen kom jeg ud af moders liv, / nøgen vender jeg tilbage! / Herren gav, Herren tog, / Herrens navn være lovet!« 1,20-21. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-602" n="23,26"> 
   <label><hi rendition="#bol">den algode Gud, der uddeler de gode Gaver</hi></label>
   <p>jf. <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, oftest omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1791, kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 7: »Gud er <hi rendition="#ita">god,</hi> og beviser saa mange Velgierninger imod alle sine Skabninger, som enhver af dem kan tage imod, efter sin Natur, eller sit Forhold, eller sin udvortes Tilstand.« Se især den efterfølgende anmærkning: »<hi rendition="#ita">Vi bør skiønne</hi> med sand Taknemmelighed saavel <hi rendition="#ita">paa de mindre, som paa de større Guds Gaver,</hi> og aldrig frygte for, at han vil nægte os, hvad han finder at være os tienligt.« SK havde en udgave af <hi rendition="#ita"><title>Balles Lærebog</title></hi> fra 1824, ktl. 183. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-663" n="25,3"> 
   <label>han skal 
    <hi rendition="#bol">og ikke</hi></label>
   <p>heller ikke. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-664" n="25,12"> 
   <label><hi rendition="#bol">Mislighed</hi></label>
   <p>tvivl, betænkelighed. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-37" n="25,32"> 
   <label><hi rendition="#bol">Dovenskabens Hovedpude ... ørkesløse hendøse deres Liv</hi></label>
   <p> spiller formentlig på ordsproget 'Ørkesløshed er <persName key="Djævelen">Djævelen</persName>s (el. <persName key="Fanden">Fanden</persName>s) hovedpude', jf. <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita"><title>Jacob von Tyboe Eller Den stortalende Soldat</title></hi> (1725) 1. akt, 6. scene, hvor <persName key="Stygotius">Stygotius</persName> siger til sin tjener: »Veedst du ikke hvad der staaer i Aurora: Otium est pulvinar diaboli: Ørkesløshed er Dievelens Hoved Pude?« <hi rendition="#ita"><title>Den Danske Skue-Plads</title></hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1758 eller 1788 [1731-54], ktl. 1566-1567; bd. 3. Bindene er uden årstal og sidetal. Med »Aurora« sigtes der til <persName key="Bang, T.">Th. Bang</persName>s lat. begynderbog <hi rendition="#ita">Aurora Latinitatis</hi> (<hi rendition="#ita">Latinens Morgenrøde,</hi> 1638). Jf. også nr. 1581 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita"><title>Danske Ordsprog og Mundheld</title>,</hi> Kbh. 1845, ktl. 1549, s. 60: »Lediggang er Fandens Hoved-Pude.« Jf. endvidere <rs type="bible">Sir 33,31</rs>: »Driv ham til Arbeide, at han er ikke ørkesløs, thi Ørkesløshed haver lært meget ondt« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-604" n="26,2"> 
   <label><hi rendition="#bol">Gud ... gjøre Regnskabet op 
     <hi rendition="#ita">(...)</hi>
    paa Dommens Dag</hi></label>
   <p> Forestillingen om, at Gud gør regnskabet op, og at mennesker skal gøre regnskab over for ham på dommens dag, findes flere steder i NT, fx i <rs type="bible">Rom 9,28</rs>; <rs type="bible">Matt 12,36</rs>; <rs type="bible">1 Pet 4,5</rs>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-605" n="26,4"> 
   <label><hi rendition="#bol">ikke vare istand til at svare En til Tusinde</hi></label>
   <p>dvs. ikke kunne besvare én ud af tusind anklager. Hentyder til <rs type="bible">Job 9,2-3</rs>, hvor <persName key="Job">Job</persName> siger: »hvorledes skulde et Menneske være retfærdig for Gud? Og han haver Lyst til at trætte med ham, saa kan han ikke svare ham eet af tusinde« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-39" n="26,19"> 
   <label><hi rendition="#bol">hans guddommelige Herkomst</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">1 Mos 1,26-27</rs>: »Gud sagde: 'Lad os skabe mennesker i vort billede, så de ligner os! <hi rendition="#ita">(...).'</hi> Gud skabte mennesket i sit billede; i Guds billede skabte han det, som mand og kvinde skabte ham dem.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-606" n="27,6"> 
   <label><hi rendition="#bol">Menneskets Adelskab</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="26,19" target="#_2t43-39"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-607" n="27,22"> 
   <label><hi rendition="#bol">forsøges</hi></label>
   <p>prøves. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-40" n="27,36"> 
   <label><hi rendition="#bol">der er intet Nyt under Solen</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">Præd 1,9</rs>: »Det, der var, er det samme som det, der kommer, / det, der skete, er det samme som det, der vil ske; / der er intet nyt under solen.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-42" n="28,31"> 
   <label><hi rendition="#bol">alle Ting maae tjene dem til Gode, der elske Gud</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">Rom 8,28</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Men vi vide, at alle Ting tiene dem til Gode, som elske Gud, dem, som efter hans Beslutning ere kaldte« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-665" n="29,9"> 
   <label><hi rendition="#bol">være betænkte paa</hi></label>
   <p>tænke på, have i sinde. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-43" n="29,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">vinke ham</hi></label>
   <p>lokke ham, kalde ham til sig. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-44" n="30,31"> 
   <label><hi rendition="#bol">formeent</hi></label>
   <p>troet, forestillet sig. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-505" n="30,31"> 
   <label><hi rendition="#bol">Skriften siger: Eet er fornødent</hi></label>
   <p>sigter til beretningen om Jesu besøg hos søstrene <persName key="Martha">Martha</persName> og <persName key="Maria, Marthas søster">Maria</persName>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til den travle Martha: »Martha, Martha! Du gør dig bekymringer og er urolig for mange ting. Men ét er fornødent. Maria har valgt den gode del, og den skal ikke tages fra hende«, <rs type="bible">Luk 10,41-42</rs>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-608" n="32,5"> 
   <label><hi rendition="#bol">beile med til</hi></label>
   <p>optræde som medbejler til, konkurrere om. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-609" n="32,12"> 
   <label><hi rendition="#bol">Tvivlen er trædsk ... sniger den sig ... hvidsker den ... Skuffelse</hi></label>
   <p>spiller på beretningen i <rs type="bible">1 Mos 3,3-7</rs> om slangen, der forledte <persName key="Eva">Eva</persName>: »Og Slangen var trædskere, end alle vilde Dyr paa Marken, hvilke Gud HERREN havde giort; og den sagde til Qvinden: ja at Gud skulde have sagt: I maae ikke æde af hvert Træe i Haven? Da sagde Qvinden til Slangen: vi maae æde af Træets Frugt i Haven. Men om det Træes Frugt, som er midt i Haven, sagde Gud: æder ikke deraf, og rører ikke derved, at I skulle ikke døe. Da sagde Slangen til Qvinden: I skal ikke døe Døden. Men Gud veed, at hvilken Dag I æde deraf, da skal eders Øine oplades; og I skal blive ligesom Gud, og kiende Godt og Ondt. Og Qvinden saae, at Træet var godt at æde af, og at det var heel lysteligt at see til, og et ønskeligt Træe til at faae Forstand af, saa tog hun af dets Frugt, og aad; og hun gav sin Mand ogsaa med sig, og han aad. Da oplodes begges deres Øine, og de kiendte, at de vare nøgne; og de heftede Figenblade, og giorde sig Skiørte« (GT-1740). – trædsk: snild, snedig. – Skuffelse: bedrag, indbildning. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-666" n="32,15"> 
   <label><hi rendition="#bol">En Forventning ... ikke kan slippe ud</hi></label>
   <p>kilden ikke identificeret. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-48" n="33,12"> 
   <label><hi rendition="#bol">formeent</hi></label>
   <p>troet, forestillet dig. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-49" n="33,25"> 
   <label><hi rendition="#bol">hos hvem der ikke er ... Skygge af Omskiftelse</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Jak 1,17</rs>: »Al god Gave og al fuldkommen Gave er ovenfra, og kommer ned fra Lysenes Fader, hos hvilken er ikke Forandring eller Skygge af Omskiftelse« (NT-1819). – Omskiftelse: brat, gennemgribende forandring. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-50" n="33,26"> 
   <label><hi rendition="#bol">Skulde han ikke være trofast</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">1 Kor 1,9</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Trofast er Gud, som kaldte jer til fællesskab med sin søn, <persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus, vor Herre«, og <rs type="bible">1 Kor 10,13</rs>: »De fristelser, der har mødt jer, er kun menneskelige. Og Gud er trofast; han vil ikke tillade, at I fristes over evne, men vil sammen med fristelsen også skabe udvej, så I ikke bukker under.« Jf. også <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" n="23,26" target="#_2t43-602"/>), kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 11: »Gud <hi rendition="#ita">(...)</hi> er <hi rendition="#ita">trofast,</hi> og tilsiger eller lover ei andet, end hvad han kan og vil holde.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-610" n="33,28"> 
   <label><hi rendition="#bol">uden Svig</hi></label>
   <p>hentyder måske til <rs type="bible">1 Pet 2,22</rs>, hvor det siges om Kristus: »Hvilken ikke haver giort Synd; der blev og ikke funden Sviig i hans Mund« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-51" n="33,29"> 
   <label><hi rendition="#bol">er sanddru</hi></label>
   <p>Flere steder i Johannesevangeliet omtaler <persName key="Jesus">Jesus</persName> Gud som sanddru, jf. 3,33: »Den, der har taget imod hans [Jesu] vidnesbyrd, har dermed bekræftet, at Gud er sanddru«; 7,28 og 8,26: »han [Gud], som har sendt mig, er sanddru«. Jf. også <rs type="bible">Rom 3,4</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Gud må være sanddru og hvert menneske en løgner«. Jf. endvidere <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" n="23,26" target="#_2t43-602"/>), kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 11: »Gud er <hi rendition="#ita">sanddrue,</hi> og bedrager os aldrig med falske Forestillinger.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-611" n="33,30"> 
   <label><hi rendition="#bol">holder sine Løfter</hi></label>
   <p>Flere steder i GT er der tale om, at Gud lover at ville holde det løfte, han har givet, fx <rs type="bible">5 Mos 9,5</rs> om det løfte, Gud gav <persName key="Abraham">Abraham</persName>, <persName key="Isak">Isak</persName> og <persName key="Jakob">Jakob</persName>, og <rs type="bible">1 Kong 6,12</rs> om det løfte, Gud gav <persName key="David">David</persName>. Jf. også <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" n="23,26" target="#_2t43-602"/>), kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 2, anmærkning: »Gud, som er evig og uforanderlig, kan derfor ogsaa gjøre dem <hi rendition="#ita">evig lyksalige,</hi> som elske og lyde ham. Hans Magt dertil skal ikke nogen Tid aftage, ei heller forandrer han sin Beslutning og sine Løfter.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-52" n="33,32"> 
   <label><hi rendition="#bol">underlig</hi></label>
   <p>forunderlig, underfuld. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-53" n="34,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">anklage Gud</hi></label>
   <p>hentyder måske til <rs type="bible">Job 3,20-23</rs>, hvor <persName key="Job">Job</persName> klager: »Hvorfor giver Gud lys til de elendige, / hvorfor giver han liv til de fortvivlede, / til dem, som længes efter døden, der ikke kommer, / som søger den mere end nogen skat, / som glæder sig og jubler / og fryder sig, når de finder deres grav, / til en mand, hvis vej er skjult, / og som Gud spærrer inde?« Jf. også <rs type="bible">Job 19,7-12</rs>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-509" n="34,20"> 
   <label><hi rendition="#bol">henveiredes</hi></label>
   <p>blev blæst bort, blev fjernet, udslettet. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-56" n="34,23"> 
   <label><hi rendition="#bol">ikke skulle spotte Dig</hi></label>
   <p>hentyder måske til <persName key="Job">Job</persName>, hvis venner spottede ham på grund af hans elendighed, jf. fx <rs type="bible">Job 19,2-6</rs>, hvor Job siger til dem: »Hvor længe vil I plage mig / og knuse mig med jeres ord? / Nu har I ti gange gjort mig til spot, / I skammer jer ikke for at gøre mig uret. / Har jeg virkelig fejlet, / så bliver det min egen sag. / Hvis I virkelig kan hovere over mig / og gå i rette med mig, så jeg bliver til spot, / skal I vide, at det er Gud, der krænker mig / og kaster sit garn over mig.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-58" n="34,32"> 
   <label><hi rendition="#bol">fordrer Beviser, Tegn og underlige Gjerninger</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Matt 12,39</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til de skriftkloge og farisæerne, der ville se ham gøre et tegn: »den onde og vanartige Slægt begierer Tegn, men den skal intet Tegn gives, uden <persName key="Jonas">Jonas</persName> Prophetens Tegn« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Joh 4,48</rs>, hvor Jesus siger: »dersom I ikke see Tegn og Undergierninger, ville I ikke troe« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-59" n="34,33"> 
   <label><hi rendition="#bol">elske af al min Magt og af min hele Sjæl</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="20,30" target="#_2t43-22"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-60" n="35,2"> 
   <label><hi rendition="#bol">daarligt formeente</hi></label>
   <p>tåbeligt troede, tåbeligt forestillede sig. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-61" n="35,4"> 
   <label><hi rendition="#bol">bedaare sig selv</hi></label>
   <p>bilde sig selv ind. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-62" n="36,19"> 
   <label><hi rendition="#bol">omsider</hi></label>
   <p>I en optegnelse dateret 11. sept. 1839 i <ref target="../EE/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen EE</ref> skriver SK: »Det Ord: 'omsider', som forekommer i alle vore Collecter er det meest episk-skjebnesvangre og meest lyrisk-utaalmodige, det sande chr: [kristne] Løsen« (<ref target="../EE/txt.xml#n180" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA561" rend="EE:180"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 561</ref>), jf. <ref target="../2t43/txr.xml#ss17" type="textCriticalAccount" n="17">tekstredegørelsen, s. 17</ref>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-612" n="36,19"> 
   <label><hi rendition="#bol">de hellige Collecter, der forelæses i Kirkerne</hi></label>
   <p>de bønner, præsten messer el. læser for alteret ved gudstjenestens begyndelse og afslutning, jf. <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> (<ptr type="commentary" n="13,3" target="#_2t43-2"/>), s. 14 og s. 35. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-64" n="36,20"> 
   <label><hi rendition="#bol">og saa omsider vorde salige</hi></label>
   <p>Udtrykket forekommer i slutningen af flere af kollekterne, fx i kollekten til »Christi Fødsels Dag«: »<hi rendition="#ita">(...)</hi> og saa omsider blive evindelig salige formedelst den samme din kiære Søn, vor HErre JEsum Christum, som med dig lever og regierer i Hellig Aands Enighed, een sand Gud, fra Evighed og til Evighed. Amen!« <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" n="18,1" target="#_2t43-16"/>), s. 12. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-65" n="36,31"> 
   <label><hi rendition="#bol">befale Dig ... vort Sind</hi></label>
   <p>overlade, overgive, betro vort sind til dig, Fader i Himlene; hentyder måske til et af <persName key="Jesus">Jesu</persName> korsord: »Fader, i dine hænder befaler jeg min Aand«, <rs type="bible">Luk 23,46</rs> (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Sl 31,6</rs> (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-66" n="37,4"> 
   <label><hi rendition="#bol">vinkende</hi></label>
   <p>lokkende, kaldende. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-613" n="37,6"> 
   <label><hi rendition="#bol">den samme Gud ... modtage den længselsfulde Sjæl</hi></label>
   <p>jf. <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> i <ref target="../BI/txt.xml#ss126" type="publishedWritings" n="126"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 126</ref>f., fodnoten: »Først naar man erkjender, at det er den samme Gud, der har ført Een ved Haanden gjennem Livet, der i Døds-Øieblikket ligesom slipper Een for at aabne sin Favn og deri modtage den længselsfulde Sjæl, først da er Beviset i Forestillingens Form fuldbaaret.« </p>
  </note>
 <!----> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-67" n="39,1"> 
   <label><hi rendition="#bol">Al god ... Gave er ovenfra</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="41,13" target="#_2t43-616"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-614" n="41,2"> 
   <label><hi rendition="#bol">Din vældige Haand</hi></label>
   <p>Udtrykket forekommer i <rs type="bible">1 Pet 5,6</rs> (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-615" n="41,3"> 
   <label><hi rendition="#bol">griber de Vise i deres Daarskab</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 3,19</rs>: »For denne verdens visdom er dårskab for Gud – der står jo skrevet: 'Han fanger de vise i deres snedighed'«, jf. <rs type="bible">Job 5,12-13</rs>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-70" n="41,3"> 
   <label><hi rendition="#bol">Du oplader den ... med Velsignelse</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Sl 145,16</rs>: »Du oplader din Haand og mætter alt det, som lever, med Velbehagelighed« (GT 1740). Jf. også <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</hi> (<ptr type="commentary" n="19,16" target="#_2t43-20"/>) bd. 1, s. 257, hvor den tilsvarende henvisning har følgende ordlyd: »han oplader sin milde Haand, og mætter Alt, hvad lever, med Velsignelse.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-71" n="41,5"> 
   <label><hi rendition="#bol">forøge Du vor Tro</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 17,5</rs>: »Og Apostlerne sagde til Herren: forøg os Troen« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-72" n="41,11"> 
   <label><hi rendition="#bol">Epistelen skriver St. Jacob Apostel 1 Cap. 17–22 V.</hi></label>
   <p>jf. <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" n="18,1" target="#_2t43-16"/>), s. 87: »Epistelen skriver St. Jacob Apostel 1. Cap. 17. V. til 22«, dvs. inklusive v. 21, men eksklusive v. 22. <rs type="bible">Jak 1,17-21</rs> (<ptr type="commentary" n="41,13" target="#_2t43-616"/>) var episteltekst på fjerde søndag efter påske (<ptr type="commentary" n="13,11" target="#_2t43-4"/>). – St. Jacob Apostel: apostlen, sankt Jakob. If. den oldkirkelige tradition er forfatteren af Jakobsbrevet en af <persName key="Jesus">Jesu</persName> tolv apostle, og endnu på SKs tid var det den almindelige opfattelse, at denne apostel var <persName key="Jakob, Alfæus' søn">Jakob den Yngre</persName> el. Jakob den Mindre (se <rs type="bible">Mark 15,40</rs>), Alfæus' søn (se <rs type="bible">Matt 10,3</rs>), jf. fx <hi rendition="#ita"><title>M. Gottfried Büchner's biblische Real- und Verbal-Hand-Concordanz oder Exegetisch-homiletisches Lexicon</title>,</hi> 6. udg., forøget og udg. af <persName key="Heubner, Heinrich Leonhard">H.L. Heubner</persName>, <placeName>Halle</placeName> 1840 [1740], ktl. 79, s. 781, § 5, d, i artiklen »Jacob, Jacobus«. If. <persName key="Hieronymus, Eusebius Sophronius">Hieronymus</persName>, en af de fire katolske kirkefædre, var denne Jakob imidlertid identisk med Jesu bror Jakob, også kaldet <persName key="Jakob, Herrens bror">Jakob Herrens bror</persName>; denne opfattelse, der medfører, at Jesu bror Jakob også var en af hans apostle, blev endnu på Kierkegaards tid livligt diskuteret, jf. <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName> <hi rendition="#ita"><title>Biblisches Realwörterbuch zum Handgebrauch für Studirende, Kandidaten, Gymnasiallehrer und Prediger</title>,</hi> 2. udg., bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1833-38 [1820], ktl. 70-71 (forkortet <hi rendition="#ita"><title>Biblisches Realwörterbuch</title></hi>); bd. 1, s. 620-623; <persName key="Wette, Wilhelm Martin Leberecht de">W.M.L. de Wette</persName> <hi rendition="#ita"><title>Lehrbuch der historisch-kritischen Einleitung in die Bibel Alten und Neuen Testaments</title></hi> bd. 1-2, 4. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1833-42 [1817-26], ktl. 80; bd. 2, § 167, s. 302-306; og <persName key="Schaf, P.">Ph. Schaf</persName> <hi rendition="#ita"><title>Das Verhältniss des Jakobus, Bruders des Herrn, zu Jakobus Alphäi</title>,</hi> Berlin 1842, ktl. U 94. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-616" n="41,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">Al god Gave ... giøre Eders Siele salige</hi></label>
   <p>citat fra <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" n="18,1" target="#_2t43-16"/>). I sit personlige eksemplar af alterbogen, som findes i Kierkegaard Arkivet, har SK forsynet teksten med følgende udhævelser: <hi rendition="#ita">»Al god</hi> Gave og al <hi rendition="#ita">fuldkommen</hi> Gave er <hi rendition="#ita">ovenfra,</hi> og kommer ned <hi rendition="#ita">fra Lysenes</hi> Fader, hos hvilken er ikke Forandring eller <hi rendition="#ita">Skygge</hi> af Omskiftelse. 18. Efter sit Raad fødte han os formedelst Sandheds Ord, at vi skulde være en Førstegrøde af hans Skabninger. 19. Derfor, mine elskelige Brødre, være hvert Menneske snar til at høre, <hi rendition="#ita">langsom til at tale, langsom til Vrede;</hi> 20. thi en Mands Vrede udretter ikke det, som er ret for Gud. 21. Derfor aflægger al Skidenhed og al Levning af Ondskab, og med Sagtmodighed annammer Ordet, som er indplantet i Eder, og som er mægtigt til giøre Eders Siele salige«, s. 87f. – Skidenhed: urenhed, det urene. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-74" n="42,7"> 
   <label><hi rendition="#bol">en Herrens Apostel</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="41,11" target="#_2t43-72"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-507" n="42,9"> 
   <label><hi rendition="#bol">løs og ledig Tale</hi></label>
   <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Luk 24,11</rs>, hvor det fortælles, at apostlene betragtede kvindernes ord »som en løs Tale« (NT-1819), da de kom tilbage fra <persName key="Jesus">Jesu</persName> grav og fortalte, at han var opstået fra de døde. – ledig: tom. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-75" n="42,11"> 
   <label><hi rendition="#bol">som den Apostels Liv var det</hi></label>
   <p>If. sagnet drog <persName key="Jakob, Alfæus' søn">Jakob den Yngre</persName> (<ptr type="commentary" n="41,11" target="#_2t43-72"/>) rundt og prædikede evangeliet først i den sydlige del af <placeName>Palæstina</placeName>, derpå i <placeName>Egypten</placeName>, og blev til sidst korsfæstet i nedre Egypten, jf. <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName> <hi rendition="#ita">Biblisches Realwörterbuch</hi> (<ptr type="commentary" n="41,11" target="#_2t43-72"/>) bd. 1, s. 622. Om den martyrdød, <persName key="Jakob, Herrens bror">Jakob Herrens bror</persName> led, fortælles der i 2. bog, kap. 23, i <hi rendition="#ita"><title>Kirkens Historie gjennem de tre første Aarhundreder af Eusebius</title>,</hi> overs. af <persName key="Muus, Carl Høffding">C.H. Muus</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1832, ktl. U 37, s. 99f. (<ptr type="commentary" n="42,15" target="#_2t43-77"/>). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-617" n="42,11"> 
   <label><hi rendition="#bol">der nedskrev dem</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="41,11" target="#_2t43-72"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-76" n="42,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">Farer ikke vild, mine elskelige Brødre (V. 16)</hi></label>
   <p><rs type="bible">Jak 1,16</rs> (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-77" n="42,15"> 
   <label><hi rendition="#bol">bare en Apostel gjennem et stormfuldt Liv</hi></label>
   <p>I 2. bog, kap. 23, i <hi rendition="#ita">Kirkens Historie gjennem de tre første Aarhundreder af Eusebius,</hi> overs. af <persName key="Muus, Carl Høffding">C.H. Muus</persName> (<ptr type="commentary" n="42,11" target="#_2t43-75"/>), s. 97-100, bringes følgende citat fra et erindringsværk (fra o. 180) af den kristne forfatter <persName key="Hegesippos">Hegesippos</persName> om <persName key="Jakob, Herrens bror">Jakob Herrens bror</persName>: »Næst Apostlene forestod <hi rendition="#ita">Herrens Broder Jacob</hi> Menigheden, han, der ligefra Christi Tid og indtil vore Dage overalt har baaret Navn af <hi rendition="#ita">den Retfærdige;</hi> for der er ellers mange andre Jacober; men vores her var hellig fra Moders Liv af: drak aldrig Viin eller anden stærk Drik og smagte ikke Kjød, lod aldrig sit Haar skjære, brugte ikke at salve sig og heller ikke at gaae i Bad. Han var den Eneste, der havde Ret til at komme ind i Templet; han gik ikke med uldne, men kun med linnede Klæder, og gik saaledes ind og bad paa sine Knæe om Syndsforladelse for Folket, saa at Knæene paa ham blev saa barkede, som paa en Kameel, af den idelige Knælen, naar han, som sagt, gik i Bøn hos Gud. For denne sin overordentlige Fromheds Skyld fik han Navnet <hi rendition="#ita">den Retfærdige,</hi> ligesom han ogsaa kaldtes <hi rendition="#ita">Folkebod</hi> (fordi han med sin Retfærdighed stod i Gabet [brechen] for Folket), hvilket stemmer overeens med Spaadommene om ham. Men nu var der Nogle af de syv jødiske Religionspartier <hi rendition="#ita">(...),</hi> der gjorde ham det Spørgsmaal: 'Hvad vil det sige, at <persName key="Jesus">Jesus</persName> er Døren?' 'At han er Frelseren!' svarede Jacob, og Nogle troede, at Jesus er Christus. Men de omtalte Partier troede hverken, at vi skal opstaae af Graven, eller at Nogen skal komme og give Enhver efter sine Gjerninger. Saamange der imidlertid toge ved Troen, bragtes dertil ved Jacob, og, da just ikke endda saa Faae af de Fornemme ogsaa gave sig til at troe, blev der et Spektakel med Jøderne, de Skriftkloge og Pharisæerne, der raabte og skreg, at hele Folket stod paa Nippet til, i Jesus at see deres <persName key="Messias">Messias</persName>. Saa løb de til Jacob: 'Vi bede Dig,' sagde de, 'hold dog Styr paa Folket! de have faaet den gale Idee om Jesus, at han er Messias. Vi bede Dig, stil dem og tael dem til Rette i dette Stykke, og gjør det nu i Paasken, da saa Mange komme sammen her! for Dig have vi alle Troe til, og give Dig jo, baade vi og hele Folket, det Skudsmaal, at Du er retfærdig og gjør ikke Forskjel paa Folk. Tael nu til Folket og faae dem fra deres vrange Begreber om Jesus! Hele Folket og vi alle lade os raade af Dig. Bestig Templets Tinde, saa kan Du deroppefra sees og høres af Alle!' I Paasken kom nemlig alle Folkets Stammer og tillige ogsaa Hedningerne sammen i <placeName>Jerusalem</placeName>. – Disse Skriftkloge og Pharisæer fik saa Jacob op paa Tindingen af Templet og raabte da op til ham: 'Du Retfærdige; Dig maae vi alle have Troe til: siig os nu engang hvad det betyder, at Jesus den Korsfæstede er <hi rendition="#ita">Døren:</hi> for denne Jesus løber hele Folket vild efter!' Da svarede han med lydelig Røst: 'Hvad ville I vide af mig om Jesus, Menneskens Søn? I Himmelen ved Almagtens høire Haand sidder han, og i Himmelens Skyer skal han komme!' Men ved disse Ord af Jacob brøde Mange ud i fuld Jubel og raabte: 'Hosianna, <persName key="David">David</persName>s Søn!' Da stak atter de Skriftkloge og Pharisæerne Hovederne sammen: 'Det var galt gjort af os,' sagde de, 'at vi skaffede Jesus saadant et Vidnesbyrd! Men lad os nu gaae op og smidde ham ned, saa blive de nok bange og troe ikke meer paa ham.' Derpaa skreg de op: 'Aah! Den Retfærdige er selv paa gale Veie!' og de fuldbyrdede hvad der staaer hos Jesaias: 'Vi maae skille os af med den Retfærdige, for han er os i Veien; men deres Gjerninger skal de have i sig igjen.'« [note: Jes. 3, 10 efter den græske Oversættelse.] Saa gik de op og styrtede ham ned. Men han slog sig ikke ihjel ved Faldet. 'Lad os stene ham!' sagde de til hinanden, og begyndte derpaa. Han var imidlertid krøbet op paa Knæene og bad: 'Herre Gud Fader! forlad dem; de vide ikke hvad de gjøre!' Imedens de nu saaledes stenede ham, var der een af Præsterne <hi rendition="#ita">(...),</hi> og han raabte ind iblandt dem: 'Stille dog! hvad er det I gjøre? Den Retfærdige beder for Eder.' Men saa tog een af Hoben, en Valker af Haandtering, en Banketærskel, som man banker Klæder med, og den drev han i Hovedet paa den Retfærdige. – Denne Martyrdød fik han, og han blev begraven paa Stedet: endnu staaer hans Bautasteen ved Templet. For Jøder og Græker var han et Sandhedens Vidne om Jesus, at Han er Christus. Kort efter kom <persName key="Vespasian">Vespasian</persName>, overfoer Landet med Krig og gjorde Folket til Fanger.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-618" n="42,17"> 
   <label><hi rendition="#bol">advare mod ... at Gud skulde friste et Menneske</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Jak 1,13</rs>: »Ingen sige, naar han fristes: jeg fristes af Gud; thi Gud fristes ikke af det Onde, men han frister heller Ingen« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-619" n="42,18"> 
   <label><hi rendition="#bol">den Hjertets Bedaarelse, der vil friste Gud</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">5 Mos 11,16-17</rs>: »Tager Eder vare, at Eders Hierte ikke bliver bedaaret; at I vige af, og tiene andre Guder, og tilbede dem. Og HERRENS Vrede optændes imod Eder, og han lukker Himmelen til, at der ingen Regn kommer, og Jorden ikke giver sin Grøde; og I snart omkomme, fra at være paa det gode Land, som HERREN giver Eder« (GT-1740). Jf. også <rs type="bible">Jak 1,14-15</rs>: »Men hver fristes, naar han drages og lokkes af sin egen Begierlighed; derefter, naar Begierligheden haver undfanget, føder den Synd, men naar Synden er fuldkommet, føder den Død« (NT-1819). – Bedaarelse: bedrag, vildfarelse, betagelse. – friste: udæske. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-620" n="42,24"> 
   <label><hi rendition="#bol">Disse Ord ere ... blevne gjentagne i Verden</hi></label>
   <p>Udtrykket 'Al god gave og al fuldkommen gave er ovenfra og kommer fra lysenes fader' hører til de kendte og ofte citerede bibelsteder, jf. <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879; bd. 1, s. 306. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-81" n="43,2"> 
   <label><hi rendition="#bol">Vexel</hi></label>
   <p>foranderlighed, omskiftelse. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-82" n="43,7"> 
   <label><hi rendition="#bol">Jorden giver sin Grøde og Himlen ... sildig Regn</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Jak 5,7</rs>: »Derfor værer taalmodige, Brødre, indtil Herrens Tilkommelse [komme]. See, Bonden forventer Jordens dyrebare Frugt, han bier taalmodig efter den, indtil den faaer tidlig Regn og sildig Regn« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">5 Mos 11,14</rs>: »Da vil jeg [Gud] give Eders Land Regn paa sin Tiid, tidlig Regn og sildig Regn; at du kan indsamle dit Korn, og din ny Viin, og din Olie« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-83" n="43,10"> 
   <label><hi rendition="#bol">Gaade</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="44,13" target="#_2t43-87"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-85" n="43,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">hvorfra den kommer eller hvor den farer hen</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 3,8</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til <persName key="Nikodemus">Nikodemus</persName>: »Veiret blæser, hvorhen det vil, og du hører dets Susen, men du veed ikke, hvorfra det kommer, og hvor det farer hen; saaledes er det med Hver, som er fød af Aanden« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-87" n="44,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">en mørk Tale</hi></label>
   <p>en gåde; hentyder til <rs type="bible">1 Kor 13,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi nu see vi ved et Speil, i en mørk Tale, men da skulle [skal] vi see Ansigt til Ansigt; nu kiender jeg i stykkeviis, men da skal jeg erkiende, ligesom jeg og er kiendt« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">4 Mos 12,8</rs>, hvor Gud siger til <persName key="Miriam">Miriam</persName> og <persName key="Aron">Aron</persName> om <persName key="Moses">Moses</persName>: »Jeg vil tale mundtligen med ham, og synligen, og ikke i mørk Tale, og han skal beskue HERRENS Lignelse; hvi frygtede I da ikke, at tale imod min Tiener, imod Mose?« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-621" n="44,15"> 
   <label><hi rendition="#bol">langsomme til at tale, langsomme til Vrede</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">Jak 1,19</rs> (<ptr type="commentary" n="41,13" target="#_2t43-616"/>). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-88" n="44,18"> 
   <label><hi rendition="#bol">m. T.</hi></label>
   <p>min tilhører. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-622" n="44,18"> 
   <label><hi rendition="#bol">er der da kun en Aand ... som vidner paa Jorden</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 5,7-8</rs>: »Thi de ere tre, som vidne i Himmelen: Faderen, Ordet og den Hellig Aand; og disse tre ere Eet. Og de ere tre, som vidne paa Jorden: Aanden, og Vandet, og Blodet: og disse tre forene sig til Eet« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-90" n="44,27"> 
   <label><hi rendition="#bol">fordrede ikke 
     <hi rendition="#ita">(...)</hi>
    skulde skee Tegn og underlige Gjerninger</hi></label>
   <p> <ptr type="commentary" n="34,32" target="#_2t43-58"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-92" n="44,36"> 
   <label><hi rendition="#bol">Ledebaand</hi></label>
   <p>et bånd eller en sele, der blev lagt om barnet, og som hindrede det i at falde, når det skulle lære at gå. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-93" n="44,36"> 
   <label><hi rendition="#bol">Du er paa Jorden og Gud er i Himlene</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Præd 5,1</rs>: »Vær ikke snar med din Mund, og lad dit Hierte ikke haste, at tale noget for Guds Ansigt; thi Gud er i Himmelen og du paa Jorden, derfor lad dine Ord være faa« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-510" n="45,4"> 
   <label><hi rendition="#bol">almægtig</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="45,32" target="#_2t43-100"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-94" n="45,8"> 
   <label><hi rendition="#bol">til Rede med</hi></label>
   <p>parat med. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-95" n="45,11"> 
   <label><hi rendition="#bol">og det blev Morgen og det blev Aften</hi></label>
   <p>spiller formentlig på det tilbagevendende udtryk i skabelsesberetningen: »og der blev Aften, og der blev Morgen« (GT-1740), <rs type="bible">1 Mos 1,5</rs>.8.13.19.23.31. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-624" n="45,15"> 
   <label><hi rendition="#bol">beskikke Din Sjæl til Taalmodighed</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Luk 21,19</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Ved Eders Bestandighed bevarer Eders Siele« (NT-1819). <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> oversætter udsagnet således: »Fasset eure Seelen mit Geduld« (»Befæst jeres sjæle med tålmodighed«), jf. <hi rendition="#ita"><title>Die Bibel oder die ganze heilige Schrift nach der deutschen Übersetzung Dr. Martin Luthers mit einer Vorrede vom Dr. Hüffel</title>,</hi> <placeName key="Karlsruhe">Carlsruhe</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1836, ktl. 3. – beskikke: få skik på, ordne (før man dør), berede. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-97" n="45,15"> 
   <label><hi rendition="#bol">Forlængsel</hi></label>
   <p>inderlig længsel; spiller måske på <rs type="bible">Rom 8,19</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor venter og Skabningens Forlængsel paa Guds Børns Aabenbarelse« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-625" n="45,26"> 
   <label><hi rendition="#bol">daarlige</hi></label>
   <p>tåbelige. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-626" n="45,30"> 
   <label><hi rendition="#bol">en Tro 
     <hi rendition="#ita">(...)</hi>
    overvandt den ganske Verden</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 5,4</rs>: »Thi alt det, som er født af Gud, overvinder Verden; og vor Tro er den Seier, som haver overvundet Verden« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-100" n="45,32"> 
   <label><hi rendition="#bol">Gud ... den almægtige Himlens og Jordens Skaber</hi></label>
   <p>hentyder til første artikel i den apostolske trosbekendelse: »Jeg (vi) tror paa Gud Fader, den almægtige, himlens og jordens skaber.« – den almægtige: jf. <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" n="23,26" target="#_2t43-602"/>), kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 3: »Gud er <hi rendition="#ita">almægtig,</hi> og kan giøre alt, hvad han vil, uden Møie. Men han giør ikkun det, som er viist og godt, fordi han ikke vil andet, end det allene.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-101" n="45,33"> 
   <label><hi rendition="#bol">skabt Verden af Intet</hi></label>
   <p>Siden det 2. årh. har det været en stadig mere udbredt kristen opfattelse af skabelsesberetningen i <rs type="bible">1 Mos 1</rs>, at Gud skabte alt af intet. Jf. i øvrigt <rs type="bible">2 Makk 7,28</rs>: »Jeg beder dig, mit barn, opløft dine øjne og betragt himmelen og jorden, og se på alt, hvad der findes dér, og tænk så på, at alt dette har Gud skabt af intet, og at menneskeslægten er blevet til på samme måde.« Jf. også <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" n="23,26" target="#_2t43-602"/>), kap. 2, »Om Guds Gierninger«, afsnit 1, § 1: »<hi rendition="#ita">Gud haver fra Begyndelsen skabt Himmel og Jord af intet,</hi> ved sin egen almægtige Kraft allene, til Gavn og Glæde for alle sine levende Skabninger.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-102" n="45,34"> 
   <label><hi rendition="#bol">en stille Aands uforkrænkelige Væsen</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Pet 3,4</rs>, hvor det siges, at kvindernes skønhed skal være »Hiertets skiulte Menneske i en sagtmodig og stille Aands uforkrænkelige Væsen, hvilket er meget kosteligt for Gud« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-103" n="45,36"> 
   <label><hi rendition="#bol">at Gud ikke lader sig friste</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="42,17" target="#_2t43-618"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-104" n="46,1"> 
   <label><hi rendition="#bol">den Vildfarelse, at ville friste Gud</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="42,18" target="#_2t43-619"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-627" n="46,8"> 
   <label><hi rendition="#bol">Guds evige Væsen</hi></label>
   <p>jf. <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" n="23,26" target="#_2t43-602"/>), kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 2: »Gud er <hi rendition="#ita">evig,</hi> og har hverken Begyndelse eller Ende. Han er stedse <hi rendition="#ita">uforanderlig,</hi> og bliver altid den samme.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-105" n="46,9"> 
   <label><hi rendition="#bol">bedaare Dig selv</hi></label>
   <p>bilde dig selv ind, narre dig selv. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-106" n="46,9"> 
   <label><hi rendition="#bol">Gud i Himmelen ... hvad der var Dig tjenligt</hi></label>
   <p>jf. <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" n="23,26" target="#_2t43-602"/>), kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 7, anmærkning: »<hi rendition="#ita">Vi bør skiønne</hi> med sand Taknemmelighed saavel <hi rendition="#ita">paa de mindre, som paa de større Guds Gaver,</hi> og aldrig frygte for, at han vil nægte os, hvad han finder at være os tienligt.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-628" n="46,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">tale daarligen</hi></label>
   <p>tale tåbeligt, uforstandigt, ufornuftigt. Jf. <rs type="bible">2 Kor 11,21</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> bruger udtrykket: »jeg taler i Daarlighed« (NT-1819), jf. også <rs type="bible">2 Kor 11,1</rs>.17. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-109" n="46,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">paa menneskelig Viis</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">Rom 3,5</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> bruger udtrykket: »Jeg taler efter menneskelig Viis« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-110" n="46,34"> 
   <label><hi rendition="#bol">Gud frister et Menneske</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="42,17" target="#_2t43-618"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-111" n="47,7"> 
   <label><hi rendition="#bol">hans forborgne Dybder</hi></label>
   <p>jf. udtrykket at »skue ind i Guds Væsens forborgne Dybder« i nr. 2, »Betragtningens Standpunct«, i <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s <hi rendition="#ita">Betragtninger over de christelige Troeslærdomme</hi> (<ptr type="commentary" n="21,11" target="#_2t43-23"/>) bd. 1, s. 11. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-112" n="47,7"> 
   <label><hi rendition="#bol">sad rolig og ligegyldig ... dens Skjæbner</hi></label>
   <p>refererer til den religionsfilosofiske deismes opfattelse af Gud som den fjerne skaber, der engang har sat verden i bevægelse og nedlagt moralloven i menneskers sjæl, men som siden har holdt sig i ophøjet afstand fra den bestående verden og menneskers liv i den. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-629" n="47,8"> 
   <label><hi rendition="#bol">Himlen lukker sig for slig ... Tale</hi></label>
   <p>spiller måske på <rs type="bible">Klages 3,8</rs>: »Naar jeg end skreeg og raabte, lukte han til for min Bøn« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-113" n="47,9"> 
   <label><hi rendition="#bol">Gud fristes og ikke af Nogen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="42,17" target="#_2t43-618"/>. – og ikke: heller ikke. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-114" n="47,12"> 
   <label><hi rendition="#bol">Guds vældige Haand</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="41,2" target="#_2t43-614"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-115" n="47,12"> 
   <label><hi rendition="#bol">sønderknuset i Aanden ... Gud, stor er min Synd</hi></label>
   <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Sl 51</rs>, jf. v. 3-7: »Gud! vær mig naadig efter din Miskundhed; udslet mine Overtrædelser efter dine store Barmhiertigheder. Toe mig meget af min Misgierning, og rens mig af min Synd. Thi jeg, jeg kiender mine Overtrædelser, og min Synd er altid for mig. For dig, ja, for dig allene haver jeg syndet, og giort det Onde for dine Øine; paa det du skal være retfærdig, naar du taler, være reen, naar du dømmer. See, jeg er født i Misgierning, og min Moder haver undfanget mig i Synd.« V. 12: »Gud! skab i mig et reent Hierte, og fornye en stadig Aand inden i mig.« V. 16: »Fri mig fra Blod-Skyld, Gud, min Saligheds Gud!« Og v. 19: »Guds Offere er en sønderbrudt Aand; et sønderbrudt og sønderstødt Hierte, skal du, Gud! ikke foragte« (GT-1819). Jf. også <rs type="bible">Sl 22,2-3</rs>: »Min Gud, min Gud! hvorfor haver du forladt mig? du er langt fra min Frelse, fra min Hylens Ord. Min Gud! jeg raaber om Dagen, og du svarer ikke; og om Natten, og jeg kan ikke være stille« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-630" n="47,14"> 
   <label><hi rendition="#bol">da saae Gud, som en Prophet skriver ... ned til Dig</hi></label>
   <p>kilden ikke identificeret. Jf. dog <rs type="bible">Sl 14,2</rs>: »HERREN saae ned af Himmelen paa Menneskens Børn, at see, om der var nogen Forstandig, som søgte Gud« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-119" n="47,15"> 
   <label><hi rendition="#bol">endnu en liden Stund</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Joh 16,16</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til sine disciple: »Om en liden Stund skulle I ikke see mig; og atter om en liden Stund skulle I see mig; thi jeg gaaer hen til Faderen« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Hebr 10,37</rs>: »Thi der er endnu kun en liden Stund, indtil den kommer, der skal komme, og han skal ikke tøve« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-120" n="47,16"> 
   <label><hi rendition="#bol">fornye Jordens Skikkelse</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Sl 104,30</rs> om Guds skabninger: »Udsender du [Gud] din Aand, skabes de, og du fornyer Jordens Skikkelse« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-631" n="47,18"> 
   <label><hi rendition="#bol">den Sagtmodighed, der annammer Ordet</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">Jak 1,21</rs> (<ptr type="commentary" n="41,13" target="#_2t43-616"/>). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-632" n="47,19"> 
   <label><hi rendition="#bol">Enhver fristes ... af sine egne Begjerligheder</hi></label>
   <p><rs type="bible">Jak 1,14</rs> (<ptr type="commentary" n="42,18" target="#_2t43-619"/>). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-122" n="47,22"> 
   <label><hi rendition="#bol">Din Forvildelse ... at Gud frister et Menneske</hi></label>
   <p> <ptr type="commentary" n="42,17" target="#_2t43-618"/>. </p>
  </note>
 <!--
  <gra str="-1"></gra>
 --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-633" n="47,23"> 
   <label><hi rendition="#bol">en mørk Tale</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="44,13" target="#_2t43-87"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-124" n="47,33"> 
   <label><hi rendition="#bol">Skuemønt</hi></label>
   <p>medalje eller større mønt præget til minde om en særlig begivenhed, fx et kongeligt bryllup. Mønten kunne ikke anvendes i almindelig omsætning. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-508" n="47,34"> 
   <label><hi rendition="#bol">Skillemønt</hi></label>
   <p>lille mønt af mindre værdi fremstillet af kobber og en smule sølv. Skillemønter blev i almindelig omsætning anvendt til veksling af hovedmønter. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-125" n="48,12"> 
   <label><hi rendition="#bol">hvorfra de gode Aander ... til Menneskenes Frelse</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Hebr 1,14</rs>: »Alle engle er jo kun tjenende ånder, der sendes ud for at hjælpe dem, som skal arve frelsen.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-126" n="48,16"> 
   <label><hi rendition="#bol">han forstaaer ... Tanker langtfra ... grant alle deres Veie</hi></label>
   <p> hentyder til <rs type="bible">Sl 139,2-3</rs>: »Hvad heller jeg sidder eller opstaaer, da veed du [Gud] det, du forstaaer min Tanke langt [borte] fra. Du omkringringer min Stie, og mit Leie, du kiender grant alle mine Veie« (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-634" n="48,17"> 
   <label><hi rendition="#bol">hans evige Kjærlighed ... bereder Alt</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Joh 14,2-3</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger om sig selv: »I min Faders Huus ere mange Boliger. Men dersom det ikke saa var, havde jeg sagt Eder det. Jeg gaaer bort, at berede Eder Sted. Og naar jeg er gaaen bort, og faaer beredt Eder Sted, kommer jeg igien, og vil tage Eder til mig; at, hvor jeg er, skulle ogsaa I være« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-635" n="48,20"> 
   <label><hi rendition="#bol">som paa det Uvisse</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">1 Kor 9,26</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> bruger udtrykket om sig selv: »Derfor løber jeg, ikke som paa det Uvisse« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-128" n="48,21"> 
   <label><hi rendition="#bol">en glad Giver</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">2 Kor 9,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »enhver skal give, som han har hjerte til – ikke vrangvilligt eller under pres, for Gud elsker en glad giver.« Jf. også talemåden 'Hvad du giver, giv gerne! thi Gud elsker en glad giver', jf. <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" n="42,24" target="#_2t43-620"/>) bd. 1, s. 321. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-129" n="48,24"> 
   <label><hi rendition="#bol">Befæstning</hi></label>
   <p>sigter til <rs type="bible">1 Mos 1,6-8</rs>: »Og Gud sagde: vorde en udstrakt Befæstning midt i Vandene, og den skal skille imellem Vand og Vand. Og Gud gjorde den udstrakte Befæstning, og gjorde Skilsmis [adskillelse] imellem Vandet, som var neden til i den udstrakte Befæstning, og imellem Vandet, som var oven til i den udstrakte Befæstning; og det skete saa. Og Gud kaldte den udstrakte Befæstning Himmel; og der blev Aften, og der blev Morgen, anden Dag« (GT 1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-130" n="48,26"> 
   <label><hi rendition="#bol">at Gud tager frem af dette rige Forraad</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Matt 12,35</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Et godt menneske tager gode ting frem af sit gode forråd, og et ondt menneske tager onde ting frem af sit onde forråd« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-131" n="49,1"> 
   <label><hi rendition="#bol">den Vildfarelse, at Gud ... skulde lade sig friste</hi></label>
   <p> <ptr type="commentary" n="42,17" target="#_2t43-618"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-636" n="49,2"> 
   <label><hi rendition="#bol">Gud ... bliver den samme</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="46,8" target="#_2t43-627"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-132" n="49,5"> 
   <label><hi rendition="#bol">frelse vor Sjæl i Taalmodighed</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="45,15" target="#_2t43-624"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-133" n="49,12"> 
   <label><hi rendition="#bol">naar Bekymringens Sky ... bort for vore Øine</hi></label>
   <p>spiller på beretningen om <persName key="Jesus">Jesu</persName> himmelfart, hvor det fortælles, at han blev »løftet op, mens de [apostlene] så på det, og en sky tog ham bort fra deres øjne«, <rs type="bible">ApG 1,9</rs>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-134" n="49,16"> 
   <label><hi rendition="#bol">gjorde Alt godt</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til skabelsesberetningens slutning: »Og Gud saae alt det han havde giort, og see, det var meget godt«, <rs type="bible">1 Mos 1,31</rs> (GT-1740). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-637" n="49,17"> 
   <label><hi rendition="#bol">endnu bestandig, i ethvert Øieblik Alt godt</hi></label>
   <p>refererer til den dogmatiske lære om Guds fortsatte skabelse og opretholdelse, jf. fx forklaringen til den første trosartikel i <hi rendition="#ita">Doct. Morten Luthers liden (eller mindre) Catechismus,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>., stereotyp udgave u. årstal, men fra o. 1810 [ty. 1529]: »Det er: Jeg troer, at Gud haver skabt mig, tilligemed alle andre Kreature [skabninger] <hi rendition="#ita">(...).</hi> Dog ikke det alleneste; men jeg troer ogsaa, at han opholder alle Ting, som ellers maatte forgaae: at han forstrækker overflødeligen, til dette Liv dagligen at opholde, Klæder og Skoe, Mad og Drikke, visse Værelser til Huus og Hiem, Ægtefælle og Børn, Mark og Fæe, og alt det, som godt er.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-638" n="49,20"> 
   <label><hi rendition="#bol">Tvivlen er snedig og trædsk</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="32,12" target="#_2t43-609"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-137" n="50,14"> 
   <label><hi rendition="#bol">hiin aandelige Hærskare under Himlen</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Ef 6,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi vi have ikke Kamp mod Kiød og Blod, men mod Fyrstendømmer og Magter, mod Verdens Herrer, som regiere i denne Tiids Mørke, mod Ondskabens aandelige Hær under Himmelen« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-138" n="50,19"> 
   <label><hi rendition="#bol">at Gud frister et Menneske</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="42,17" target="#_2t43-618"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-639" n="50,22"> 
   <label><hi rendition="#bol">Apostelen Paulus</hi></label>
   <p><persName key="Paulus">Paulus</persName> opfattede sig selv som apostel, jf. fx <rs type="bible">Rom 1,1-2</rs>, hvor han skriver: »Fra Paulus, Kristi <persName key="Jesus">Jesu</persName> tjener, kaldet til apostel, udset til at forkynde det evangelium, som Gud forud har lovet ved sine profeter i De hellige Skrifter«. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-140" n="50,22"> 
   <label><hi rendition="#bol">al Guds Skabning ... modtages med Taknemlighed</hi></label>
   <p>sigter til <rs type="bible">1 Tim 4,4</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi al Guds Skabning er god, og Intet at forskyde [forkaste], som annammes med Taksigelse« (NT-1819). – Over epistelteksten fra <rs type="bible">Jak 1,17-22</rs> har SK i sit personlige eksemplar af <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" n="41,13" target="#_2t43-72"/>), s. 87, skrevet: »<rs type="bible">1 Tim 4,4</rs>. / al Gave er god, naar den modtages med Taknemlighed. / <hi rendition="#ita">altid</hi> at <hi rendition="#ita">takke</hi> Gud (ikke at bede, thi deri er ingen Hvile men at takke).« De to fremhævede ord har SK understreget. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-640" n="50,23"> 
   <label><hi rendition="#bol">advare ... jordisk Kløgt ... Cerimoniens Tjeneste</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Tim 4,1-3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> forudsiger, at i de sidste tider vil nogle falde fra troen, fordi de lytter til vildledende, løgnagtige og hykleriske lærere, som »forbyder ægteskab og kræver, at man holder sig fra føde, som Gud har skabt til at modtages med tak af dem, der tror og har erkendt sandheden.« De vranglærere, der her advares imod, er formentlig gnostikere, der fornægter troen på Gud som skaberen og betragter det almindelige liv på jorden som noget mindreværdigt; det menneske, der er kommet til den rette erkendelse (gnosis), skal derfor søge at undgå alt det jordiske fx ved at forholde sig asketisk til mad og drikke og ved at holde sig uden for de almindelige ordninger i ægteskab og familieliv. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-142" n="50,27"> 
   <label><hi rendition="#bol">man altid bør takke Gud</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="50,22" target="#_2t43-140"/>. Hentyder måske også til <rs type="bible">1 Thess 5,18</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til thessalonikerne: »tak under alle forhold; for dette er Guds vilje med jer i Kristus <persName key="Jesus">Jesus</persName>.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-147" n="51,9"> 
   <label><hi rendition="#bol">at alle Ting ... til Gode, som elske Gud</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="28,31" target="#_2t43-42"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-148" n="51,16"> 
   <label><hi rendition="#bol">vinkede Dig</hi></label>
   <p>lokkede dig, kaldte dig til sig. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-641" n="51,24"> 
   <label><hi rendition="#bol">daarlig</hi></label>
   <p>tåbelig, uforstandig. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-149" n="51,29"> 
   <label><hi rendition="#bol">mangen Forjættelse ... den, der beder uden Aflad</hi></label>
   <p>hentyder til Jesu lignelse om altid at bede og ikke blive træt, <rs type="bible">Luk 18,1-8</rs>. En enke anmodede gang på gang byens dommer om hjælp til at få ret mod sin modpart; til sidst gav dommeren efter og sagde: »Selv om jeg ikke frygter Gud og er ligeglad med mennesker, vil jeg dog hjælpe denne enke til hendes ret, fordi hun volder mig besvær; ellers ender det vel med, at hun kommer og slår mig i ansigtet.« Og <persName key="Jesus">Jesus</persName> føjede til: »Hør, hvad den uretfærdige dommer siger! Skulle Gud så ikke skaffe sine udvalgte deres ret, når de råber til ham dag og nat?« Jf. også <rs type="bible">1 Thess 5,17</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til thessalonikerne: »Beder uden Afladelse« (NT-1819). – uden Aflad: uafladeligt, uden ophør. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-150" n="51,30"> 
   <label><hi rendition="#bol">men det er saligere altid at takke</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="50,22" target="#_2t43-140"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-151" n="51,31"> 
   <label><hi rendition="#bol">alle Engle talte i glødende Tunger</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til pinseberetningen i <rs type="bible">ApG 2,1-13</rs>, hvor det i v. 3-4 fortælles: »Og tunger som af ild viste sig for dem, fordelte sig og satte sig på hver enkelt af dem. Da blev de alle fyldt af Helligånden, og de begyndte at tale på andre tungemål, alt efter hvad Ånden indgav dem at sige.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-152" n="51,35"> 
   <label><hi rendition="#bol">varagtig</hi></label>
   <p>årvågen, vedholdende, udholdende. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-154" n="52,10"> 
   <label><hi rendition="#bol">gjemt det i et reent og i et smukt Hjerte</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til slutningen af <persName key="Jesus">Jesu</persName> udlægning af lignelsen om sædemanden, <rs type="bible">Luk 8,15</rs>: »Men det [der blev sået] i den gode jord, det er dem, der hører ordet og bevarer det i et smukt og godt hjerte, er udholdende og bærer frugt.« Jf. også den sjette saligprisning, <rs type="bible">Matt 5,8</rs>: »Salige er de rene af hjertet, for de skal se Gud.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-155" n="52,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">aldrig elskede som Du blev elsket</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">1 Joh 4,10</rs>: »Deri beståer kærligheden: ikke i at vi har elsket Gud, men i at han har elsket os og sendt sin søn som et sonoffer for vore synder.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-156" n="52,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">Du var troløs, naar Gud var trofast</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">2 Tim 2,13</rs>: »er vi utro, forbliver han [Kristus <persName key="Jesus">Jesus</persName>] dog tro, / thi fornægte sig selv kan han ikke.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-157" n="52,14"> 
   <label><hi rendition="#bol">at Du var lunken, naar han var brændende</hi></label>
   <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Rom 12,11</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til romerne: »værer ikke lunkne i Eders Iver; værer brændende i Aanden; tiener Herren« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-643" n="52,20"> 
   <label><hi rendition="#bol">Du var hurtig til Vrede</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Jak 1,19</rs> (<ptr type="commentary" n="41,13" target="#_2t43-616"/>). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-158" n="52,25"> 
   <label><hi rendition="#bol">han har elsket Dig først</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 4,19</rs>: »Vi elsker, fordi han [Gud] elskede os først.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-160" n="53,5"> 
   <label><hi rendition="#bol">takkede Gud, at Du ikke var som andre Mennesker</hi></label>
   <p>spiller på <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om farisæeren og tolderen, der gik op til templet for at bede, <rs type="bible">Luk 18,9-14</rs>. Farisæeren stillede sig op og fremførte sine fortræffeligheder i en bøn, som han indledte med ordene: »Gud, jeg takker dig, fordi jeg ikke er som andre mennesker«, v. 11. Tolderen derimod stod afsides med sænket blik, slog sig for brystet og sagde: »Gud, vær mig synder nådig!« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-644" n="53,15"> 
   <label><hi rendition="#bol">Kan da det Lige forstaaes af Andet end af det Lige</hi></label>
   <p>I en optegnelse fra 1842-43, der knytter sig til læsning af <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>s <hi rendition="#ita"><title>Geschichte der Philosophie</title></hi> bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1798-1819, ktl. 815-826, skriver SK om den skeptiske filosof <persName key="Sextus Empiricus" n="*">Sextus Empiricus</persName> (o. 200 e.Kr.): »Det er med megen Skarpsindighed, at S. E: veed at bruge den Sætning, at kun det Lige erkjendes ved det Lige til at vække Skepsis cfr. p. 308.9. – den chr: [kristne] Sætning, at jeg erkjender i samme Grad som jeg selv er kjendt, er ogsaa her af stor Vigtighed« (<ref target="../Not13/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="pap:IVC50" rend="Not13:28"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV C 50</ref>). – cfr. p. 308.9: jf. <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> bd. 5, 1805, s. 308, note 9. – Med den sidste sætning i optegnelsen hentyder SK til <rs type="bible">1 Kor 13,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »nu kiender jeg i stykkeviis, men da skal jeg erkiende, ligesom jeg og er kiendt« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-161" n="53,18"> 
   <label><hi rendition="#bol">meddelende</hi></label>
   <p>givende. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-163" n="54,5"> 
   <label><hi rendition="#bol">ikke at vi elske Gud ... Gud elsker os</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="52,13" target="#_2t43-155"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-647" n="54,18"> 
   <label><hi rendition="#bol">da var Gud ikke større end ... ængstede Hjerte</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 3,19-20</rs>: »Deraf kan vi vide, at vi er af sandheden, og over for ham [Gud] kan vi bringe vort hjerte til ro, hvad end vort hjerte fordømmer os for; thi Gud er større end vort hjerte og kender alt.« </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-166" n="54,23"> 
   <label><hi rendition="#bol">Men Gud fristes af Ingen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" n="42,17" target="#_2t43-618"/>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-167" n="54,25"> 
   <label><hi rendition="#bol">en rygende Tande</hi></label>
   <p>en osende væge (egl. kun den øverste del af vægen), udtryk for noget kraftesløst, jf. <rs type="bible">Es 42,3</rs>. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-648" n="55,13"> 
   <label><hi rendition="#bol">Daarlighed</hi></label>
   <p>tåbelighed, uforstandighed. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-169" n="55,23"> 
   <label><hi rendition="#bol">Om da det udvortes ... det indvortes Menneske fornyet</hi></label>
   <p> hentyder til <rs type="bible">2 Kor 4,16</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor blive vi ikke trætte, men hvis endog vort udvortes Menneske fordærves, fornyes dog det indvortes Dag fra Dag« (NT-1819). </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-649" n="55,29"> 
   <label><hi rendition="#bol">Herren selv siger: endnu idag</hi></label>
   <p>sigter formentlig til <persName key="Jesus">Jesu</persName> ord til røveren på korset: »sandelig siger jeg dig, i Dag skal du være med mig i Paradiis«, <rs type="bible">Luk 23,43</rs> (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Hebr 4,7</rs>: »saa bestemmer han [Gud] atter en Dag, i Dag, da han siger ved <persName key="David">David</persName> efter saa lang en Tiid, (som forhen sagt:) i Dag, naar I høre hans Røst, forhærder ikke Eders Hierter« (NT-1819); jf. endvidere <rs type="bible">Hebr 3,7</rs>. Jf. endelig <persName key="Brorson, Hans Adolph">H.A. Brorson</persName>s salme »Idag er Naadens Tid« (1735), især 6. strofe: »Endnu er Gunst at faae, / For knuste Hjerters Raaben, / Endnu er Gud at naae, / Endnu er Himlen aaben, / End hører Du hans Ord / Til Kjærligheds Fordrag, / Endnu er Naaden stor. / Nu hedder det: i dag«, <hi rendition="#ita"><title>Troens rare Klenodie, i nogle aandelige Sange fremstillet af Hans Adolph Brorson</title>,</hi> udg. af <persName key="Hagen, Laurits Christian">L.C. Hagen</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1834, ktl. 199, s. 193f. Salmen blev optaget i Brorsons <hi rendition="#ita">Troens Rare Klenodie</hi> (1739) i afsnittet »Om Omvendelsen«. <hi rendition="#ita">DDS-1988,</hi> nr. 471. </p>
  </note>
 <!-- --> 
  <note type="commentary" xml:id="_2t43-650" n="55,32"> 
   <label><hi rendition="#bol">han idag er den samme som han var igaar</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Hebr 13,8</rs>: »<persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus er den samme i går og i dag og til evig tid.«</p>
  </note>
 <!--</klin>
--> </div></body></text>
</TEI>
