<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Den religieuse Tilstand</title>
     
     <title type="short">DRT</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/drt/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/drt/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="drt-801" n="163,1">
   <label><hi rendition="#bol">Den religieuse Tilstand</hi></label>
   <p>If. kladden (ms. 1.1) var artiklens opr. titel var »Skrivelse til Høivelbaarne Høiærv. Hr. Biskop <hi rendition="#ita">Dr.</hi> <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> R af D o: s: v:« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B224" rend="DRT,ms.1.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 224</ref>,1).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-802" n="163,2">
   <label><hi rendition="#bol">Januar 1855</hi></label>
   <p>Det har ikke kunnet afgøres, hvornår i jan., SK har lagt sidste hånd på artiklen. Man kunne dog formode, at den var skrevet inden <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s artikel »Til Høivelbaarne Høiærværdige Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>. Et Spørgsmaal« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 13, den 16. jan. 1854, el. at denne artikel i hvert fald fik SK til at ændre sin titel.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4133" n="163,7">
   <label>kalde sig <hi rendition="#bol">saa</hi></label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-804" n="163,12">
   <label><hi rendition="#bol">udmærket</hi></label>
   <p>ypperlige, fremragende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-805" n="163,14">
   <label><hi rendition="#bol">godt, meget godt, udmærket godt eller temmelig godt, maadeligt, slet</hi></label>
   <p>udtryk fra den karakterskala, der blev indført i 1809, hvor højeste karakter (over middel) var 'udmærket godt' (ug) og de to middelpræstationer var 'meget godt' (mg) og 'godt' (g), mens de tre karakterer under middel var 'temmelig godt' (tg), 'mådeligt' (mdl) og endelig den laveste 'slet'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-806" n="163,16">
   <label><hi rendition="#bol">i Charakter af</hi></label>
   <p>i overensstemmelse med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-807" n="163,19">
   <label>naar <hi rendition="#bol">saa er</hi></label>
   <p>det forholder sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-808" n="163,23">
   <label><hi rendition="#bol">Feilsyn</hi></label>
   <p>forkert iagttagelse el. betragtning; fejlskøn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-810" n="163,29">
   <label><hi rendition="#bol">i Geographien at indføre: den christelige Religion hersker i Landet</hi></label>
   <p>se fx <persName key="Riise, Johan Christian">J. Riise</persName> <hi rendition="#ita">Lærebog i Geographien for den studerende Ungdom,</hi> 3. udg., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1830 [1821], § 12 under rubrikken »Den danske Stat«, hvor der står, at »Religionen er siden 1536 den evangelisk-lutherske, indført af <persName key="Christian III">Christian III</persName>«, s. 35.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-811" n="163,34">
   <label><hi rendition="#bol">Bækner</hi></label>
   <p>beholdere (skåle) til indsamling af penge i kirken.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-812" n="163,34">
   <label><hi rendition="#bol">Bøsser</hi></label>
   <p>el. kirkebøsser, der var opstillet i kirkerne til indsamling af frivillige gaver.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-3801" n="163,34">
   <label><hi rendition="#bol">Tavler</hi></label>
   <p>de skuffeformede træplader på et skaft, som kirkebetjentene bar rundt under prædikenen for at samle penge ind enten til præsten og kirkens betjente el. til de fattige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-815" n="163,48">
   <label><hi rendition="#bol">Vi er, som det hedder, et christent Folk</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#drt-837" n="164,48"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-816" n="163,51">
   <label><hi rendition="#bol">saa lidet som jeg er det ... jeg er kun en Digter</hi></label>
   <p>sml. fx følgende passage i »Min Position som religieus Forfatter i 'Christenhed', og min Taktik«, »Et Følgeblad« til <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (1851), hvor SK skriver: »Ja var jeg en stærk ethisk-religieus Charakteer – ak, istedetfor at jeg er næsten kun en Digter! – og altsaa beføiet til og forpligtet til i Sandhedens Medfør at gaae strengere frem: saa var det vel muligt, at jeg, istedetfor at finde Indgang hos Samtidige, kun fandt Modstand«, <ref target="../FV/txt.xml#ss25" type="publishedWritings" n="25"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 25</ref>. Og i »Forord« til <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (1851), hvor SK skriver: »En trinviis fremadskridende Forfatter-Virksomhed, der tog sin Begyndelse med 'Enten – Eller', søger her sit afgjørende Hvilepunkt, ved Alterets Fod, hvor Forfatteren, personligt sig sin Ufuldkommenhed og Skyld selv bedst bevidst, ingenlunde kalder sig et Sandheds-Vidne, men kun en egen Art Digter og Tænker, der 'uden Myndighed', intet Nyt har havt at bringe, men 'villet læse de individuelle, humane Existents-Forholds Urskrift, det Gamle, Bekjendte og fra Fædrene Overleverede igjennem endnu engang, om muligt paa en inderligere Maade' (jvf. min Efterskrift til 'Afsluttende Efterskrift').« <ref target="../TAF/txt.xml#ss281" type="publishedWritings" n="281"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 281</ref>. Samt i nr. I i <hi rendition="#ita">Til Selvprøvelse Samtiden anbefalet</hi> (1851), hvor SK skriver: »For denne Uro i Retning af Inderliggjørelse har jeg arbeidet. Men 'uden Myndighed'. Istedetfor selv tomt opblæst at udgive mig for et Sandheds-Vidne, og foranledige Andre til dumdristigt at ville være det Samme, er jeg en umyndig Digter, der rører ved Hjælp af Idealerne«, <ref target="../TS/txt.xml#ss50" type="publishedWritings" n="50"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 50</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-817" n="163,53">
   <label><hi rendition="#bol">Skuffelsen</hi></label>
   <p>bedraget, illusionen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-818" n="163,54">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>visselig, helt sikkert.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-819" n="163,55">
   <label><hi rendition="#bol">Indbildningskraften</hi></label>
   <p>forestillingsevnen, fantasien.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-821" n="163,64">
   <label><hi rendition="#bol">at fornegte sig selv</hi></label>
   <p>se fx <rs type="bible">Matt 16,24</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til sine disciple: »vil Nogen komme efter mig, han fornægte sig selv, og tage sit Kors, og følge mig« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4026" n="163,64">
   <label><hi rendition="#bol">forsage Verden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-13" n="123,40"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4027" n="163,64">
   <label><hi rendition="#bol">afdøe</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-12" n="123,40"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-823" n="163,75">
   <label><hi rendition="#bol">forvirrer det sig</hi></label>
   <p>bliver det uklart.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-824" n="163,76">
   <label><hi rendition="#bol">Man fortæller om en Øltapper ... i Forbigaaende har fortalt</hi></label>
   <p>kilden er ikke identificeret. Det er pseudonymen <persName key="Vigilius Haufniensis">Vigilius Haufniensis</persName>, der beretter samme anekdote i <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844), i <ref target="../BA/txt.xml#ss372" type="publishedWritings" n="372"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 372</ref>,4-6. – <hi rendition="#bol">Øltapper:</hi> ølhandler el. krovært, der tapper el. udskænker øl.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-3802" n="163,80">
   <label><hi rendition="#bol">have dybt Sind i sig</hi></label>
   <p>have en dyb mening.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4110" n="164,1">
   <label><hi rendition="#bol">1 Sk.</hi></label>
   <p>dvs. 1 skilling. Den da. møntfod var inddelt i rigs(bank)daler (forkortet 'rd.'), mark (forkortet 'mk') og skilling (forkortet 'sk'). Der gik 16 skilling på en mark, og 6 mark på en rigsdaler, altså 96 skilling på en rigsdaler. Et par sko kostede 3 rigsdaler og et pund rugbrød 2-4 skilling. En kontorchef havde 1600-1800, en fuldmægtig 800-1000, mens en håndværkssvend tjente o. 300 rigsdaler i årsløn. En pige i huset fik højst 30 rigsdaler om året foruden kost og logi, mens en københavnsk arbejdsmand tjente 64 skilling om dagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4111" n="164,3">
   <label><hi rendition="#bol">svare Regning</hi></label>
   <p>fast udtryk: give et udbytte, betale sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4112" n="164,5">
   <label><hi rendition="#bol">det er Mængden der gjør det</hi></label>
   <p>ordsprog, som skal udtrykke, at det er den store omsætning, der skal give fortjenesten, selv om avancen er ringe, jf. »'Det er Mængden, der skal gjøre det', sagde Kræmmeren, han solgte sine Varer under Indkjøbsprisen«, og: »'Det er Mængden, der skal gjøre det', sagde Manden, han tabte en Skilling paa Snesen«, optegnet som nr. 6673 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1879; bd. 2, s. 49.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-827" n="164,8">
   <label><hi rendition="#bol">tage efter</hi></label>
   <p>rette sig efter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-828" n="164,17">
   <label><hi rendition="#bol">løber surr</hi></label>
   <p>løber sur, fast udtryk: slår klik, kortslutter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4028" n="164,20">
   <label><hi rendition="#bol">faaer <hi rendition="#ita">(...)</hi> ud</hi></label>
   <p>får som resultat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4134" n="164,24">
   <label><hi rendition="#bol">Sandsebedrag</hi></label>
   <p>illusion, indbildning, falsk forestilling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-830" n="164,30">
   <label><hi rendition="#bol">Regningen</hi></label>
   <p>regnestykket, udregningen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-831" n="164,32">
   <label><hi rendition="#bol">item</hi></label>
   <p>lat., fremdeles, ligeledes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4135" n="164,37">
   <label><hi rendition="#bol">Gavtyv</hi></label>
   <p>bedrager.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-833" n="164,44">
   <label><hi rendition="#bol">Christendommen er Aand</hi></label>
   <p>allusion til beretningen i <rs type="bible">Joh 4,7-26</rs> om <persName key="Jesus">Jesu</persName> samtale med den samaritanske kvinde ved brønden, hvor han siger til hende: »den Time kommer, ja er nu, da de sande Tilbedere skulle [skal] tilbede i Aand og Sandhed; thi og [også] Faderen søger Saadanne, som ham saaledes tilbede. Gud er en Aand; og de som ham tilbede, bør det at tilbede i Aand og Sandhed«, v. 23-24 (NT-1819). Se også <rs type="bible">2 Kor 3,17-18</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-835" n="164,46">
   <label><hi rendition="#bol">Politi-Blik</hi></label>
   <p>om det øvede, erfarne øje, der hurtigt opdager, om alt forholder sig korrekt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-836" n="164,47">
   <label><hi rendition="#bol">phantastiske</hi></label>
   <p>fantasiagtige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-837" n="164,48">
   <label><hi rendition="#bol">christelige Stater, christelige Lande, et christent Folk</hi></label>
   <p>hentyder fx til <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> <hi rendition="#ita">Den danske Folkekirkes Forfatningsspørgsmaal,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1851, ktl. 655, hvor Martensen indgående argumenterer direkte for en 'christelig Stat' og 'et christeligt Folk' og indirekte for et 'christeligt Land'. Se fx s. 7: »At den christelige Stat staaer i et indre Forhold til den christelige Kirke følger i Almindelighed heraf, at den christelige Stat forudsætter et christeligt Folk; men da det saaledes er det samme Folk, der er i Staten og i Kirken, saa kan og bør der ikke være nogen Strid mellem Statens og Kirkens Principer, skjøndt vistnok [sandt nok] det fælleds Berøringspunkt, det Omraade hvor Kirke og Stat mødes, ikke nærmest og umiddelbart er Troens og Troeslærdommenes, men Sædernes og de sædelig-religiøse Grundsætningers.« Efter at have diskuteret modsætningen mellem 'den christelige Stat' og 'den nyere Humanitetstat' skriver Martensen, s. 11f.: »Idet vi have sammenstillet Humanitetstaten og den christelige Stat, have vi betegnet en Hovedmodsætning i Nutidens Tankemaade. Og for at vi ogsaa skulle [skal] tilkjendegive, paa hvilken Side vi selv staae, da bekjende vi, at efterdi vi betragte Christendommen som den sande Humanitet, og den christelige Stat som den rette og virkelige Humanitetstat, saa kunne [kan] vi kun betragte den saakaldte rene Humanitetstat som et Tankebillede, til hvis indre Sandhed vi ikke kunne fæste nogen Tro, og af hvis Virkeliggjørelse vi ikke antage, at det forventede Held vil oprinde for Nationerne.« Videre argumenterer Martensen for, at Folkekirken, som blev indført med Grundloven af 5. juni 1849, if. Grundlovens kirkelige bestemmelser har bevaret en statskirkelig status. Det fører ham frem til at hævde, s. 22, at de senere tider tydeligt har vist, at den bevidsthed er i folket: »at Christendommen ikke blot skal være et Anliggende for den Enkelte, men for hele Folket; at det Menneskelige og det Folkelige ingenlunde kan være sig selv Nok, men maa have sin Rod i det Guddommelige, naar det ikke skal være bygget paa Sand. Men Folket i dets Heelhed kjender kun det Religiøse i Skikkelsen af den lutherske Christendom, som er overleveret fra Fædrene og gjennem den gamle Statskirke dybt indflettet i Folkets Liv og Sæder. Og om man end vil sige, at der i Folket i mange Henseender kun er ringe Bevidsthed om Christendommens sande Væsen og Kjærne, at det i mange Henseender kun er Sædvanens Magt, der knytter Folket til Christendommen, dog er der i denne Vedhængen ved de gamle Sædvaner Noget, hvorom der maa siges: Fordærv det ikke, thi der er en Velsignelse deri!« Se endvidere s. 45, hvor det hedder: »Det attende Aarhundrede har dømt Samvittighedstvangen, det har dømt den udelukkende Stilling, som de christelige Confessioner indtage til hinanden. Har det ogsaa dømt selve Ideen af [om] den christelige Stat og det christelige Folk? Just dette synes os at være den store Uretfærdighed i den Polemik, der i vore Dage føres mod Statskirkerne, at den kun fremhæver Manglerne, hvilke den viser i Forstørrelsesglas og omgiver med selvskabte Skyggebilleder, men ikke gaaer ind paa den christelige Tanke, der ligger til Grund for Statskirkedømmet, og som i sit inderste Væsen just er en Humanitetens Tanke, nemlig: Christendommens Bestemmelse for Alle, og Alles Kaldelse til Christendommen.« Se endelig Martensens diskussion af og begrundelse for begrebet 'et christeligt Folk', s. 51-56. – Der kan også i videre betydning være tænkt på grundtvigianerne, se fx C. Buchholtz' foredrag ved mødet den 21. okt. 1852 i det grundtvigsk prægede <placeName key="Roskilde Præstekonvent">Roskilde præstekonvent</placeName> »Om det danske Folks religiøse Eiendommelighed«, trykt i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende,</hi> udg. af <persName key="Fenger, Rasmus Theodor">R. Th. Fenger</persName> og <persName key="Brandt, Carl Joakim">C.J. Brandt</persName> (bd. 1-8, 1845-53, ktl. 321-325), nr. 378, den 2. jan. 1853, og nr. 379, den 9. jan. 1853, bd. 8, sp. 1-9 og sp. 20-30, hvor pastor Buchholtz »troer at kunne paavise at det danske Folk er et Christenfolk«, sp. 7. Se desuden pastor <persName key="Fenger, Johannes Ferdinand">J.F. Fenger</persName>s 'sidebemærkninger' til Buchholtz' foredrag på mødet, trykt som »Om det danske Folks religiøse Eiendommelighed (II)« i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende,</hi> nr. 383, den 6. feb. 1853, bd. 8, sp. 82-87.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-839" n="164,55">
   <label>holdte <hi rendition="#bol">kjendelige</hi></label>
   <p>klart afgrænsede, tydelige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-840" n="164,60">
   <label><hi rendition="#bol">fra Slægt til Slægt</hi></label>
   <p>fra generation til generation.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-841" n="164,63">
   <label><hi rendition="#bol">den guddommelige Retfærdighed over Hovedet</hi></label>
   <p>Efter dette afsnit havde SK under udarbejdelsen tænkt sig følgende passage: »Mener De nu Biskop M., i god Forstaaelse med mig at kunne gaae ind paa denne Opfattelse af den religieuse Tilstand i Landet? Svar herpaa, – velbetænkt! – saa bestemt, saa afgjørende, saa energisk som muligt, at jeg, da den gamle Biskop er død, dog engang kan vedblive som hidtil, paa det mildest mulige Vilkaar, som Digter at hæve Sandsebedragene. / Er De ikke af den Mening, saa veed jeg altsaa det; men, da nu den gamle Biskop er død, vil jeg dog engang have noget Bestemt at holde mig til, betræffende [angående], hvorledes jeg forholder mig til det Bestaaende, hvis Primas De nu er Biskop M.« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B224" rend="DRT,ms.1.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 224</ref>,11). Sammen med den opr. titel (<ptr type="commentary" target="#drt-801" n="163,1"/>) viser passagen her, at SK havde tænkt sig en direkte henvendelse til biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>. Dette fremgår også af en anden ubrugt, venlig passage, jf. <ref target="../DRT/txr.xml#ss520" type="textCriticalAccount" n="520">tekstredegørelsen, s. 520</ref>f. I en ligeledes kasseret »Efterskrift«, hvormed SK har forsøgt at tvinge biskop Martensen til at opgive sin tavshed, hedder det: »Da jeg ikke er en Yngling, hvad jeg unter uns gesagt [ty., mellem os sagt, i fortrolighed] maaskee aldrig har været, vil De holde mig til Gode, at jeg præcaverer mig en Smule [træder frem med en vis forsigtighed]. Jeg for en Ordens Skyld maa forlange, at denne Artikel besvares i Løbet af 8 Dage i den Berlingske Tidende, det er jo Deres Journal. Kommer der intet Svar inden den Tid, betragter jeg det som et Nei, [og har saaledes dog opnaaet min Hensigt. Det der ved denne Skrivelse beskjeftiger mig, er at jeg ikke gaaer videre, førend jeg har indfriet det Ansvar, at affordre det Bestaaende bestemt Dom, og muligt for mig at kunne vedblive at være i Forstaaelse med det Bestaaende« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B225" rend="DRT,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 225</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-842" n="164,67">
   <label><hi rendition="#bol">forekomme</hi></label>
   <p>komme i forkøbet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-844" n="164,72">
   <label><hi rendition="#bol">desto værre</hi></label>
   <p>desværre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-845" n="165,5">
   <label><hi rendition="#bol">forbeholdende Evigheden at dømme os</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../SBM/kom.xml#sbm-4150" n="142,25"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4029" n="165,6">
   <label><hi rendition="#bol">Præsten er jo ved Ed forpligtet paa det nye Testamente</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="../CGN/kom.xml#cgn-603" n="155,9"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-4030" n="165,10">
   <label><hi rendition="#bol">turde</hi></label>
   <p>måtte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-846" n="165,11">
   <label><hi rendition="#bol">eo ipso</hi></label>
   <p>lat., netop derved.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-847" n="165,17">
   <label><hi rendition="#bol">hvad jeg foreslaaer, redeligt og ærligt at gjøre Tilstaaelse</hi></label>
   <p>jf. SKs tema om den tilståelse el. indrømmelse, at kirkens kristendomsudøvelse ligger fjernt fra NTs kristendom (<ptr type="commentary" target="../BMS/kom.xml#bms-64" n="124,67"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-848" n="165,18">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>om.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="drt-849" n="165,22">
   <label><hi rendition="#bol">fremkogle</hi></label>
   <p>fremtrylle.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
