<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>To opbyggelige Taler</title>
     
     <title type="short">2T44</title>
     
  <author>
   <name>Søren Bruun</name><name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name><name>Christian Tolstrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 1998</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K5</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/2t44/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20111123">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/2t44/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-1" n="179,1">
      <label><hi rendition="#bol">MDCCCXLIV</hi></label>
      <p>1844. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-200" n="183,3">
      <label><hi rendition="#bol">ikke har Myndighed til at prædike</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til, at SK ikke var ordineret og derfor ikke kunne tale med den indviede præsts myndighed. Jf. ritualet for præstevielse, kap. 10, art. 2, i <hi rendition="#ita">Dannemarkes og Norges Kirke-Ritual,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1762 (forkortet <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi>), der endnu var gældende på SKs tid. Heri bestemmes det, at biskoppen – mens ordinanderne knæler ved alteret – skal overdrage dem »det hellige Embede med Bøn og Hænders Paaleggelse saaledes sigendes: / Saa overantvorder [overdrager] jeg Eder nu det hellige Præste- og Prædike-Embede efter den Apostoliske Skik <hi rendition="#ita">i Navn GUd Faders, Søns og Hellig Aands,</hi> og giver Eder Magt og Myndighed herefter, som rette GUds og JEsu Christi Tienere, at prædike GUds Ord hemmelig og aabenbare udi Kirken, at uddeele de høyværdige Sacramenter efter Christi egen Indstiftelse, at binde Synden paa den Halstarrige, og løse den paa den Bodfærdige, og ellers alt hvis dette GUds hellige Kald vedkommer, efter GUds Ord og vores Christelig Skik og Brug«, s. 370f. If. gældende kirkeret kunne kun den, der var teologisk kandidat, ordineret og indsat i et præsteembede og derudover opfyldte en række andre betingelser, prædike i Den danske Statskirke, jf. <persName key="Kolderup-Rosenvinge, Janus Lauritz Andreas">J.L.A. Kolderup-Rosenvinge</persName>
        <hi rendition="#ita">Grundrids af den danske Kirkeret,</hi> Kbh. 1838, s. 66-86. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-201" n="183,4">
      <label><hi rendition="#bol">ingenlunde fordrer at være Lærer</hi></label>
      <p>Foruden sit prædikeembede har præsten også et læreembede. Dette kommer to gange til udtryk i ritualet for præstevielse, kap. 10, art. 2, i <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi> (<ptr type="commentary" n="183,3" target="#_2t44-200"/>): Dels formanes menigheden til at »takke GUd inderligen, som værdiges til endnu paa denne Dag at sende sin Kirke hos os trofaste Lærere og Prædikere«, s. 365. Dels siger biskoppen under sin overdragelse af »det hellige Præste- og Prædike-Embede« til ordinanderne: »at I med al Aarvaagenhed og en alvorlig Fliid i et ustraffeligt Liv og salig Undervisning maa adspørge Christi Navns Ære til hans Kirkes Forbedring hos os«, s. 371. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-4" n="183,4">
      <label><hi rendition="#bol">har udeladt Noget</hi></label>
      <p>sigter givetvis til, at <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1844, ikke indeholder den dedikation til SKs far, <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">Michael Pedersen Kierkegaard</persName>, som indleder hver af de tre samlinger af opbyggelige taler fra 1843, jf. <ref target="../2T43/txt.xml#ss11" type="publishedWritings" n="11"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 11</ref>, 61 og 111. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-202" n="183,6">
      <label><hi rendition="#bol">Haab paa det Uvisse eller om det Uvisse</hi></label>
      <p>Udtrykket »paa det Uvisse« er anvendt af <persName key="Paulus">Paulus</persName> i <rs type="bible">1 Kor 9,26</rs> (<ptr type="commentary" n="191,8" target="#_2t44-29"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-203" n="183,7">
      <label><hi rendition="#bol">Fristet maaskee ... lide meget for at lære lidet</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til artiklen »Kirkelig Polemik«, som biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> skrev under mærket Kts i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> nr. 41-42, 1. jan. 1844, udg. af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>. Artiklen er et gensvar på den kritik af kirken, <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> fremfører i sin anmeldelse af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i <hi rendition="#ita">For Literatur og Kritik. Et Fjerdingaarsskrift,</hi> udg. af <placeName>Fyn</placeName>s Stifts literære Selskab, red. af <persName key="Paludan-Müller, Casper Peter">C. Paludan-Müller</persName>, <placeName>Odense</placeName> 1843, s. 377-405. Kofoed-Hansen kritiserer kirken, fordi den »endnu ei har vidst, at bemægtige sig de mere Dannede«, og indset, at »den nyere Tids Dannede ikke længere [vil nøjes] med den gammeldags Christendom eller den gamle Tro, men kræve den fremsat i en ny og frisk Form, som ene et philosophisk Bad formaaer at skienke den«, s. 384f. Disse citater bringer Mynster i sin artikel, hvor han undervejs i sit svar fremfører et forsvar for <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi> og dens forfatter; og efter at han har diskuteret forholdet mellem filosofi og prædiken, skriver han: »Det har for mig noget Rørende, at Mag. S. Kierkegaard stedse helliger sine Opbyggelige Taler til sin afdøde Faders Minde. Thi ogsaa jeg har kiendt denne agtværdige Mand; han var en slet og ret Borger, gik fordringsfri sin stille Gang giennem Livet, havde aldrig giennemgaaet nogetsomhelst philosophisk Bad. Hvorledes skeer det da, at Sønnen i sin rige Dannelse, saa ofte han vil nedskrive opbyggelige Taler, stedse vender Tanken hen til hiin Mand, der længesiden er indgaaet til Hvilen? Hvo der har læst den deilige Tale – eller lad os kun kalde den Prædiken – 'Herren gav, Herren tog, Herrens Navn være lovet,' vil forstaae det. Sønnen har, ligesom jeg, seet sin gamle Fader ved bittre Tab; han har seet ham folde sine Hænder, bøie sit ærværdige Hoved, han har hørt hans Læbe udsige hiint Ord, men tillige seet hans hele Væsen udsige det paa en saadan Maade, at han følte, hvad han saa skiønt udvikler om <persName key="Job">Job</persName>, at 'ogsaa Den er en Menneskenes Lærer, der ingen Lære havde at overgive Andre, men efterlod Slægten sig selv som et Forbillede, sit Liv som Veiledning for ethvert Menneske,' der saae det; han har følt, at den Gamle 'havde i sit fromme Ord overvundet Verden, var i sit fromme Ord større og stærkere og mægtigere end den ganske Verden.' Og hvad Sønnen der i Sorgehuset lærte hos sin gamle Fader, det nedskrev han i en Prædiken, som vil tiltale, vederqvæge ethvert følende Hierte, uagtet den ikke fører Læseren i noget philosophisk Bad, uagtet den Intet indeholder, som jo Enhver kunde 'sige sig selv hiemme i sin Sopha' – men sandelig ikke 'ligesaa godt.' – Det er ikke for at indskrænke min Tak for denne Prædiken, men fordi det hører til Sagen, at jeg spørger: giøre de tre paafølgende Taler samme Virkning? Men hvis ikke, skulde det da ikke tildeels være, fordi det 'philosophiske Bad' kommer for meget tilsyne?«
        <hi rendition="#ita"><title>Intelligensblade</title>,</hi> udg. af J.L. Heiberg, bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842-44 (jf. ktl. U 56); bd. 4, s. 97-114; s. 111-113. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-6" n="183,8">
      <label><hi rendition="#bol">at gaae som til Gjestebudshuus</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Præd 7,2</rs>: »Det er bedre at gaae til Sorrigs Huus, end at gaae til Giæstebuds Huus, fordi i det samme [dvs. i sorgens hus] er hvert Menneskes Ende; og den Levende skal legge sig det paa sit Hierte« (GT-1740). – Gjestebudshuus: hus, hvor der holdes fest med spisning. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-7" n="183,8">
      <label><hi rendition="#bol">»at dens Indgang ... i Forfængelighed«; (<rs type="bible">1 Thess 2, 1</rs>)</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Thess 2,1</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til thessalonikerne: »I vide selv, Brødre, at vor Indgang hos Eder ikke var i Forfængelighed« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-205" n="183,13">
      <label><hi rendition="#bol">hiin Enkelte, hvem jeg ... kalder min Læser</hi></label>
      <p>En tilsvarende passus forekommer i forordet til alle tre samlinger med opbyggelige taler fra 1843, jf. <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>, 63 og 113. – hiin Enkelte: Det påpegende stedord 'hin' refererer i almindelighed til en person, en begivenhed el. en genstand, som i forvejen er omtalt el. kendt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-207" n="183,14">
      <label><hi rendition="#bol">som med høire Haand ... bydes med den høire</hi></label>
      <p>jf. en udateret optegnelse fra marts el. april 1843 i journalen JJ, hvor SK skriver: »<persName key="Atheos, Theodorus">Theodorus Atheos</persName> har sagt: han gav sin Lære med den høire Haand, men hans Tilhørere modtoge den med den venstre« (<ref target="../JJ/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA75" rend="JJ:86"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 75</ref>). SK anfører som sin kilde <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Geschichte der Philosophie</title></hi> bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1798-1819, ktl. 815-826; bd. 2, 1799, s. 124, note 39. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-5" n="183,17">
      <label><hi rendition="#bol">hensætter ... paa Rente ... være som en Bortreist</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om de betroede talenter, <rs type="bible">Matt 25,14-30</rs>. En mand, der skal rejse udenlands, tilkalder sine tjenere for at betro dem sit gods, mens han er borte; én giver han fem talenter, en anden to og en tredje én. Så rejser han. De to første tjenere handler med de betroede talenter og tjener på dem, den ene fem og den anden to talenter; den tredje graver den ene talent, han har fået, ned i jorden. Da manden kommer hjem, gør han regnskab med sine tjenere. De to første roses for, hvad de har gjort, og manden siger til hver af dem: »vel, du gode og troe Tiener! du haver været tro over det Lidet, jeg vil sætte dig over Meget; gak ind til din Herres Glæde«, v. 21.23 (NT-1819). Den tredje derimod kalder han en dårlig og doven tjener og bebrejder ham, at han ikke har betroet hans penge til vekselererne, så han nu kunne få dem tilbage med renter. Og manden siger, at den uduelige tjener skal fratages den ene talent, som skal gives til ham, der nu har ti, og at han skal kastes ud i mørket, hvor der skal være gråd og tænderskæren. </p>
    </note>
    <!---->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-9" n="185,1">
      <label><hi rendition="#bol">At bevare sin Sjel i Taalmodighed</hi></label>
      <p>jf. den fjerde tale, »At erhverve sin Sjel i Taalmodighed«, i <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler,</hi> 1843, i <ref target="../4T43/txt.xml#ss159" type="publishedWritings" n="159"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 159</ref>-174. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-209" n="185,2">
      <label><hi rendition="#bol">Luc. XXI, 19</hi></label>
      <p><rs type="bible">Luk 21,19</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Ved Eders Bestandighed bevarer Eders Siele« (NT-1819). <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> oversætter udsagnet således: »Fasset eure Seelen mit Geduld« (»Befæst jeres sjæle med tålmodighed«), jf. <hi rendition="#ita"><title>Die Bibel oder die ganze heilige Schrift nach der deutschen Übersetzung Dr. Martin Luthers mit einer Vorrede vom Dr. Hüffel</title>,</hi>
        <placeName key="Karlsruhe">Carlsruhe</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1836, ktl. 3. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-10" n="185,13">
      <label><hi rendition="#bol">m. T.</hi></label>
      <p>min tilhører. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-11" n="185,14">
      <label><hi rendition="#bol">henleflet sit Liv</hi></label>
      <p>henlevet sit liv overfladisk, letsindigt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-511" n="185,21">
      <label><hi rendition="#bol">vidunderlig</hi></label>
      <p>forunderlig, underfuld. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-12" n="186,15">
      <label><hi rendition="#bol">Ja og Amen i Lovprisningen</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til lovprisningen i <rs type="bible">Åb 1,4-8</rs>, der i v. 7 har udtrykket: »Ja, Amen!« (NT-1819). – Amen: hebr. det står fast, sandelig. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-212" n="186,19">
      <label><hi rendition="#bol">Menneskets Væsen er det Herligste</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til, at mennesket er skabt i Guds billede, jf. <rs type="bible">1 Mos 1,27</rs>. Jf. også
        <rs type="bible">Sl 8,6</rs> om Guds skabelse af mennesket: »Du har gjort det kun lidt ringere end Gud, / med herlighed og ære har du kronet det.« Se endvidere <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, oftest omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1791, kap. 2, »Om Guds Gierninger«, afsnit 1, § 4: »<hi rendition="#ita">Iblandt de synlige Guds Skabninger paa Jorden, er Mennesket den ypperste,</hi> begavet med en fornuftig Siæl i et Legeme, som passer til samme, og af Gud beskikket, til at herske over alle andre Dyr.« SK havde en udgave af <hi rendition="#ita"><title>Balles Lærebog</title></hi> fra 1824, ktl. 183. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-13" n="186,25">
      <label><hi rendition="#bol">sige Fred og Tryghed</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Thess 5,1-11</rs> om Herrens dag, der skal komme som en tyv om natten, men »naar de [folk] sige: Fred og Tryghed! da skal Fordærvelsen hasteligen staae over dem, ligesom Veerne over den Frugtsommelige, og de skulle ingenlunde undflye« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-14" n="186,33">
      <label><hi rendition="#bol">bedaarer</hi></label>
      <p>vildleder, narrer, bedrager, fortryller. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-512" n="187,7">
      <label><hi rendition="#bol">manede</hi></label>
      <p>søgte at få magt over, besvor. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-16" n="187,7">
      <label><hi rendition="#bol">aflade</hi></label>
      <p>ophøre, holde op med. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-538" n="187,15">
      <label><hi rendition="#bol">vidunderligt Vidunderligt</hi></label>
      <p>et underfuldt under. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-513" n="187,20">
      <label><hi rendition="#bol">Menneskene ... kun altfor gjerne ville bedrages</hi></label>
      <p>spiller formentlig på udtrykket 'Verden vil bedrages, lad den da bedrages', der i sin lat. form 'Mundus vult decipi, decipiatur ergo' har fundet stor udbredelse. I sine heltehistorier (1739) fortæller <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>, at kardinal <persName key="Caraffa, Giovanni Pietro" n="*">G.P. Caraffa</persName> (den senere pave <persName key="Paul IV">Paul IV</persName>) »udi en Procession uddelte Velsignelse med Haanden, men med Munden paa samme Tid mumlede idelig disse Ord: Mundus vult decipi, decipiatur!« Jf. <hi rendition="#ita">Adskillige store Heltes og berømmelige Mænds, især orientalske og indianske, sammenlignede Historier og Bedrifter</hi> bd. 1, i <hi rendition="#ita">Ludvig Holbergs udvalgte Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Rahbek, Knud Lyne">K.L. Rahbek</persName>, bd. 1-21, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1804-14; bd. 9, 1806, s. 86. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-17" n="187,24">
      <label><hi rendition="#bol">gaaer i Fare, hvor han gaaer</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Brorson, Hans Adolph">H.A. Brorson</persName>s salme »Jeg gaaer i Fare, hvor jeg gaaer« (1734). Salmen blev optaget i hans <hi rendition="#ita">Troens Rare Klenodie</hi> (1739) i afsnittet »Om Tilliid paa Gud«, jf. <hi rendition="#ita"><title>Troens rare Klenodie, i nogle aandelige Sange fremstillet af Hans Adolph Brorson</title>,</hi> udg. af <persName key="Hagen, Laurits Christian">L.C. Hagen</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1834, ktl. 199 (forkortet <hi rendition="#ita">Troens rare Klenodie</hi>), s. 279. Forkortet til to strofer blev salmen optaget som »Jeg gaaer til Døden, hvor jeg gaaer«, nr. 206, i <hi rendition="#ita"><title>Evangelisk-kristelig Psalmebog</title>,</hi> Kbh. 1798 (jf. ktl. 195, 196, 197). <hi rendition="#ita">DDS-1988,</hi> nr. 40. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-18" n="187,25">
      <label><hi rendition="#bol">arbeide med Frygt og Bæven</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Fil 2,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne: »Derfor, mine kære, I, som altid har været lydige: Arbejd med frygt og bæven på jeres frelse, ikke blot som da jeg var til stede, men endnu mere nu i mit fravær.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-19" n="187,29">
      <label><hi rendition="#bol">Pestens Morderengel ... fra Huus til Huus</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til beretningen om den tiende plage, drabet på alle førstefødte i <placeName>Egypten</placeName>. Forinden befalede Gud <persName key="Moses">Moses</persName>, at alle israelitter skulle stryge blod på dørens overligger og på de to dørstolper; denne befaling viderebragte Moses til det israelitiske folk og sagde: »Og HERREN skal gaae igiennem, at slaae Ægypterne; og han skal see Blodet paa det øverste Dørtræe, og paa begge Dørstolperne, og HERREN skal gaae Døren forbi, og ikke tilstede Forderveren, at komme til Eders Huse, at slaae Eder«, <rs type="bible">2 Mos 12,23</rs>. »Og det skede om Midnatten, da slog HERREN alle Førstefødte i Ægypti Land, fra Pharaos Førstefødte, som sad paa hans Throne, indtil den Fangnes Førstefødte, som var i Fængselets Huus, og alle Førstefødte af Bæster«, <rs type="bible">2 Mos 12,29</rs> (GT-1740). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-213" n="188,5">
      <label><hi rendition="#bol">for Livs og Døds Skyld</hi></label>
      <p>formular almindeligvis anvendt som udtryk for, at man ønskede et skriftligt skyldbevis i forbindelse med overdragelse af et pengeanliggende eller en forretning til en anden person for det tilfælde, at vedkommende kunne dø. Ved udgivelsen af de pseudonyme skrifter anvendte SK ofte redaktionssekretær på avisen <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> cand.jur. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName>, i sine forretninger med <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri og boghandler <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>. I forbindelse med salget af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> underskrev Giødwad en attest, hvori han »for Livs og Døds Skyld« erklærede, at SK havde ret til at indkassere de salgsindtægter, Giødwad som mellemmand fik udbetalt fra Reitzel, jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss60" type="textCriticalAccount" n="60">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 60</ref>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-21" n="188,9">
      <label><hi rendition="#bol">skaffe</hi> med</label>
      <p>gøre. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-22" n="188,11">
      <label><hi rendition="#bol">forfaren</hi></label>
      <p>erfaren, klog. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-23" n="188,28">
      <label><hi rendition="#bol">Regnemesteren</hi></label>
      <p>en, der er dygtig og øvet i regning; en, der forstår at beregne og gøre overslag. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-24" n="189,15">
      <label><hi rendition="#bol">som en Tyv i Natten</hi></label>
      <p>spiller på <rs type="bible">1 Thess 5,2</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver, »at Herrens dag kommer som en tyv om natten« (<ptr type="commentary" n="186,25" target="#_2t44-13"/>); jf. også
        <rs type="bible">2 Pet 3,10</rs>. Udtrykket »i Natten« skyldes formentlig en ordret oversættelse af den gr. tekst. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-25" n="189,17">
      <label><hi rendition="#bol">Døden kunde kræve den af ham</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den rige bonde, <rs type="bible">Luk 12,16-21</rs>. Da den rige bonde havde fået en stor høst, rev han sine gamle lader ned og byggede nye, der var større. Og han sagde til sig selv: »Siel, du haver meget Godt i Forraad til mange Aar; giv dig til Ro, æd, drik, vær glad. Men Gud sagde til ham: Du Daare! i denne Nat kræves din Siel af dig; men hvem skal det høre til, som du haver beredt?« v. 19-20 (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-26" n="189,18">
      <label><hi rendition="#bol">at tabe sin Sjel</hi></label>
      <p>spiller på
        <rs type="bible">Luk 9,25</rs>: »Thi hvad gavner det Mennesket, om han vandt den ganske Verden, men tabte sig selv, eller leed Skade paa sig selv?« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-27" n="189,21">
      <label><hi rendition="#bol">den mørke Tale</hi></label>
      <p>gåden; hentyder til <rs type="bible">1 Kor 13,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi nu see vi ved et Speil, i en mørk Tale, men da skulle [skal] vi see Ansigt til Ansigt« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-545" n="189,25">
      <label><hi rendition="#bol">spænder sin Snare</hi></label>
      <p>sætter sin fælde op. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-28" n="191,4">
      <label><hi rendition="#bol">Skuffelse</hi></label>
      <p>bedrag, indbildning. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-214" n="191,5">
      <label><hi rendition="#bol">elske Verden og til at tjene den alene</hi></label>
      <p>spiller måske på
        <rs type="bible">1 Joh 2,15</rs>: »Elsk ikke verden og heller ikke det, som er i verden. Hvis nogen elsker verden, er Faderens kærlighed ikke i ham.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-215" n="191,6">
      <label><hi rendition="#bol">Den, der vel saae sig i et Speil ... blev i Bedraget</hi></label>
      <p>spiller formentlig på
        <rs type="bible">Jak 1,23-24</rs>, hvor den, der er ordets hører, men ikke dets gører, sammenlignes med »en, som betragter sit eget ansigt i et spejl: Han betragter nok sig selv, men går bort og har straks glemt, hvordan han så ud.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-29" n="191,8">
      <label><hi rendition="#bol">løb paa det Uvisse <hi rendition="#ita">(...)</hi> fægtede i Luften</hi></label>
      <p>spiller på <rs type="bible">1 Kor 9,26</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger om sig selv: »Derfor løber jeg, ikke som paa det Uvisse; jeg fegter, som den, der ikke slaaer i Veiret« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-514" n="191,21">
      <label><hi rendition="#bol">fjernsynet</hi></label>
      <p>i stand til at se langt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-32" n="191,26">
      <label><hi rendition="#bol">Hver Dag har sin Møie</hi></label>
      <p>spiller på <rs type="bible">Matt 6,34</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Så vær da ikke bekymrede for dagen i morgen; dagen i morgen skal bekymre sig for det, der hører den til. Hver dag har nok i sin plage.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-33" n="192,3">
      <label><hi rendition="#bol">Taarnet ikke kan blive saa høit som man ønskede</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 14,28-30</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til skaren: »Hvis en af jer vil bygge et tårn, sætter han sig så ikke først ned og beregner udgifterne for at se, om han har råd til at gøre det færdigt? – for at man ikke skal se ham lægge en sokkel uden at kunne fuldføre det, så alle giver sig til at håne ham og siger: Den mand begyndte at bygge, men kunne ikke fuldføre det!«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-34" n="192,23">
      <label><hi rendition="#bol">Den, hvem Meget blev givet ... lidet mere</hi></label>
      <p>spiller måske på det tilbagevendende udtryk i NT: »Thi hvo som haver, ham skal gives; og hvo som ikke haver, fra ham skal det fratages, som han haver«, <rs type="bible">Mark 4,25</rs>; <rs type="bible">Luk 8,18</rs>; 19,26; <rs type="bible">Matt 13,12</rs>; 25,29. Jf. også
        <rs type="bible">Luk 12,48</rs>: »Thi enhver, hvem Meget er givet, hos ham skal man søge Meget« (NT-1819). Jf. også ordsprogene 'Jo mer man har, jo mer vil man have' og 'Den, der har lidt, han får lidt', nr. 6373 og 5580 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879; bd. 2, s. 17f., og bd. 1, s. 617. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-500" n="192,27">
      <label><hi rendition="#bol">Hvidsken i Skumringen</hi></label>
      <p>spiller på <persName key="Horats">Horats</persName>
        <hi rendition="#ita">Oder</hi> 1. bog, nr. 9, 19: »Lenesque sub noctem susurri« (lat. »Og en sagte hvisken i skumringen«), <hi rendition="#ita"><title>Q. Horatii Flacci opera</title>,</hi> stereotyp udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1248, s. 11 (hos Horats tales der om et stævnemøde). Jf. en optegnelse, dateret 17. maj 1839, i journalen EE, hvor SK taler om »en hemmelig Hvidsken med Læseren, en Horatzisk sussuratio [hvisken] i Aftenstunden« (<ref target="../EE/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA432" rend="EE:73"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 432</ref>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-515" n="192,34">
      <label><hi rendition="#bol">indsmigrer Ønsket</hi></label>
      <p>skaffer ønsket indpas ved smiger. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-35" n="192,36">
      <label><hi rendition="#bol">Intet Menneske kan lægge en Alen ... bekymrede ham</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Matt 6,27</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Men hvo iblandt Eder kan lægge en Alen til sin Væxt, enddog han bekymrer sig derfor?« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-217" n="193,2">
      <label><hi rendition="#bol">intet Menneske kan tage, hvad ham ikke blev givet</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Joh 3,27</rs>, hvor <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName> siger om <persName key="Jesus">Jesus</persName>: »et Menneske kan slet intet tage, uden det bliver givet ham af Himmelen« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-36" n="193,5">
      <label><hi rendition="#bol">afluge</hi></label>
      <p>luge ud blandt, tynde ud i. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-38" n="193,19">
      <label><hi rendition="#bol">aflade</hi></label>
      <p>ophøre. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-218" n="193,27">
      <label><hi rendition="#bol">bedaarer</hi></label>
      <p>vildleder, narrer, bedrager, fortryller. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-219" n="193,31">
      <label><hi rendition="#bol">stærke Føde</hi></label>
      <p>spiller på udtrykket »haard Føde« i <rs type="bible">Hebr 5,12</rs>.14, hvor der er tale om, at det er kommet så vidt med brevets modtagere, at de »have Melk behov, og ikke haard Føde. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Men for de Fuldkomne er haard Føde, hvilke ved Forfarenhed have øvet Sands til at skielne mellem Godt og Ondt« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-39" n="194,5">
      <label><hi rendition="#bol">Forekommenhed</hi></label>
      <p>imødekommenhed, indladenhed. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-40" n="194,10">
      <label><hi rendition="#bol">komme og see og seire</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Cæsar, Gajus Julius">Cæsar</persName>s budskab efter hans hurtige sejr over kong <persName key="Farnakes II">Farnakes II</persName> af <placeName>Pontos</placeName> i slaget ved <placeName>Zela</placeName> 47 f.Kr. If. <persName key="Sveton">Sveton</persName>s Cæsarbiografi kap. 37, 2, er der tale om en lat. indskrift: »veni, vidi, vici«, jf. <hi rendition="#ita"><title>Caji Svetonii Tranqvilli Tolv første Romerske Keiseres Levnetsbeskrivelse</title>,</hi> overs. af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1802-03, ktl. 1281; bd. 1, s. 35: »I den pontiske Triumf saae man blandt de Opsatser, som bares i Pompen en Indskrift i disse tre Ord: <hi rendition="#ita">'jeg kom, saae, seirede',</hi> der ikke gav tilkiende hvad der var passeret i Krigen, som andre Indskrifter, men hvor hurtig den var tilendebragt.« Jf. også
        <persName key="Plutark">Plutark</persName>s biografi »Cæsar« kap. 50, 3, i <hi rendition="#ita"><title>Plutarchi vitae parallelae</title></hi> bd. 1-9, stereotyp udgave, <placeName>Leipzig</placeName> 1829, ktl. 1181-1189; bd. 7, hvor sejrsmeldingen er overleveret i gr. oversættelse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-507" n="194,11">
      <label><hi rendition="#bol">Staldbroder</hi></label>
      <p>egl. den, man deler værelse med, fælle, kammerat. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-42" n="194,23">
      <label><hi rendition="#bol">idag ville vi gjøre dette ... om Gud vil</hi></label>
      <p>spiller på
        <rs type="bible">Jak 4,13-15</rs>: »Og nu I, som siger: 'I dag eller i morgen vil vi rejse til den og den by og blive der et år og drive handel og tjene penge' <hi rendition="#ita">(...).</hi> I skulle hellere sige: 'Hvis Herren vil, så skal vi leve og kan gøre det eller det.'«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-43" n="194,27">
      <label><hi rendition="#bol">Gud i Himlene sværger ved sig selv ... sværge ved</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">Hebr 6,13-14</rs>: »For da Gud gav <persName key="Abraham">Abraham</persName> sit løfte, svor han ved sig selv, fordi han ikke havde nogen større at sværge ved, og sagde: 'Sandelig, jeg vil velsigne dig og gøre dine efterkommere talrige.'« Jf. <rs type="bible">1 Mos 22,16-17</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-220" n="194,28">
      <label><hi rendition="#bol">sværger ved Gud ... ved det Ringere</hi></label>
      <p>spiller på
        <rs type="bible">Hebr 6,16</rs>: »Mennesker sværger jo ved en, der er større end de selv, og eden gør en ende på alle indvendinger og stadfæster dermed sagen.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-44" n="195,7">
      <label><hi rendition="#bol">ethvert, der opkom i det naturlige Menneskes Hjerte</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 2,9-10</rs> om Guds skjulte visdom: »hvad intet Øie har seet, og intet Øre har hørt, og ikke er opkommet i noget Menneskes Hierte, hvad Gud haver beredt dem, som ham elske« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-516" n="195,19">
      <label><hi rendition="#bol">troende <hi rendition="#ita">(...)</hi> haabende <hi rendition="#ita">(...)</hi> elskende</hi></label>
      <p>spiller formentlig på slutningen af kærlighedens højsang, <rs type="bible">1 Kor 13,13</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Så bliver da tro, håb, kærlighed, disse tre. Men størst af dem er kærligheden.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-517" n="195,24">
      <label><hi rendition="#bol">i hvad <hi rendition="#ita">(...)</hi> end</hi></label>
      <p>uanset. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-45" n="195,28">
      <label><hi rendition="#bol">beknyttet</hi></label>
      <p>bundet, fast samlet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-518" n="196,10">
      <label><hi rendition="#bol">Kjede</hi></label>
      <p>kedsomhed. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-519" n="196,18">
      <label><hi rendition="#bol">Drager <hi rendition="#ita">(...)</hi> i Aag med</hi></label>
      <p>svarer til udtrykket: trækker på samme hammel som, jf. <rs type="bible">2 Kor 6,14</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-47" n="196,26">
      <label><hi rendition="#bol">forkynder <hi rendition="#ita">(...)</hi> sig</hi></label>
      <p>meddeler sig. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-221" n="196,33">
      <label><hi rendition="#bol">Den <hi rendition="#ita">(...)</hi> der ikke saae rigtigt i Speilet ... saae ud</hi></label>
      <p> <ptr type="commentary" n="191,6" target="#_2t44-215"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-49" n="196,35">
      <label><hi rendition="#bol">Den <hi rendition="#ita">(...)</hi> der blev staaende hele Dagen ... paa Torvet</hi></label>
      <p>spiller på <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om arbejderne i vingården, <rs type="bible">Matt 20,1-16</rs>. Heri fortælles om en vingårdsejer, der går hen på torvet tidligt om morgenen for at leje arbejdere til sin vingård; han går derhen igen ved den tredje, den sjette og den niende time og til sidst ved den ellevte time for at leje de ledige arbejdere til sin vingård. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-51" n="197,2">
      <label><hi rendition="#bol">Den <hi rendition="#ita">(...)</hi> der aldrig begyndte Løbet</hi></label>
      <p>spiller på <rs type="bible">2 Tim 4,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om sig selv: »Jeg haver stridt den gode Striid, fuldkommet Løbet, bevaret Troen« (NT-1819). Jf. også
        <rs type="bible">Gal 5,7</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-222" n="197,3">
      <label><hi rendition="#bol">løb feil af Maalet</hi></label>
      <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Fil 3,14</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om sig selv: »Men Eet giør jeg: forglemmende, hvad der er bagved, og rækkende efter det, som er foran, iler jeg mod Maalet, til det Klenodie, som hører til Guds Kald henovenfra i Christo Jesu« (NT-1819). Jf. også
        <rs type="bible">1 Pet 1,9</rs>, hvor der er tale om at opnå
        »Maalet for Eders Tro, Sielenes Frelse« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-52" n="197,4">
      <label><hi rendition="#bol">Den <hi rendition="#ita">(...)</hi> der aldrig kom til Lyset</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 3,20</rs>: »For enhver, som øver ondt, hader lyset og kommer ikke til lyset, for at hans gerninger ikke skal afsløres.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-223" n="197,5">
      <label><hi rendition="#bol">skjøndt oplyst ... smagt den himmelske Gave ... faldt fra</hi></label>
      <p> hentyder til <rs type="bible">Hebr 6,4-6</rs>: »Thi det er umueligt, at de, som eengang ere oplyste, og som have smagt den himmelske Gave, og ere blevne deelagtige i den Hellig Aand, og have smagt Guds gode Ord, og den tilkommende Verdens Kræfter, og falde fra, atter kunne fornyes til Omvendelse, da de korsfæste sig selv Guds Søn, og giøre ham til Spot« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-54" n="197,14">
      <label><hi rendition="#bol">hvo der skal sidde øverst og nederst</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Luk 14,7-11</rs>: »Da <persName key="Jesus">Jesus</persName> lagde mærke til, hvordan de indbudte udvalgte sig de øverste pladser ved bordet, fortalte han dem en lignelse: 'Når du bliver indbudt til et bryllup, så sæt dig ikke øverst ved bordet. Måske er der indbudt en, der er fornemmere end du, og så kommer han, der har indbudt jer begge, og siger til dig: Giv ham din plads! Så må du med skam indtage den nederste plads. Nej, når du bliver indbudt, gå da hen og sæt dig på den nederste plads, så at han, der indbød dig, kan komme og sige: Min ven, sæt dig højere op! Så bliver du hædret i alle gæsternes påsyn. For enhver, som ophøjer sig selv, skal ydmyges, og den, der ydmyger sig selv, skal ophøjes.'«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-55" n="197,17">
      <label><hi rendition="#bol">der ikke formaae at grave ... for stolte til at bede</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den uærlige godsforvalter, <rs type="bible">Luk 16,1-13</rs>. Da en uærlig forvalter, som har ødslet sin herres ejendom bort, bliver krævet til regnskab, ved han ikke, hvad han skal stille op; han siger til sig selv: »hvad skal jeg giøre, efterdi min Herre tager Huusholdningen fra mig? Jeg formaaer ikke at grave, jeg skammer mig ved at trygle«, v. 3 (NT-1819). Så får han en idé til, hvordan han kan skaffe sig venner, der kan tage imod ham i deres huse. Han kalder alle sine skyldnere til sig og beder dem nedskrive deres skyldposter. Og Herren roste den uærlige forvalter og sagde: »giører Eder Venner ved den urette Mammon, at, naar I skilles herfra, de skulle annamme Eder i de evige Boliger«, v. 9 (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-56" n="197,25">
      <label><hi rendition="#bol">Idræt</hi></label>
      <p>handling, bedrift. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-57" n="197,26">
      <label><hi rendition="#bol">Priis</hi></label>
      <p>ros, lovprisning; købesum. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-58" n="197,27">
      <label><hi rendition="#bol">Hylding</hi></label>
      <p>hyldest. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-59" n="198,12">
      <label><hi rendition="#bol">Hvad er dog denne Tilværelse ... og dette er Døden!</hi></label>
      <p>I en optegnelse fra jan.-feb. 1844 i journalen JJ skriver SK: »Hvad er dette Liv, hvor det eneste Visse er det Eneste man ikke med Vished kan faae Noget at vide om: Døden; thi naar jeg er, er Døden ikke, og naar Døden er, er jeg ikke« (<ref target="../JJ/txt.xml#n189" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA187" rend="JJ:189"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 187</ref>). Med den sidste sætning i optegnelsen hentydes der til den gr. filosof og livskunstner <persName key="Epikur" n="*">Epikur</persName> (o. 300 f.Kr.), der skal have sagt: »Thi i Livet er intet at befrygte for den, som ret begriber, at der er intet befrygteligt i ikke at leve. Saa at den er en Daare, som siger, at Døden ikke frygtes, fordi den, naar den er nærværende, vil foraarsage os Smerte, men fordi den vil gjøre det i Fremtiden; Thi det, som Nærværende ikke gjør Fortræd, deraf ventes uden Grund Smerte, naar det kommer. Den forskrækkeligste altsaa af alle onde Ting, Døden, er os uvedkommende; Naar vi ere, er Døden ikke, og naar Døden er der, saa ere vi ikke. Hverken angaaer den de Levende eller dem, som have holdt op at leve; Ikke hine, thi hos dem er den ikke, ei heller disse, thi de ere ikke mere«, 10. bog, afsnit 125, i <hi rendition="#ita"><title>Diogen Laërtses filosofiske Historie</title>,</hi> overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 502. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-224" n="198,13">
      <label><hi rendition="#bol">Hvad er Haabet? ... en Plage mere!</hi></label>
      <p>jf. <ref target="../2t44/txr.xml#ss188" type="textCriticalAccount" n="188">tekstredegørelsen, s. 188</ref>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-225" n="198,16">
      <label><hi rendition="#bol">altid beholder Ret, selv naar Keiseren har tabt sin</hi></label>
      <p>spiller på ordsproget 'Hvor intet er, har kejseren tabt sin ret', jf. nr. 4391 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" n="192,23" target="#_2t44-34"/>) bd. 1, s. 486, og nr. 1362 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Danske Ordsprog og Mundheld</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, ktl. 1549, s. 52. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-60" n="198,17">
      <label><hi rendition="#bol">saarer bagfra</hi></label>
      <p>jf. en optegnelse fra januar el. februar 1844 i journalen JJ, hvor SK taler om, at »Tiden er det Farligste at stride med, den saarer ligesom den parthiske Skydte, idet den flygter, og angriber altid værst bagfra« (<ref target="../JJ/txt.xml#n186" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA184" rend="JJ:186"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 184</ref>). Jf. <persName key="Plutark">Plutark</persName>s biografi »Crassus« kap. 24, 6, i hans levnedsbeskrivelser, hvor det fortælles om partherne, at de fortsatte med at skyde med deres pile, mens de flygtede, og at de gjorde det med stor dygtighed. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-226" n="198,17">
      <label><hi rendition="#bol">en Skygge ... selv om Nogen vilde kjøbe den</hi></label>
      <p>spiller formentlig på fortællingen om den lange, tynde, bedagede mand i <persName key="Chamisso, Adelbert von">Adelbert von (egl. Louis Charles Adelaide de) Chamisso</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Peter Schlemihl's wundersame Geschichte</title>,</hi> 3. udg., <placeName>Nürnberg</placeName> 1835 [1814], ktl. 1630. Den lange mand får <persName key="Peter Schlemihl">Peter Schlemihl</persName> til at sælge sin skygge for en uudtømmelig lykkepung, ruller derpå skyggen sammen, stikker den til sig og opbevarer den i lommen, hvorfra han kan trække den frem, når det passer ham, s. 19f. Jf. <hi rendition="#ita">Peter Schlemihl's forunderlige Historie,</hi> overs. af <persName key="Schaldemose, F.">Fr. Schaldemose</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841, s. 10f. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-61" n="198,23">
      <label><hi rendition="#bol">hine Pharisæere ... selv ikke rører med en Finger</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Jesus">Jesu</persName> veråb over farisæerne og de skriftkloge: »de binde svare Byrder, vanskelige at bære, og lægge Menneskene dem paa Skuldrene; men selv ville de ikke røre dem med en Finger«, <rs type="bible">Matt 23,4</rs> (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-62" n="198,28">
      <label><hi rendition="#bol">vinkende</hi></label>
      <p>lokkende, kaldende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-520" n="198,34">
      <label><hi rendition="#bol">Tækkelighed</hi></label>
      <p>net, indtagende, vindende væsen, tiltrækkende egenskab. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-508" n="199,3">
      <label><hi rendition="#bol">kolde Brand</hi></label>
      <p>sygelig tilstand, der medfører følelsesløshed, el. som får noget til at bortdø, jf. koldbrand. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-509" n="199,10">
      <label><hi rendition="#bol">Taalmodigheden, der vil overvinde Alt</hi></label>
      <p>hentyder til ordsproget 'Tålmodighed overvinder alting', jf. nr. 2639 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>s <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld</hi> (<ptr type="commentary" n="198,16" target="#_2t44-225"/>), s. 100. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-521" n="199,13">
      <label><hi rendition="#bol">Berømmelse</hi></label>
      <p>ros, lovprisning. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-64" n="199,28">
      <label><hi rendition="#bol">hiin barmhjertige Samaritan ... Tærepenge tilbage</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den barmhjertige samaritaner, <rs type="bible">Luk 10,30-35</rs>: »et Menneske gik fra <placeName>Jerusalem</placeName> til Jericho, og faldt iblandt Røvere, hvilke baade klædte ham af, og sloge ham, og gik bort, og lode ham ligge halvdød. Men ved en Hændelse drog en Præst den samme Vei ned, og der han saae ham, gik han forbi. Desligeste ogsaa en Levit, der han kom til Stedet, gik han til, og saae ham, og gik forbi. Men en Samaritan reiste, og kom til ham, og der han saae ham, ynkedes han inderligen. Og han gik til ham, forbandt hans Saar, og gød Olie og Viin derudi, løftede ham paa sit eget Dyr, og førte ham til Herberge, og røgtede ham. Og den anden Dag, der han reiste bort, tog han to Penge ud, og gav Verten dem, og sagde til ham: røgte ham, og hvad du udlægger mere, vil jeg betale dig, naar jeg kommer igien« (NT-1819). – Tærepenge: penge til livets ophold, især under en rejse; almisse til rejsende håndværkere; penge til brug i trang. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-522" n="199,33">
      <label><hi rendition="#bol">jo</hi> gjerne</label>
      <p>ikke. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-66" n="199,34">
      <label><hi rendition="#bol">holde tilraade</hi></label>
      <p>spare på, holde måde med. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-67" n="200,4">
      <label><hi rendition="#bol">Vidunder</hi></label>
      <p>noget forunderligt, fremmedartet el. uforklarligt; under. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-68" n="200,21">
      <label><hi rendition="#bol">hverken at være kold eller varm</hi></label>
      <p>spiller på <rs type="bible">Åb 3,15-16</rs>, hvor <persName key="Johannes">Johannes</persName> skriver til menigheden i <placeName key="Laodikæa">Laodikea</placeName>: »Jeg kender dine gerninger, du er hverken kold eller varm. Gid du var enten kold eller varm! Men nu, da du er lunken og hverken varm eller kold, vil jeg udspy dig af min mund.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-523" n="200,28">
      <label><hi rendition="#bol">troende <hi rendition="#ita">(...)</hi> haabende <hi rendition="#ita">(...)</hi> elsker</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="195,19" target="#_2t44-516"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-524" n="200,29">
      <label>at han <hi rendition="#bol">jo</hi></label>
      <p>ikke. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-69" n="200,31">
      <label><hi rendition="#bol">ikke forstene ... thi han vender det jo altid Ryggen</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen om <persName key="Lot">Lot</persName>s hustru, der blev til en saltstøtte, da hun brød englenes forbud og så sig tilbage under flugten fra <placeName>Sodoma</placeName> og <placeName>Gomorra</placeName>s ødelæggelse, <rs type="bible">1 Mos 19,26</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-525" n="200,33">
      <label><hi rendition="#bol">naar Nøden er størst og Fortvivlelsen nærmest</hi></label>
      <p>spiller på ordsproget 'Når nøden er størst, er hjælpen nærmest', jf. nr. 2008 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>
        <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld</hi> (<ptr type="commentary" n="198,16" target="#_2t44-225"/>), s. 76. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-70" n="201,8">
      <label><hi rendition="#bol">held den Ulykkelige ... den barmhjertige Samaritan</hi></label>
      <p> <ptr type="commentary" n="199,28" target="#_2t44-64"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-72" n="201,12">
      <label><hi rendition="#bol">Taalmodighedens Gud ... er Taalmodigheden</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Rom 15,5</rs>, hvor der er tale om »Taalmodighedens og Trøstens Gud« (NT-1819). Jf. også
        <rs type="bible">Rom 2,4</rs>, hvor der tales om at foragte Guds »Godheds og Taalmodigheds og Langmodigheds Riigdom« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-73" n="201,13">
      <label><hi rendition="#bol">intetsteds er langt borte fra os</hi></label>
      <p>hentyder måske til <rs type="bible">ApG 17,27</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger: »for at de skulle søge Gud, om de kunne famle sig frem og finde ham, som dog ikke er langt borte fra eneste af os.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-228" n="201,20">
      <label><hi rendition="#bol">den Dannede ... maatte forstaae det</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName>s anmeldelse af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" n="183,7" target="#_2t44-203"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-74" n="202,19">
      <label><hi rendition="#bol">Der var en Konge ... erstatte ham Himlens Salighed</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Valdemar Atterdag" n="*">Valdemar IV</persName> (o. 1320-75, konge fra 1340) med tilnavnet Atterdag, som han senere fik på grund af det valgsprog, traditionen har tillagt ham: 'I morgen er der atter en dag'. I øvrigt fortæller sagnet om Valdemar Atterdag, at »han lod bygge <placeName>Gurre Slot</placeName> og jagede baade Nat og Dag i Skoven. Derved blev det ham omsider en Vane, at sige de Ord, der siden bleve ham til Forbandelse, at Gud gjerne maatte beholde Himmerig, naar kun han maatte jage i Gurre. / Nu rider han hver Nat 'fra Burre til Gurre' og er over hele Landet bekjendt som den flyvende Jæger, og paa nogle Steder kaldes han den flyvende Markolsus. Naar han nærmer sig, hører man først Huien og Støien og Pidskeskrald i Luften, og da gaaer Folk tilside og stiller sig bag ved Træerne. Strax derefter kommer det hele Jagttog. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Derefter kommer 'Wolmar' ansættende paa sin hvide Hest, og undertiden holder han sit eget Hoved under den venstre Arm«, <persName key="Thiele, Just Matthias">J.M. Thiele</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Danske Folkesagn</title></hi> 1.-4. samling, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1818-23, ktl. 1591-1592; 1. samling, bd. 1, s. 90f. Jf. også <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s romantiske komedie <hi rendition="#ita"><title>Syvsoverdag</title></hi> 3. akt, 5. scene, hvor Valdemar Atterdag siger: »Paa Gurre vil jeg leve, døe paa Gurre, – / Dog helst det Første, Livet er mig kjært; / For mig kan Gud beholde Paradiis, / Blot han vil lade mig beholde Gurre!«
        <title><hi rendition="#ita">J.L. Heibergs Samlede Skrifter.</hi>
        <hi rendition="#ita">Skuespil</hi></title> bd. 1-7, Kbh. 1833-41, ktl. 1553-1559; bd. 7, s. 268. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-77" n="202,28">
      <label><hi rendition="#bol">endnu i Dag, siger Herren</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Hebr 4,7</rs>: »saa bestemmer han [Gud] atter en Dag, i Dag, da han siger ved <persName key="David">David</persName> efter saa lang en Tiid, (som forhen sagt:) i Dag, naar I høre hans Røst, forhærder ikke Eders Hierter« (NT-1819); jf. også
        <rs type="bible">Hebr 3,7</rs>. Jf. endvidere <persName key="Jesus">Jesu</persName> ord til røveren på korset: »sandelig siger jeg dig, i Dag skal du være med mig i Paradiis«, <rs type="bible">Luk 23,43</rs> (NT-1819). Jf. endelig <persName key="Brorson, Hans Adolph">H.A. Brorson</persName>s salme »Idag er Naadens Tid« (1735), især 6. strofe: »Endnu er Gunst at faae, / For knuste Hjerters Raaben, / Endnu er Gud at naae, / Endnu er Himlen aaben, / End hører Du hans Ord / Til Kjærligheds Fordrag, / Endnu er Naaden stor. / Nu hedder det: i dag«, <hi rendition="#ita">Troens rare Klenodie,</hi> udg. af <persName key="Hagen, Laurits Christian">L.C. Hagen</persName> (<ptr type="commentary" n="187,24" target="#_2t44-17"/>), s. 193f. Salmen blev optaget i Brorsons <hi rendition="#ita">Troens Rare Klenodie</hi> (1739) i afsnittet »Om Omvendelsen« og umiddelbart efter i <hi rendition="#ita">Den Nye Psalme-Bog</hi> (1740, fra 1794 under titlen <hi rendition="#ita">Den Pontoppidanske Psalme-Bog</hi>) som nr. 275; herfra gik den videre i <hi rendition="#ita">Psalme-Bog eller en Samling af Gamle og nye Psalmer</hi> (1778, Guldbergs Salmebog) som nr. 141. <hi rendition="#ita">DDS-1988,</hi> nr. 471. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-229" n="202,31">
      <label><hi rendition="#bol">en Frelsens Engel ... med sit luende Glavind</hi></label>
      <p>hentyder til de engle eller keruber, der med lynende flammesværd vogtede indgangen til <placeName key="Edens Have">Edens Have</placeName>, <rs type="bible">1 Mos 3,24</rs>; jf. <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName>
        <hi rendition="#ita"><title>Lærebog i Bibelhistorien. Udarbeidet især med Hensyn paa de høiere Religionsklasser i de lærde Skoler</title>,</hi> 3. opl., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1826 [1812], ktl. 186 og 187 (forkortet <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien</hi>), s. 5: »Derpaa drev Jehova Mennesket ud af Edens Have, at det ei skulde spise af Livets Træe og leve evindeligen. Og han satte Cheruber med luende Glavind for at vogte Veien derhen.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-526" n="202,35">
      <label><hi rendition="#bol">forsøgt</hi></label>
      <p>(hårdt) prøvet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-527" n="203,3">
      <label><hi rendition="#bol">beskikker</hi></label>
      <p>få skik på, bring i orden (før man dør), bered. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-230" n="203,12">
      <label><hi rendition="#bol">stode op som Pharisæerne at friste ... med snild Tale</hi></label>
      <p>Der er i NT mange eksempler på, at farisæerne og de skriftkloge træder frem for at sætte <persName key="Jesus">Jesus</persName> på prøve, stille en fælde for ham el. »friste ham«, som det undertiden hedder i NT-1819, jf. fx <rs type="bible">Matt 19,3</rs>: »Og Pharisæerne traadte til ham, fristede ham, og sagde til ham: er det en Mand tilladt at skille sig fra sin Hustru for hvilkensomhelst Sag?«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-80" n="203,17">
      <label><hi rendition="#bol">stred <hi rendition="#ita">(...)</hi> den gode Strid</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="197,2" target="#_2t44-51"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-81" n="203,24">
      <label><hi rendition="#bol">Gud skal gjøre Fristelsen ... saa vi den kunne bære</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">1 Kor 10,13</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Eder er ingen Fristelse paakommen, uden menneskelig; men Gud er trofast, som skal ikke lade Eder fristes over Eders Formue [evne], men skal giøre baade Fristelsen og dens Udgang saaledes, at I det kunne taale« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-528" n="203,25">
      <label><hi rendition="#bol">det bekjende vi</hi></label>
      <p>hentyder måske til forklaringen af den 6. bøn i Fadervor: »og led os ikke ind i fristelse«, <rs type="bible">Matt 6,13</rs>, i <hi rendition="#ita">Luthers lille Katekismus,</hi> der er en af de lutherske kirkers bekendelsesskrifter. Forklaringen lyder: »Det er: Gud frister vel ingen; men vi bede i denne Bøn, at han vil bevare og forsvare os imod Djevelens, Verdens og vort Kjøds (vore onde Lysters) Bedragerie, at vi skulle ikke forføres af dem, og henkastes i Vantroe, Mishaab eller andre Laster; og dersom vi skulde blive fristede dermed, at vi da, som de der blive Overmænd, maatte beholde Sejer«, <hi rendition="#ita">Doct. Morten Luthers liden (eller mindre) Catechismus,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>., stereotyp udgave u. årstal, men fra o. 1810 [ty. 1529]. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-83" n="203,25">
      <label><hi rendition="#bol">intet andet Evangelium behøver</hi></label>
      <p>spiller måske på <rs type="bible">Gal 1,6-12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> anklager galaterne for at have vendt sig til »et andet evangelium«. Jf. også
        <rs type="bible">2 Kor 11,4</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-232" n="203,29">
      <label><hi rendition="#bol">blev atter ædru</hi></label>
      <p>Flere steder i NT opfordres brevmodtagerne til at være el. blive ædru, jf. fx <rs type="bible">1 Thess 5,6</rs>.8; <rs type="bible">1 Pet 1,13</rs>; 4,7; 5,8. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-233" n="203,30">
      <label><hi rendition="#bol">begyndte igjen sin gode Gjerning</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Fil 1,6</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver, at han altid beder for filipperne »i tillid til, at han [Gud], som har begyndt sin gode gerning i jer, vil fuldføre den indtil Kristi <persName key="Jesus">Jesu</persName> dag«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-510" n="204,14">
      <label><hi rendition="#bol">ikkun</hi></label>
      <p>kun. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-234" n="204,15">
      <label><hi rendition="#bol">Englenes Veltalenhed</hi></label>
      <p>spiller formentlig på <rs type="bible">1 Kor 13,1</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Om jeg så taler med menneskers og engles tunger, men ikke har kærlighed, er jeg et rungende malm og en klingende bjælde.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-85" n="204,27">
      <label><hi rendition="#bol">Lægen, der ikke kan hjælpe sig selv</hi></label>
      <p>hentyder måske til ordsproget 'Læge, hjælp (el. læg) dig selv!' jf. <rs type="bible">Luk 4,23</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> henviser til dette ordsprog. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-86" n="204,32">
      <label><hi rendition="#bol">Ordbram</hi></label>
      <p>svulstighed, fraser. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-88" n="204,35">
      <label><hi rendition="#bol">brast <hi rendition="#ita">(...)</hi> Evighedens Rige ud af hans Haand</hi></label>
      <p>spiller på replikskiftet mellem den no. kong <persName key="Tryggvason, Olav">Olav Tryggvason</persName> og hans unge bueskytte <persName key="Tambeskælver, Ejnar">Ejnar Tambeskælver</persName> under det afgørende slag ved <placeName>Svold</placeName>
        år 1000 mellem nordmænd, danskere, svenskere og norske oprørere. Da Ejnar Tambeskælvers bue blev ramt og splintret af en dansk pil, gav det et brag, og kongen spurgte ham: »Hvad brast der saa højt?«
        »Norrige af eders Haand, Konning,« svarede Ejnar. »Nej saa stort var Braget dog ikke,« sagde kongen, »thi Gud monne raade for mit Rige, og ikke din Bue; tag nu min Bue og skyd med den!«
        <hi rendition="#ita"><title>Kong Olaf Tryggvesøns Saga</title></hi> 251, i <hi rendition="#ita"><title>Oldnordiske Sagaer</title>,</hi> udg. af Oldskrift-Selskabet, bd. 1-12, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1826-37, ktl. 1996-2007; bd.1- 3, overs. af <persName key="Rafn, Carl Christian">C.C. Rafn</persName>, 1826-27; bd. 2, 1827, s. 283. </p>
    </note>
    <!---->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-90" n="206,2">
      <label><hi rendition="#bol">Evang. Luc. II, 33–40. (Søndag efter Juul)</hi></label>
      <p>dvs. evangeliet til søndag efter jul, jf. <hi rendition="#ita"><title>Forordnet Alter-Bog for Danmark</title>,</hi>
        <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830 [1688], ktl. 381 (forkortet <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi>), hvor det under »Første Søndag efter Juul« anføres: »Dette hellige Evangelium skriver Evangelisten <persName key="Lukas">Lucas</persName> 2. Cap. 33. V. til 41.«, s. 20. Denne udgave af alterbogen adskiller sig fra de tidligere ved at bringe de nytestamentlige læsninger fra NT-1819. SK anvendte ofte <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> under udarbejdelsen af sine opbyggelige taler. I sit personlige eksemplar af <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog,</hi> som findes i Kierkegaard Arkivet, har SK forsynet teksten med følgende udhævelse: »Og <persName key="Josef, Marias mand">Joseph</persName> og hans [<persName key="Jesus">Jesu</persName>] Moder forundrede sig over de Ting, som bleve sagte om ham. 34. Og <persName key="Simeon">Simeon</persName> velsignede dem, og sagde til hans Moder <persName key="Maria">Maria</persName>: see, denne er sat Mange i <placeName>Israel</placeName> til Fald og Opreisning, og til et Tegn, som imodsiges, 35. (ogsaa din egen Siel skal et Sværd giennemtrænge!) at mange Hierters Tanker skulle aabenbares. 36. Og der var en Prophetinde, <persName key="Anna">Anna</persName>, Phanuels Datter, af Asers Stamme; hun var meget bedaget, og havde levet syv Aar med sin Mand efter sin Jomfrustand; 37. og var nu en Enke paa fire og firsindstyve Aar, <hi rendition="#ita">som ikke veeg fra Templet, tienende Gud med Fasten og Beden Nat og Dag.</hi> 38. Og hun traadte til i den samme Stund og iligemaade prisede Herren, og talede om ham til Alle, som forventede Forløsning i <placeName>Jerusalem</placeName>. 39. Og der de havde fuldkommet alle Ting efter Herrens Lov, droge de til <placeName>Galilæa</placeName> igien, til deres Stad Nazareth. 40. Men Barnet voxte, og blev stærk i Aanden, fuld med Visdom; og Guds Naade var over ham«, s. 20f. If. <hi rendition="#ita">Dannemarkes og Norges Kirke-Ritual,</hi> Kbh. 1762 (forkortet <hi rendition="#ita">Kirke-Ritualet</hi>), der endnu var gældende på SKs tid, skulle præsten ved højmessens begyndelse fra alteret messe den episteltekst og den evangelietekst, som hørte til den pågældende søndag el. helligdag, s. 14-17; der blev prædiket over evangelieteksten både ved den tidlige morgengudstjeneste og ved højmessen, s. 21. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-235" n="206,6">
      <label><hi rendition="#bol">vinker</hi></label>
      <p>lokker, kalder. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-236" n="206,15">
      <label><hi rendition="#bol">Skuffelse</hi></label>
      <p>bedrag, indbildning. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-91" n="206,23">
      <label><hi rendition="#bol">aflader ikke ... som Dag og Nat ... Sommer og Vinter</hi></label>
      <p>hentyder til den beslutning, Gud traf, da <persName key="Noa">Noa</persName> havde ofret til ham efter syndflodens ophør: »Saa længe Jorden bliver endnu, skal Sæd og Høst, og Frost og Hede, og Sommer og Vinter, og Dag og Nat ikke aflade«, <rs type="bible">1 Mos 8,22</rs> (GT-1740). – aflader: ophører. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-529" n="207,4">
      <label><hi rendition="#bol">utvivlsomme</hi></label>
      <p>ubetvivlelige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-540" n="207,4">
      <label><hi rendition="#bol">daarlige</hi></label>
      <p>tåbelige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-237" n="207,10">
      <label><hi rendition="#bol">forsøges</hi></label>
      <p>prøves (hårdt). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-530" n="207,11">
      <label><hi rendition="#bol">løser ham af</hi></label>
      <p>afløser ham (som den ene vagtpost den anden). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-531" n="207,13">
      <label><hi rendition="#bol">udtjent</hi></label>
      <p>færdig med (militær)tjenesten. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-94" n="207,24">
      <label><hi rendition="#bol">bedaare</hi></label>
      <p>narre, bedrage. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-96" n="208,2">
      <label><hi rendition="#bol">Kun naar Vandet i den Brønd Bethesda ... ned deri</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen om <persName key="Jesus">Jesu</persName> helbredelse af den syge ved <placeName>Betesda dam</placeName>, <rs type="bible">Joh 5,2-9</rs>. Her fortælles det, at en engel til tider fór ned i Betesda dam og bragte vandet i oprør, så det helbredte den, der først steg ned i vandet. – Brønd: Der er tale om en dobbeltdam, adskilt af en dæmning; dens nederste del var hugget ud i grundfjeldet, dens øverste del bygget af sten. Den lå nord for tempelpladsen i <placeName>Jerusalem</placeName>. – Bethesda: aramaisk, godhedens el. barmhjertighedens hus. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-97" n="208,7">
      <label><hi rendition="#bol">han, der laae som en Værkbruden og Afkræftet</hi></label>
      <p>sigter til den syge, der lå ved <placeName>Betesda dam</placeName>, og som <persName key="Jesus">Jesus</persName> helbredte, <rs type="bible">Joh 5,5-9</rs>. Det fortælles om ham, at han havde været syg i 38 år og allerede ligget længe ved dammen og ventet på at blive helbredt af det oprørte vand. Da Jesus sagde til ham: »Vil du være rask?« svarede han: »Herre, jeg har ikke et menneske til at hjælpe mig ned i dammen, når vandet er bragt i oprør, og mens jeg er på vej, når en anden i før mig.« Så sagde Jesus til ham: »Rejs dig, tag din båre og gå!« Og den syge blev straks helbredt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-238" n="208,13">
      <label><hi rendition="#bol">vort forelæste Evangelium</hi></label>
      <p><rs type="bible">Luk 2,33-40</rs> (<ptr type="commentary" n="206,2" target="#_2t44-90"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-239" n="208,13">
      <label><hi rendition="#bol">40 Dage gammelt ... fremstilles for Herren</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 2,22</rs>: »Og der hendes [<persName key="Maria">Maria</persName>s] Renselses-Dage efter Mose Lov vare fuldkommede, førte de [Jesu forældre] ham op til <placeName>Jerusalem</placeName>, at fremstille ham for Herren« (NT-1819). If. <rs type="bible">3 Mos 12,2-4</rs> er en kvinde, der har født en dreng, uren i 7 dage og skal blive hjemme i 33 dage, mens hun har sine renselsesblødninger. Når de 40 dage er omme, skal hun bringe et offer i templet, hvorefter hun er ren. – fremstilles for Herren: jf. begrundelsen i <rs type="bible">Luk 2,23</rs>: »som der er skrevet i Herrens Lov, at alt Mandkiøn, som aabner Moders Liv, skal kaldes Herren helligt« (NT-1819). Da <persName key="Jesus">Jesus</persName> var Maria og <persName key="Josef">Josef</persName>s førstefødte søn, skulle han således overgives til Herren, jf. <rs type="bible">2 Mos 13,2</rs>.12.15 og <rs type="bible">4 Mos 18,15</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-98" n="208,16">
      <label><hi rendition="#bol">Slægternes Udvalgte ... Udlændinge paa Jorden</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 8,56</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> taler til jøderne om sig selv og <persName key="Abraham">Abraham</persName>: »Abraham Eders Fader frydede sig, at han skulde see min Dag; og han saae den, og glædede sig« (NT-1819). Desuden hentydes til <rs type="bible">Hebr 11,13</rs>: »I Tro døde alle disse [<persName key="Abel">Abel</persName>, <persName key="Enok">Enok</persName>, <persName key="Noa">Noa</persName>, Abraham og <persName key="Sara">Sara</persName>], uden at have opnaaet Forjættelserne, men saae dem langt borte, og lode sig overbevise, og hilsede dem, og bekiendte, at de vare Giæster og Udlændinge paa Jorden« (NT-1819). – i Synet: ved el. over synet. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-240" n="208,19">
      <label><hi rendition="#bol">Aarhundreder ere henrundne <hi rendition="#ita">(...)</hi> Da kom Tidens Fylde</hi></label>
      <p>jf. <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName>
        <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien</hi> (<ptr type="commentary" n="202,31" target="#_2t44-229"/>), s. 173: »Vi have allerede længe, gjennem en Række af fjerne Aarhundreder, seet de Begivenheder forberedes, til hvis Betragtning vi nu henvende os; <hi rendition="#ita">thi da Tidens Fylde kom, sendte Gud sin Søn født af en Qvinde.</hi>«
        – Tidens Fylde: <ptr type="commentary" n="208,22" target="#_2t44-242"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-241" n="208,22">
      <label><hi rendition="#bol">Dage, hvis han talte dem</hi></label>
      <p>spiller formentlig på
        <rs type="bible">Sl 90,12</rs>: »Lad os saa kiende at tælle vore Dage, at vi bekomme Viisdom i Hiertet« (GT-1740). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-242" n="208,22">
      <label><hi rendition="#bol">Da kom Tidens Fylde. Den Forventede fødtes</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Gal 4,4-5</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Men da tidens fylde kom, sendte Gud sin søn, født af en kvinde, født under loven, for at han skulle løskøbe dem, der var under loven, for at vi skulle få barnekår.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-101" n="208,23">
      <label><hi rendition="#bol">Østens Konger kom at tilbede</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen om de vise mænd fra <placeName>Østerland</placeName>, <rs type="bible">Matt 2,1-12</rs>. »Da <persName key="Jesus">Jesus</persName> var født i <placeName>Betlehem</placeName> i <placeName>Judæa</placeName> i kong <persName key="Herodes I">Herodes</persName>' dage, se, da kom der nogle vise mænd fra Østerland til <placeName>Jerusalem</placeName> og spurgte: 'Hvor er jødernes nyfødte konge? For vi har set hans stjerne gå op og er kommet for at tilbede ham'«, v. 1-2. Efter at de havde forhandlet med Herodes, der sendte dem til Betlehem, tog de af sted, »og se, stjernen, som de havde set gå op, gik foran dem, indtil den stod stille over det sted, hvor barnet var. Da de så stjernen, var deres glæde meget stor. Og de gik ind i huset og så barnet hos dets mor <persName key="Maria">Maria</persName>, og de faldt ned og tilbad det, og de åbnede for deres gemmer og frembar gaver til det, guld, røgelse og myrra«, v. 9-11. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-102" n="208,24">
      <label><hi rendition="#bol">fødtes i et Herberge, og lagdes i en Krybbe</hi></label>
      <p>If. juleevangeliet, <rs type="bible">Luk 2,1-14</rs>, blev <persName key="Jesus">Jesus</persName> ikke født i et herberg, men i en stald, jf. 2,7: »og hun [<persName key="Maria">Maria</persName>] fødte sin søn, den førstefødte, og svøbte ham og lagde ham i en krybbe, for der var ikke plads til dem i herberget.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-103" n="208,24">
      <label><hi rendition="#bol">hans Moder kun var en trolovet Jomfru</hi></label>
      <p>I beretningen om bebudelsen af <persName key="Jesus">Jesu</persName> fødsel fortælles det, at englen <persName key="Gabriel">Gabriel</persName> blev sendt fra Gud »til en Jomfru, som var trolovet en Mand, ved Navn <persName key="Josef, Marias mand">Joseph</persName>, af <persName key="David">David</persName>s Huus; og Jomfruen hedde <persName key="Maria">Maria</persName>«, <rs type="bible">Luk 1,27</rs> (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-243" n="208,25">
      <label><hi rendition="#bol">hans Fader en ringe Mand i Folket</hi></label>
      <p>If. <rs type="bible">Matt 13,55</rs> er <persName key="Josef, Marias mand">Josef</persName> tømrer. Jf. også <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName>
        <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien</hi> (<ptr type="commentary" n="202,31" target="#_2t44-229"/>), s. 174, hvor det fortælles, at Guds engel sendtes til »<hi rendition="#ita">Maria</hi> af <persName key="David">David</persName>s Huus, der var trolovet med Tømmermanden <hi rendition="#ita">Joseph</hi> ogsaa af Davids Æt«. At Josef har været ringe stillet, synes at fremgå af det offer, der bringes, da <persName key="Jesus">Jesus</persName> fremstilles i templet (<ptr type="commentary" n="208,30" target="#_2t44-107"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-104" n="208,26">
      <label><hi rendition="#bol">Stjernen ... vidne til hans Fødsel</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="208,23" target="#_2t44-101"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-105" n="208,27">
      <label><hi rendition="#bol">hvis Vink Kongerne fulgte, til ... Barnet</hi></label>
      <p> <ptr type="commentary" n="208,23" target="#_2t44-101"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-106" n="208,28">
      <label><hi rendition="#bol">hiin fattige Familie ... nævnet den hellige</hi></label>
      <p>Op igennem kirkens historie er jomfru <persName key="Maria">Maria</persName>, <persName key="Josef">Josef</persName> og Jesusbarnet blevet omtalt og billedligt fremstillet som den hellige familie. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-107" n="208,30">
      <label><hi rendition="#bol">det for Armoden bestemte ringe Offer</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 2,24</rs>, hvor det fortælles, at <persName key="Josef">Josef</persName> og <persName key="Maria">Maria</persName> tog op til <placeName>Jerusalem</placeName>
        »for at bringe offer, sådan som det er foreskrevet i Herrens lov, et par turtelduer eller to dueunger«. Jf. også
        <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName> <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien</hi> (<ptr type="commentary" n="202,31" target="#_2t44-229"/>), s. 175: »Maria <hi rendition="#ita">(...)</hi> bragte efter Mose Lov, sin Søn, da han var 8 Dage gammel, til Templet for at optages i Jehovas Folk og gav ham Navnet <hi rendition="#ita">Jesus,</hi> offrende det for de Fattigere bestemte Offer: 2 Turtelduer.« If. <rs type="bible">3 Mos 12,6</rs> skal en kvinde 40 dage efter, at hun har født, bringe »et årgammelt lam som brændoffer og en dueunge eller turteldue som syndoffer« for igen at blive ren efter fødslen. Dog bestemmes det videre i <rs type="bible">3 Mos 12,8</rs>: »Men hvis hun ikke har råd til et lam, skal hun tage to turtelduer eller to dueunger, den ene til brændoffer og den anden til syndoffer. På den måde skaffer præsten hende soning; så er hun ren.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-108" n="208,34">
      <label><hi rendition="#bol">gudfrygtig Mand</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Luk 2,25</rs>: »Og see, der var en Mand i <placeName>Jerusalem</placeName>, som hedde <persName key="Simeon">Simeon</persName>; og denne Mand var retfærdig og gudfrygtig; han ventede <placeName>Israel</placeName>s Trøst; og den Hellig Aand var over ham« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-244" n="208,34">
      <label><hi rendition="#bol">en from Qvinde</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 2,37</rs> (<ptr type="commentary" n="206,2" target="#_2t44-90"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-245" n="209,1">
      <label><hi rendition="#bol">efter en høiere Styrelse vare de tilstede</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 2,27</rs>, hvor det fortælles om <persName key="Simeon">Simeon</persName>, at han kom til templet »tilskyndet af Ånden«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-246" n="209,2">
      <label><hi rendition="#bol">De vare begge meget bedagede</hi></label>
      <p>Om <persName key="Simeon">Simeon</persName> siges det ikke direkte, at han var gammel, men det plejer man at slutte ud fra <rs type="bible">Luk 2,26</rs>, hvor det fortælles, at Helligånden havde åbenbaret for ham, »at han ikke skulle se døden, før han havde set Herrens salvede«, og ud fra <rs type="bible">Luk 2,29</rs>, indledningen til Simeons lovsang: »Herre, nu lader du din tjener gå bort / med fred efter dit ord.« Jf. også
        <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName> <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien</hi> (<ptr type="commentary" n="202,31" target="#_2t44-229"/>), s. 175: »Nu var der paa den Tid i <placeName>Jerusalem</placeName> en from Olding ved Navn Simeon«. Om <persName key="Anna">Anna</persName> fortælles det i <rs type="bible">Luk 2,36</rs>, at »hun var meget bedaget« (NT-1819), og i <rs type="bible">Luk 2,37</rs>, at hun var en enke på 84 år (<ptr type="commentary" n="206,2" target="#_2t44-90"/>). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-109" n="209,3">
      <label><hi rendition="#bol">glade i Haabet</hi></label>
      <p>spiller på <rs type="bible">Rom 12,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Vær glade i håbet, udholdende i trængslen, vedholdende i bønnen.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-247" n="209,4">
      <label><hi rendition="#bol">Den, der ... imodtager dens Tilkommelse</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <persName key="Maria">Maria</persName>s ord til englen <persName key="Gabriel">Gabriel</persName>, da han havde bebudet, at hun skulle føde <persName key="Jesus">Jesus</persName>: »Se, jeg er Herrens tjenerinde. Lad det ske mig efter dit ord!«
        <rs type="bible">Luk 1,38</rs>. – Tilkommelse: komme, tilsynekomst. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-110" n="209,7">
      <label><hi rendition="#bol">Propheternes Røst ... Johannes den Døbers ... Tale</hi></label>
      <p>hentyder til evangeliernes beretninger om <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName>s virksomhed i ørkenen, især <rs type="bible">Luk 3,3-9</rs>: »Og han kom i den hele Egn omkring Jordan og prædikede Omvendelses Daab til Syndernes Forladelse: Som skrevet er i <persName key="Esajas">Esaias</persName> den Prophets Talers Bog, hvor han siger: det er hans Røst, som raaber i Ørken; bereder Herrens Vei, giører hans Stier jævne [jf. <rs type="bible">Es 40,3</rs>]. Hver Dal skal opfyldes, og hvert Bierg og Høi skal nedtrykkes, og det Krumme skal giøres lige, og de ujævne Veie skulle slettes; og alt Kiød skal see Guds Frelse [jf. <rs type="bible">Es 40,4-5</rs>; 52,10]. Derfor sagde han til Folket, som gik ud at døbes af ham: I Øgle-Unger! hvo viiste Eder, at flye fra den tilkommende Vrede. Bærer da Omvendelsens værdige Frugter, og begynder ikke at sige ved Eder selv: vi have <persName key="Abraham">Abraham</persName> til Fader; thi jeg siger Eder, at Gud kan opvække Abraham Børn af disse Stene. Men Øxen ligger og allerede ved Roden af Træerne; derfor skal hvert Træ, som ikke bærer god Frugt, afhugges og kastes i Ilden« (NT-1819). Jf. også
        <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName> <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien</hi> (<ptr type="commentary" n="202,31" target="#_2t44-229"/>), s. 177f.: »I de gamle Propheters Aand dadlede han [Johannes] med stræng Frimodighed Folkets Laster uden Persons Anseelse«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-111" n="209,8">
      <label><hi rendition="#bol">Patriarchernes troende Forventning</hi></label>
      <p>hentyder måske til <rs type="bible">ApG 2,30-31</rs>, hvor <persName key="Peter">Peter</persName> i sin pinseprædiken siger om »Patriarchen David« (NT-1819), at han havde forudset Kristi opstandelse. Normalt anvendes betegnelsen 'patriark' om <persName key="Abraham">Abraham</persName> (jf. <rs type="bible">Hebr 7,4</rs>), <persName key="Isak">Isak</persName> og <persName key="Jakob">Jakob</persName>, men synes her brugt i bredere betydning, hvorfor der sikkert også hentydes til kap. 11 i Hebræerbrevet, hvor det siges, at ved troen »fik de Gamle godt Vidnesbyrd«; de gamle er <persName key="Abel">Abel</persName>, <persName key="Enok">Enok</persName>, <persName key="Noa">Noa</persName>, Abraham, <persName key="Sara">Sara</persName>, <persName key="Josef">Josef</persName> og <persName key="Moses">Moses</persName>. Om Abrahams tro hedder det fx i v. 10: »han forventede den Stad, som haver Grundvold, hvis Bygmester og Forarbeider er Gud«. Og om dem alle siges det i v. 13-14: »I Tro døde alle disse, uden at have opnaaet Forjættelserne, men saae dem langt borte, og lode sig overbevise, og hilsede dem, og bekiendte, at de vare Giæster og Udlændinge paa Jorden [<ptr type="commentary" n="208,16" target="#_2t44-98"/>]. Men de, som sige Saadant, give klarligen tilkiende, at de søge et Fædreneland« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-112" n="209,9">
      <label><hi rendition="#bol">staae hos</hi></label>
      <p>bistå, støtte. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-248" n="209,20">
      <label><hi rendition="#bol">Af Evangeliet ... efter sin Jomfrustand</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="206,2" target="#_2t44-90"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-532" n="209,22">
      <label><hi rendition="#bol">Omskiftelse</hi></label>
      <p>brat, gennemgribende forandring i livsforhold. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-113" n="209,30">
      <label><hi rendition="#bol">Faderen i sin Grav</hi></label>
      <p>If. sammenhængen synes der at måtte være tale om: Manden i hans grav. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-114" n="209,33">
      <label><hi rendition="#bol">efter jødiske Begreber ... fri, naar Manden er død</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Rom 7,2</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> giver følgende eksempel på, at Moseloven kun er herre over et menneske, så længe det lever: »En gift kvinde er ved lov bundet til sin mand, så længe han lever; men dør han, er hun løst fra den lov, der bandt hende til ham.« Jf. også
        <rs type="bible">1 Kor 7,39</rs>, hvor Paulus fremsætter følgende bestemmelse for de kristne i <placeName>Korinth</placeName>: »En kvinde er bundet, så længe hendes mand lever; men dør manden, er hun fri til at gifte sig, med hvem hun vil, blot det sker i Herren.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-115" n="209,34">
      <label><hi rendition="#bol">i Opstandelsen ... Mand og Qvinde</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> afvisende svar til saddukæerne, der ville vide, hvem af de syv brødre, som alle havde været gift med den samme kvinde, der skulle være gift med hende i opstandelsen: »i Opstandelsen skulle de hverken tage til ægte, ei heller bortgiftes; men de ere ligesom Guds Engle i Himmelen«, <rs type="bible">Matt 22,30</rs> (NT-1819). Jf. også
        <rs type="bible">Gal 3,28</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om dem, der er døbt til Kristus: »Her er ikke Jøde eller Græker; her er ikke Træl eller Fri; her er ikke Mand eller Qvinde, thi I ere alle Een i Christo Jesu« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-249" n="210,7">
      <label><hi rendition="#bol">Tæring</hi>s</label>
      <p>betegnelse for forskellige langvarige sygdomme, som bevirker, at kroppen lidt efter lidt afmagres og svinder ind, eller at enkelte organer lidt efter lidt ødelægges og tæres op; ringe levevilkår. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-116" n="210,23">
      <label><hi rendition="#bol">m. T.</hi></label>
      <p>min tilhører. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-533" n="210,32">
      <label><hi rendition="#bol">næst Gud selv</hi></label>
      <p>(lige) efter Gud selv. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-117" n="210,35">
      <label><hi rendition="#bol">varagtig</hi></label>
      <p>udholdende, vedholdende. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-503" n="211,2">
      <label><hi rendition="#bol">overiles</hi></label>
      <p>overraskes, overrumples. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-252" n="211,6">
      <label><hi rendition="#bol">den Forklarede</hi></label>
      <p>den, der er forvandlet til en anden (og herligere) skikkelse. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-253" n="211,10">
      <label><hi rendition="#bol">kun trofast Elskov tjener syv Aar ... for Lønnen</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen om <persName key="Jakob">Jakob</persName>s kærlighed til <persName key="Rakel">Rakel</persName>, <rs type="bible">1 Mos 29,15-30</rs>. Jakob, der er flygtet til sin morbror <persName key="Laban">Laban</persName>, er forelsket i hans yngste og meget smukke datter Rakel. Da Laban tilbyder Jakob løn for det arbejde, han udfører for ham, siger Jakob: »Jeg vil tjene hos dig syv år for din yngste datter Rakel.« Det går Laban med til. Da Jakob har tjent i syv år, beder han om at få sin kone. Laban arrangerer et stort gilde, men om aftenen tager han sin ældste datter <persName key="Lea">Lea</persName>, der ikke er smuk, og fører hende ind til Jakob i stedet for Rakel. Da Jakob næste morgen opdager, at han er blevet narret, går han i rette med Laban, der tilbyder Jakob også at få Rakel, hvis han vil tjene hos ham i syv år til. Det går Jakob ind på, og han får sin elskede Rakel. Derpå tjener han de syv år hos Laban, og han elsker Rakel højere end Lea. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-119" n="211,21">
      <label><hi rendition="#bol">daarligen</hi></label>
      <p>tåbeligt, dumt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-254" n="211,21">
      <label><hi rendition="#bol">det golde Figentræ</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om det ufrugtbare figentræ, <rs type="bible">Luk 13,6-9</rs>. Jf. også beretningen om Jesu forbandelse af figentræet, der kun bar blade, <rs type="bible">Matt 21,18-20</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-121" n="212,18">
      <label><hi rendition="#bol">er hun i Stilhed</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Tim 2,11-12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Qvinden bør tage mod Lærdom i Stilhed, med Underdanighed; men Qvinden tilsteder jeg ikke at lære, ikke heller at byde over Manden, men at være i Stilhed« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-122" n="213,3">
      <label><hi rendition="#bol">vælger den bedre Deel</hi></label>
      <p>spiller på beretningen om Jesu besøg hos søstrene <persName key="Martha">Martha</persName> og <persName key="Maria, Marthas søster">Maria</persName>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til den travle Martha: »Martha, Martha! Du gør dig bekymringer og er urolig for mange ting. Men ét er fornødent. Maria har valgt den gode del, og den skal ikke tages fra hende«, <rs type="bible">Luk 10,41-42</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-123" n="213,8">
      <label><hi rendition="#bol">Livet forgaaer og dets Lyst</hi></label>
      <p>spiller på
        <rs type="bible">1 Joh 2,17</rs>: »Og Verden forgaaer, og dens Lyst; men hvo som giør Guds Villie, bliver til evig Tiid« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-124" n="213,10">
      <label><hi rendition="#bol">Den, der vil høste, førend han saaer</hi></label>
      <p>spiller måske på <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om de betroede talenter, <rs type="bible">Matt 25,14-30</rs>. Her fortælles det om den tjener, der havde fået én talent betroet af sin herre, da han rejste udenlands, at han gik hen og gravede den ned i jorden. Og da hans herre kom hjem og gjorde regnskab med ham, sagde ham: »Herre, jeg kender dig som en hård mand, der høster, hvor du ikke har sået, og samler, hvor du ikke har spredt, og af frygt for dig gik jeg hen og gemte din talent i jorden. Se, her har du, hvad dit er«, v. 24-25. Jf. også
        <rs type="bible">Luk 19,21</rs>, hvor tjeneren siger: »Jeg var nemlig bange for dig, fordi du er en streng mand, som tager ud, hvad du ikke har sat ind, og høster, hvad du ikke har sået.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-534" n="213,17">
      <label><hi rendition="#bol">uden at han jo</hi></label>
      <p>der ikke. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-125" n="213,18">
      <label><hi rendition="#bol">de daarlige Brudejomfruer ... nogen Taalmodighed</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om de ti brudepiger, <rs type="bible">Matt 25,1-13</rs>: »Da skal Himmeriges Rige lignes ved ti Jomfruer, som toge deres Lamper, og gik Brudgommen imøde. Men de fem af dem vare kloge, og de fem daarlige. De daarlige toge deres Lamper, men toge ikke Olie med sig. Men de kloge toge Olie i deres Kar tilligemed deres Lamper. Og der Brudgommen tøvede, slumrede de alle, og sov ind. Men ved Midnat skede Anskriig: see, Brudgommen kommer; gaaer ham imøde! Da bleve Jomfruerne alle opvakte, og giorde deres Lamper tilrette. Men de daarlige sagde til de kloge: giver os af Eders Olie, thi vore Lamper udslukkes. Men de kloge svarede og sagde: det maatte ikke blive nok til os og Eder; men gaaer heller hen til Sælgerne, og kiøber for Eder selv. Men der de vare bortgangne at kiøbe, kom Brudgommen; og de, som vare rede, gik ind med ham til Bryllup; og Døren blev tillukt. Siden kom de andre Jomfruer, og sagde: Herre, Herre, lad op for os! Men han svarede, og sagde: sandelig siger jeg Eder, jeg kiender Eder ikke. Vaager derfor, thi I vide hverken Dag eller Time, paa hvilken Menneskens Søn kommer« (NT-1819). – daarlige: tåbelige. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-129" n="214,7">
      <label><hi rendition="#bol">ikke skal prise ... lykkeligt, før han er død</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Sir 11,34</rs>: »Priis ingen lykkelig, før hans Endeligt kommer« (GT-1740). Jf. også talemåderne 'Hold ingen for lyksalig, før han kommer i sin grav' og 'Ingen kan siges lyksalig eller ulyksalig før sin død', jf. <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" n="192,23" target="#_2t44-34"/>) bd. 1, s. 646. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-256" n="214,9">
      <label><hi rendition="#bol">der er Haab, saalænge der er Liv</hi></label>
      <p>hentyder til ordsproget 'Sålænge der er liv, er der håb', jf. nr. 1022 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>
        <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld</hi> (<ptr type="commentary" n="198,16" target="#_2t44-225"/>), s. 38. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-535" n="214,13">
      <label><hi rendition="#bol">forsørger</hi></label>
      <p>sørger for, har omsorg for. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-130" n="214,13">
      <label><hi rendition="#bol">Spurven ... uden Guds Villie falder til Jorden</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 10,29</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Sælges ikke to Spurve for een Penning? og ikke een af dem falder paa Jorden uden Eders Faders Villie« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-536" n="214,29">
      <label><hi rendition="#bol">udsluk ikke Aanden</hi></label>
      <p>jf. 1. Thess 5,19. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-131" n="214,30">
      <label><hi rendition="#bol">kast <hi rendition="#ita">(...)</hi> al Din Sorg paa Gud</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Pet 5,7</rs>: » Kaster al Eders Sorg paa ham [Gud], thi han haver Omhu for Eder« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-132" n="214,32">
      <label><hi rendition="#bol">seer Himlen aaben</hi></label>
      <p>spiller på <persName key="Jesus">Jesu</persName> svar til <persName key="Nathanael">Nathanael</persName>: »Sandelig, sandelig siger jeg jer: I skal se himlen åben og Guds engle stige op og stige ned over Menneskesønnen«, <rs type="bible">Joh 1,51</rs> (NT-1819, 1,52). Jf. også
        <persName key="Stefanus">Stefanus</persName>' udbrud, inden han bliver stenet: »Nu ser jeg himlen åben, og Menneskesønnen stå ved Guds højre side«, <rs type="bible">ApG 7,56</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-258" n="215,16">
      <label><hi rendition="#bol">Trængselen »stakket« (2 Cor. 4, 17) ... af det Evige</hi></label>
      <p>I <rs type="bible">2 Kor 4,17</rs> skriver <persName key="Paulus">Paulus</persName>: »Thi vor Trængsel, som er stakket og let, skaffer os en over al Maade stor, evig Vægt af Herlighed«, og videre i v. 18: »i det vi ikke ansee de synlige Ting, men de usynlige; thi de synlige ere timelige, men de usynlige ere evige« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-133" n="215,29">
      <label><hi rendition="#bol">Livet forgaaer og dets Lyst</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="213,8" target="#_2t44-123"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-506" n="216,2">
      <label><hi rendition="#bol">Dødes Opstandelse ... de Retfærdiges og de Uretfærdiges</hi></label>
      <p> hentyder formentlig til <rs type="bible">Joh 5,28-29</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »den Time kommer, paa hvilken alle de i Gravene skulle høre hans [Menneskesønnens] Røst; og de skulle gaae frem, de, som have giort godt, til Livsens Opstandelse; men de, som have giort ondt, til Dommens Opstandelse« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-260" n="216,3">
      <label><hi rendition="#bol">en salig Forening med ... dem, som Livet skilte fra Dig</hi></label>
      <p> udtrykker den dogmatiske opfattelse, at man skal møde sine kære i opstandelsen og forenes med dem i det evige liv. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-135" n="216,14">
      <label><hi rendition="#bol">jager ligesom Kjerligheden Frygten ud</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Joh 4,18</rs>: »Frygt er ikke i Kierligheden, men den fuldkomne Kierlighed driver Frygten ud« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-136" n="217,2">
      <label><hi rendition="#bol">iilfærdige</hi></label>
      <p>fortravlede, forivrede. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-261" n="217,8">
      <label><hi rendition="#bol">Af vort forelæste Evangelium ... Jerusalem</hi></label>
      <p> <ptr type="commentary" n="206,2" target="#_2t44-90"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-137" n="217,12">
      <label><hi rendition="#bol">levet som en ret Ægte-Hustrue ... sin Ægte-Husbond</hi></label>
      <p> hentyder til ritual for brudevielse, hvor præstens andet spørgsmål til bruden lyder: »Om I da vil leve saa med Ham, baade i Medgang og Modgang, i hvad Lykke Gud den almægtige vil Eder tilføie, som en Ægte-Hustru (Danneqvinde) bør at leve med sin Ægte-Hosbond?« Hertil svarer hun: »Ja«, <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog</hi> (<ptr type="commentary" n="206,2" target="#_2t44-90"/>), s. 257. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-262" n="217,13">
      <label><hi rendition="#bol">»en ret Enke ... Nat og Dag.« (1 Tim. 5, 5.)</hi></label>
      <p>citat fra de menighedsregler for enker, som <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til <persName key="Timotheus">Timotheus</persName>, <rs type="bible">1 Tim 5,3-15</rs> (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-138" n="217,15">
      <label><hi rendition="#bol">Den, der er tro over Lidet, bliver sat over Meget</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om de betroede talenter, <rs type="bible">Matt 25,14-30</rs> (<ptr type="commentary" n="183,17" target="#_2t44-5"/>), her v. 21 og v. 23. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-263" n="217,18">
      <label><hi rendition="#bol">en Prophetinde, som Evangeliet siger</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="206,2" target="#_2t44-90"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-139" n="217,21">
      <label><hi rendition="#bol">Opfyldelsen ... hilset i det Fjerne</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="208,16" target="#_2t44-98"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-264" n="217,29">
      <label><hi rendition="#bol">den Benaadede</hi></label>
      <p>den, der omfattes med nåde; hentyder formentlig til englen <persName key="Gabriel">Gabriel</persName>s hilsen til <persName key="Maria">Maria</persName>, da han kom til hende for at bebude <persName key="Jesus">Jesu</persName> fødsel: »hil være dig, du Benaadede! Herren er med dig, du Velsignede iblandt Qvinderne!«
        <rs type="bible">Luk 1,28</rs> (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-141" n="217,30">
      <label><hi rendition="#bol">Prophetinde ... givet en Qvinde blandt Jøderne</hi></label>
      <p>I GT er der tale om fire navngivne profetinder: <persName key="Aron">Aron</persName>s søster <persName key="Miriam">Mirjam</persName> (GT-1740: <persName key="Maria">Maria</persName>), <rs type="bible">2 Mos 15,20</rs>; <persName key="Debora">Debora</persName>, der også er dommer, <rs type="bible">Dom 4,4</rs>; <persName key="Hulda">Hulda</persName>, <rs type="bible">2 Kong 22,14</rs>ff.; og <persName key="Noadja">Noadja</persName>, <rs type="bible">Neh 6,14</rs>. Dertil kommer en unavngiven profetinde, der omtales i <rs type="bible">Es 8,3</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-265" n="217,31">
      <label><hi rendition="#bol">den folkelige Anskuelse ... som ufuldkomnere end Manden</hi></label>
      <p> En sådan opfattelse af kvinden kommer flere gange til udtryk hos <persName key="Paulus">Paulus</persName>, jf. <rs type="bible">1 Kor 11,3</rs>: »manden er kvindens hoved«; 11,7: »kvinden er mandens afglans«; og 11,8-9: »For manden kom ikke fra kvinden, men kvinden fra manden, og manden blev ikke skabt for kvindens skyld, men kvinden for mandens skyld«; jf. endvidere <rs type="bible">Ef 5,21-24</rs>. Et lignende jødisk kvindesyn findes udtrykt i <rs type="bible">Ordsp 27,15-16</rs>; 31,3; i <rs type="bible">Præd 7,28</rs>; og i <rs type="bible">Sir 9,1-9</rs>; 19,2; 25,13-26; 42,14. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-142" n="218,21">
      <label><hi rendition="#bol">Idræt</hi></label>
      <p>handling, bedrift. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-266" n="218,24">
      <label><hi rendition="#bol">»giver han ikke Feigheds ... Aand« (2 Tim. 1, 7)</hi></label>
      <p>delvis citat fra <rs type="bible">2 Tim 1,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> i et afsnit om trofasthed mod evangeliet skriver: »Thi Gud haver ikke givet os Feigheds Aand, men Krafts og Kierligheds og Sindigheds Aand« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-541" n="218,31">
      <label><hi rendition="#bol">hvad et Menneske elsker ... ligner han ogsaa</hi></label>
      <p>hentyder til ordsproget 'Hvad man elsker, det ligner man', jf. nr. 514 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>
        <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld</hi> (<ptr type="commentary" n="198,16" target="#_2t44-225"/>), s. 19. – elsker af sin ganske Sjel: hentyder formentlig til <rs type="bible">5 Mos 6,5</rs>: »Og du skal elske HERREN din Gud, af dit ganske Hierte, og af din ganske Siel, og af din Formue [evne, kraft]« (GT-1740), jf. også
        <rs type="bible">Matt 22,37</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-268" n="218,35">
      <label><hi rendition="#bol">Tidens Fylde</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="208,22" target="#_2t44-242"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-143" n="219,9">
      <label><hi rendition="#bol">see, hvad han saae ... vandre hjem i Fred</hi></label>
      <p>hentyder til indledningen af <persName key="Simeon">Simeon</persName>s lovsang, <rs type="bible">Luk 2,29-30</rs>: »Herre, nu lader du din tjener gå bort / med fred efter dit ord. / For mine øjne har set din frelse.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-144" n="219,10">
      <label><hi rendition="#bol">Salige de Øine, som saae, hvad han saae</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Jesus">Jesu</persName> ord til disciplene, <rs type="bible">Luk 10,23</rs>: »Salige er de øjne, som ser det, I ser.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-542" n="219,11">
      <label><hi rendition="#bol">graahærdet</hi></label>
      <p>gråhåret. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-145" n="219,24">
      <label><hi rendition="#bol">Førstefødselsret, man ... bortgiver for en Ret Lindser</hi></label>
      <p> hentyder til beretningen om <persName key="Esau">Esau</persName>, der udmattet og nær døden af sult solgte sin førstefødselsret til sin yngre tvillingebror <persName key="Jakob">Jakob</persName> for en ret linser, <rs type="bible">1 Mos 25,29-34</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-146" n="219,35">
      <label><hi rendition="#bol">Lige for Lige i det Venskab, der skal holdes</hi></label>
      <p>hentyder til ordsproget 'Lige for lige, om venskab skal holdes', jf. nr. 5611 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" n="192,23" target="#_2t44-34"/>) bd. 1, s. 619. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-147" n="220,1">
      <label><hi rendition="#bol">et godt Ord ... et Guldæble i en Sølvskaal</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Ordsp 25,11</rs>: »Som Guldæble i udgravne Sølv-Skaaler, saa er et Ord, som tales i sin Tiid« (GT-1740). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-148" n="220,2">
      <label><hi rendition="#bol">en Skat, der er udsat paa Rente</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="183,17" target="#_2t44-5"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-269" n="220,17">
      <label><hi rendition="#bol">henstiller <hi rendition="#ita">(...)</hi> til</hi></label>
      <p>overgiver til, giver hen til, overlader. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-149" n="220,34">
      <label><hi rendition="#bol">daarligen</hi></label>
      <p>tåbeligt, dumt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-504" n="220,35">
      <label><hi rendition="#bol">skuffe sig selv</hi></label>
      <p>bedrage sig selv, narre el. vildlede sig selv. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-270" n="221,20">
      <label><hi rendition="#bol">»i al Taalmodighed ... med Glæde« (Colos. 1, 11)</hi></label>
      <p>citat efter NT-1819, som dog har »til al Taalmodighed«. Citatet er taget ud af en større sammenhæng, <rs type="bible">Kol 1,9-11</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver, at han og hans medarbejder <persName key="Timotheus">Timotheus</persName> vedblivende beder om, at kolossenserne må få fuld kundskab om Guds vilje, så de kan leve efter Herrens vilje og til hans behag, gøre gode gerninger og vokse i kundskab om Gud, »styrkede med al Styrke efter hans Herligheds Kraft til al Taalmodighed og Langmodighed med Glæde«. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-151" n="221,23">
      <label><hi rendition="#bol">gaaer han ud paa Veie og Stier</hi></label>
      <p>spiller formentlig på <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om det store festmåltid, <rs type="bible">Luk 14,16-24</rs>. En mand, der ville holde et stort festmåltid, indbød mange, og da tiden kom, sendte han sin tjener ud for at tilkalde de indbudte. Men én efter én bad de sig undskyldt, fordi de var optaget af forskellige gøremål. Da manden fik det at vide af sin tjener, befalede han ham at gå ud på byens »Stræder og Gader« (v. 21, NT-1819) og hente de fattige, vanføre, blinde og lamme ind til festen. Da tjeneren havde gjort som befalet, meddelte han sin herre, at der stadig var plads. Så sagde manden til sin tjener, at han skulle gå ud »paa Veiene og ved Gierderne« (v. 23, NT-1819) og nøde dem til at komme, så huset kunne blive fyldt. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-271" n="221,23">
      <label><hi rendition="#bol">ved den fjerde Time ... og ved Hanegal</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="196,35" target="#_2t44-49"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-152" n="221,25">
      <label><hi rendition="#bol">lyttende efter et sagte Fodtrin af Opfyldelsen</hi></label>
      <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Rom 10,15</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> med henvisning til <rs type="bible">Es 52,7</rs> skriver: »Hvor herligt lyder fodtrinene af dem, der bringer godt budskab.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-272" n="221,30">
      <label><hi rendition="#bol">Templets Tinde</hi></label>
      <p>udtrykket kendes fra beretningen om Jesu fristelse, hvor <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> bl.a. stillede <persName key="Jesus">Jesus</persName> på templets tinde og fristede ham til at springe ud, <rs type="bible">Matt 4,5</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-273" n="221,30">
      <label><hi rendition="#bol">beraadført sig med ... Stjernekyndige og Skriftlærde</hi></label>
      <p> hentyder formentlig til beretningen om de vise mænd hos kong <persName key="Herodes I">Herodes</persName>, <rs type="bible">Matt 2,1-8</rs>. De vise mænd kom til <placeName>Jerusalem</placeName> og spurgte, hvor jødernes nyfødte konge var at finde, for de havde set hans stjerne gå op og var nu kommet for at tilbede ham. Da Herodes hørte det, sammenkaldte han alle ypperstepræster og de skriftkloge og spurgte dem, hvor Kristus skulle fødes. De svarede, at det skulle ske i <placeName>Betlehem</placeName>. Så tilkaldte Herodes de vise mænd og forhørte sig indgående om, hvornår stjernen havde vist sig; derpå sendte han dem til Betlehem. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-153" n="221,34">
      <label><hi rendition="#bol">Herrens Tjenerinde</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="209,4" target="#_2t44-247"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-274" n="222,8">
      <label><hi rendition="#bol">Bønnen er en ørkesløs Tale ... »arbeider i Himlene«</hi></label>
      <p>jf. <ref target="../2t44/txr.xml#ss190" type="textCriticalAccount" n="190">tekstredegørelsen, s. 190</ref>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-155" n="222,11">
      <label><hi rendition="#bol">som kun udjages ved Bøn og megen Fasten</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen om Jesu helbredelse af den månesyge dreng, <rs type="bible">Matt 17,14-21</rs>. Da <persName key="Jesus">Jesus</persName> havde helbredt drengen ved at jage dæmonen ud af ham og var blevet alene med disciplene, spurgte de ham, hvorfor det ikke var lykkedes dem at udjage dæmonen. Jesus svarede dem: »Fordi I har så lille en tro.« Og han føjede til: »Den slags fordrives kun ved bøn og faste«, v. 21. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-537" n="222,12">
      <label><hi rendition="#bol">holder <hi rendition="#ita">(...)</hi> ved</hi></label>
      <p>vedbliver. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-275" n="222,14">
      <label><hi rendition="#bol">gjør vel mange Ord og lange Taler</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Matt 6,7</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til dem, der hørte hans bjergprædiken: »Når I beder, så lad ikke munden løbe, som hedningerne gør, fordi de tror, at de bønhøres for deres mange ord.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-505" n="222,19">
      <label><hi rendition="#bol">samle sit Sind <hi rendition="#ita">(...)</hi> vanskeligere end at indtage en Stad</hi></label>
      <p> hentyder til <rs type="bible">Ordsp 16,32</rs>: »En langmodig er bedre end en vældig Mand; og den, som hersker over sin Aand, end den, der indtager en Stad« (GT-1740). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-157" n="223,15">
      <label><hi rendition="#bol">ligesom Simeon ... vandre bort herfra</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" n="219,9" target="#_2t44-143"/>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-277" n="224,7">
      <label><hi rendition="#bol">gaae ind til Hvilen</hi></label>
      <p>her i overført betydning om at dø (<ptr type="commentary" n="183,7" target="#_2t44-203"/>). Jf. også
        <rs type="bible">Hebr 4,1-3</rs>: »Lader os derfor, da Forjættelsen at indgaae til hans Hvile endnu staaer os aaben, vogte os, at ikke Nogen af Eder skulde synes at blive tilbage. Thi ogsaa os er Forjættelsen forkyndet, ligesom Hine; men Ordet, som de hørte, hialp dem ikke, fordi det ikke forenede sig med Troen i dem, som hørte det. Thi vi indgaae til Hvilen, vi, som troe, efter hvad han haver sagt: saa svoer jeg i min Vrede: sandelig, de skulle ikke indgaae til min Hvile; nemlig efterat Gierningerne ved Verdens Skabelse vare fuldendte« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-278" n="224,15">
      <label><hi rendition="#bol">salig den Ufrugtbare</hi></label>
      <p>hentyder måske til <persName key="Jesus">Jesu</persName> ord til de kvinder, der jamrede og græd, da han var på vej til <placeName>Golgata</placeName>, <rs type="bible">Luk 23,28-31</rs>, især v. 29: »For der kommer dage, da man vil sige: Salige er de, som ikke kunne få børn [NT-1819: »de ufrugtsommelige«], de moderliv, som ikke fødte, og de bryster, som ikke gav die.«
      </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-160" n="224,23">
      <label><hi rendition="#bol">Intet at beundre</hi></label>
      <p>citat fra <persName key="Horats">Horats</persName>
        <hi rendition="#ita">Breve</hi> 1. bog, brev 6, 1: »Nil admirari«, jf. <hi rendition="#ita">Q. Horatii Flacci opera</hi> (<ptr type="commentary" n="192,27" target="#_2t44-500"/>), s. 232. I <hi rendition="#ita">Q. Horatius Flaccus' samtlige Værker,</hi> udg. og overs. af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1792-93; bd. 2, s. 299, gengives udtrykket og sammenhængen således: »Intet at beundre, Numicius, er næsten det første og eneste, som kan tilveiebringe og vedligeholde Lyksalighed.« I en note forklarer <placeName>Baden</placeName> udtrykket »Intet at beundre« således: »intet at ansee som Stort, intet værd at attraae, eller at frygte for«, s. 304. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-161" n="224,25">
      <label><hi rendition="#bol">aflagt det Barnagtige</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 13,11</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Da jeg var et Barn, talede jeg som et Barn, tænkte jeg som et Barn, dømte jeg som et Barn; men da jeg blev Mand, aflagde jeg det Barnagtige« (NT-1819). </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-162" n="224,26">
      <label><hi rendition="#bol">der er intet Nyt under Solen</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">Præd 1,9</rs>. </p>
    </note>
    <!-- -->
    <note type="commentary" xml:id="_2t44-280" n="224,27">
      <label><hi rendition="#bol">intet Vidunderligt i Livet</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Præd 1,14</rs>: »Jeg så, at alle de ting, der sker under solen, er tomhed og jagen efter vind.« Jf. også 2,11: »Men da jeg så tilbage på alt det, mine hænder havde udført, og på det slid, jeg havde haft med at udføre det, da var det alt sammen tomhed og jagen efter vind, og der var ikke noget udbytte af det under solen.«</p>
    </note>
    <!--</klin>
-->
  </div></body></text>
</TEI>
