<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>To opbyggelige Taler, 1844</title>
     
     <title type="short">2T44</title>
  <author>
   <name>Søren Bruun</name><name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name><name>Christian Tolstrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 1997-2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K5</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/2t44/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">vertical-align: sub; font-size: 80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20110324">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/2t44/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/> 
  <head><pb xml:id="ss181" n="181" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografiske data 
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="181"/>
   </item>
   <item>2. Manuskripter 
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="184"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie 
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="185"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde 
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="190"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1"> 
   <head>1. Bibliografiske data </head>
   <p><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler. Af S. Kierkegaard</hi> var færdig fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri 29. feb. 1844.<note> <p> Jf. <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 277. </p> </note> Hæftet udkom 5. marts, det kostede 2 mark eller 32 skilling og kunne fås hos boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>.<note> <p> Hæftet blev averteret i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns kongelig alene privilegerede Adressecomptoires Efterretninger</hi> nr. 55, 5. marts 1844, og <hi rendition="#ita">Den privilegerede Berlingske politiske- og Avertissements-Tidende</hi> nr. 62, 5. marts 1844. Af en afregning med SK fra foråret 1845 fremgår det, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> samme dag fik leveret 300 eksemplarer til sin boglade fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName> (jf. KA, D pk. 7 læg 7). </p> </note> Formatet er oktav, ca. 122 x 200 mm,<note> <p> Målene gælder den beskårne bogs blade (bredde x højde). Det har ikke været muligt at opspore et ubeskåret hæfte, men formatet har antageligt været ca. 138 x 213 mm som på <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, og <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler,</hi> 1843. </p> </note> og hæftet har et bogtrykt omslag på lysegrønt papir (se <ref target="../2T44/txr.xml#ill_k10" type="figure">illustration 10</ref> <figure xml:id="ill_k10" rend="recto"><graphic url="../2T44/ill_k10.jpg"/><head>10. <hi rendition="#ita">2T44,</hi> det bogtrykte omslag, bagside</head></figure>  og <ref target="../2T44/txr.xml#ill_k11" type="figure">11</ref> <figure xml:id="ill_k11" rend="recto"><graphic url="../2T44/ill_k11.jpg"/><head>11. <hi rendition="#ita">2T44,</hi> det bogtrykte omslag, forside</head></figure> ). Omfanget er 60 sider, svarende til 3¾ ark. Siderne tælles med arabertal; de første syv<note> <p> I nogle eksemplarer efterfølges titelbladet af et blankt blad, s. [3] og [4] – det blad, hvorpå den trykte dedikation til SKs far står i de andre fem hæfter med opbyggelige taler – hvilket giver syv upaginerede sider. I andre eksemplarer mangler dette friblad, hvilket imidlertid ikke ændrer, at den trykte paginering begynder s. 8. </p> <p> </p> </note> og den sidste er upagineret. Titelbladet gengives på <ref target="../2T44/txr.xml#ill_k12" type="figure">illustration 12</ref><pb xml:id="ss182" n="182" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss183" n="183" edRef="#SKS"/> <figure xml:id="ill_k12" rend="recto" n="1"><graphic url="../2T44/ill_k12.jpg"/><head>12. Titelblad til <hi rendition="#ita">2T44.</hi> Naturlig størrelse</head></figure> . </p>
   <p><pb xml:id="ss184" n="184" edRef="#SKS"/>Ved en intern kollation af fire eksemplarer af <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler </hi>(forkortet <hi rendition="#ita">2T44</hi>) er der ikke konstateret afvigelser. De benyttede eksemplarer er: </p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item>Eksemplar tilhørende Afdeling for Søren Kierkegaard Forskning ved Det Teologiske Fakultet, <placeName>Københavns Universitet</placeName>, katalogsignatur E 2127. Dette eksemplar, der er kartonneret med det lysegrønne, bogtrykte omslag, og som har tresidet guldsnit, er formentlig SKs eget håndeksemplar.<note> <p> Der er andre eksempler på, at SK lod de eksemplarer, han fratog til sit eget bibliotek, kartonnere og udstyre med guldsnit, fx <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler,</hi> 1844, som findes i privat eje. I »Forord« har SK med en blæksløjfe ført bibelreferencen »(1 Thess. 2, 1)«, der fejlagtigt er placeret efter citatet fra Jobs Bog, »at gaae som til Gjestebudshuus«, ned til dens rette plads efter citatet fra Første Thessalonikerbrev, »at den Indgang maatte være i Forfængelighed« (se <ref target="../2T44/txr.xml#ill_k13" type="figure">illustration 13</ref> <figure xml:id="ill_k13" rend="verso" n="5"><graphic url="../2T44/ill_k13.jpg"/><head>13. SKs håndeksemplar af <hi rendition="#ita">2T44</hi> med hans egenhændige korrektion</head></figure> ). Jf. ktl. 2127 og 2128. </p> </note> </item>
    
     
     <label>B</label>
     <item>Antikvarboghandler <persName key="Grosell, Peter">Peter Grosell</persName>s mæcenatseksemplar i sort glanspapir med tresidet guldsnit og dedikation fra SK til rektor <persName key="Nielsen, Michael">Michael Nielsen</persName>.<note> <p> Den hidtil ukendte dedikation har følgende ordlyd: »Min uforglemmelige Lærer / Hr Prof <hi rendition="#ant">Nielsen</hi> / <hi rendition="#ant">RafD</hi> og <hi rendition="#ant">DM.</hi> / taknemligst og kjærligst / fra Forfatteren.« – RafD: Ridder af Dannebrog. DM: Dannebrogsmand. </p> </note></item>
    
     
     <label>C</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar af <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler,</hi> 1845, tilhørende G.E.C. GadsForlag (tidligere hos dr.phil. h.c. <persName key="Bernström, Gustaf">Gustaf Bernström</persName>, <placeName>Göteborg</placeName>), hvori <hi rendition="#ita">2T44</hi> indgår. </item>
    
     
     <label>D</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar af <hi rendition="#ita">Sexten opbyggelige Taler,</hi> 1852, hvori<hi rendition="#ita"> 2T44</hi> indgår. </item>
    
   </list>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2"> 
   <head>2. Manuskripter</head>
   <p>I Kierkegaard Arkivet (KA) på Det kongelige Bibliotek findes ingen manuskripter til <hi rendition="#ita">2T44</hi> bevaret, hverken kladde, renskrift eller korrektur.<pb xml:id="ss185" n="185" edRef="#SKS"/> </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3"> 
   <head><pb xml:id="ss186" n="186" edRef="#SKS"/>3. Tilblivelseshistorie </head>
   <p><hi rendition="#ita">2T44</hi> er ikke omtalt i SKs journaler og papirer, men i <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s »Erindringsbog«, dvs. trykkeriets interne ordre- og regnskabsbog,<note> <p> <hi rendition="#ita">Erindringsbog for Bianco Luno 1844, </hi>nr. 132. I arkiv hos <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri, København. Erindringsbogen, som findes bevaret for årene 1844, 1846, 1847, 1848 og 1850, anfører dag for dag de ordrer, som indkom til trykkeriet og navn på ordregiverne. Hver ordre er forsynet med et løbenummer og en henvisning til det ugenummer, hvori ordren blev ekspederet. En senere sektion opregner de ekspederede ordrer uge for uge, og til sidst findes et uddrag af kassebogen. </p> </note> er det noteret, at SK indleverede manuskriptet til sætning 13. feb. Spørgsmålet er så, hvornår han begyndte at skrive de to taler og i hvilken rækkefølge. Den første tale er skrevet ud fra <rs type="bible" key="Luk 21,19">Luk 21,19</rs>, der ikke indgik i årets epistel- og evangelietekster. Den anden tale derimod er skrevet over <rs type="bible" key="Luk 2,33-40">Luk 2,33-40</rs>, der var epistelteksten til søndag efter jul, som i 1843 faldt nytårsaftensdag; det synes rimeligt at antage, at det var på det tidspunkt, SK fik ideen til denne tale. Hertil kommer,at han i hæftets udaterede forord hentyder til biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s rosende omtale af de opbyggelige taler fra 1843, især de <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler,</hi> i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s tidsskrift <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> nr. 41-42, 1. jan. 1844.<note> <p> I sin omtale fremhæver <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> det for ham rørende i, at SK stedse helligede sine opbyggelige taler til mindet om sin afdøde far, der if. <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> havde dannet forbillede for talen om den hårdt prøvede Job i <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler,</hi> 1843. Dette var formentlig årsagen til, at SK i <hi rendition="#ita">2T44 </hi>udelod den dedikation, der havde indledt alle tre hæfter fra 1843; jf. hans bemærkning i forordet til <hi rendition="#ita">2T44:</hi> »Skjøndt denne lille Bog <hi rendition="#ita">(...)</hi> har udeladt Noget, har den dog Intet glemt« (<ref target="../2T44/txt.xml#ss183" type="publishedWritings" n="183"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 183</ref>,2-5). Jf. i øvrigt <ref target="../2T44/kom.xml#_2t44-203" type="commentary" n="183,7">kommentaren til <hi rendition="#ita">2T44</hi> 183,<hi rendition="#sub">7</hi></ref>, hvor <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s omtale er gengivet. </p> </note> Forordet kan altså tidligst være skrevet i januar. I løbet af januar og i første del af februar skrev SK i <ref target="../JJ/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen JJ</ref> fire optegnelser, hvoraf de to fra februar blev anvendt i den første tale og den tredje fra januar i den anden tale. Hertil kommer endvidere, at SK i slutningen af januar lagde kladden til <hi rendition="#ita">Begre<pb xml:id="ss187" n="187" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss188" n="188" edRef="#SKS"/>bet Angest</hi> til side, tilsyneladende fordi han på det tidspunkt ikke var rede til at skrive bogens sidste kapitel;<note> <p> Jf. <ref target="../BA/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 321f. </p> </note> i stedet for er han antagelig gået i gang med at skrive den første tale i <hi rendition="#ita">2T44,</hi> som er inspireret af arbejdet med <hi rendition="#ita">Begrebet Angest.</hi> Konklusionen må da være, at SK har påbegyndt arbejdet med <hi rendition="#ita">2T44</hi> omkring årsskiftet 184¾4, skrevet den anden tale i løbet af januar og den første tale fra sidst i januar og afsluttet hele manuskriptet inden 13. feb. 1844. </p>
   <p>I sit arbejde med talerne inddrog SK som nævnt flere journaloptegnelser. Det drejer sig med sikkerhed om fire, der her anføres i den rækkefølge, hvori de forekommer i de to taler. </p>
   <p>Den første og anden optegnelse, som er skrevet i forlængelse af hinanden, står i <ref target="../JJ/txt.xml#ss102" type="journalsAndPapers" n="102">journalen JJ, s. 102</ref>; de er udateret, men formentlig nedfældet i begyndelsen af feb. 1844. De blev indarbejdet i den første tale (jf<hi rendition="#ita">. SKS</hi> 5, 198,12-26) og har følgende ordlyd: </p>
   <quote><p> Hvad er dette Liv, hvor det eneste Visse er det Eneste man ikke med Vished kan faae Noget at vide om: Døden; thi naar jeg er, er Døden ikke, og naar Døden er, er jeg ikke. </p></quote>
   <quote><p> Hvad er Lykke? Et Spøgelse, der først er, naar det har været. Hvad er Haabet? En paatrængende Plageaand, man ikke kan blive af med; en snild Bedrager, der holder ud længere selv end Ærlighed; en trettekjær Ven, der altid beholder Ret, selv naar Keiseren har tabt sin. Hvad er Erindringen en besværlig Trøster; en Nidding, der saarer bag fra, en Skygge, man ikke kan sælge selvom nogen vilde kjøbe den! Hvad er Lyksalighed, et Ønske man giver til hvem, der vil have det, hvad er Troen, en Strikke, hvori man bliver hængende, hvis man ikke hænger sig selv; hvad er Sandhed en Hemmelighed den Døende tager med sig. hvad er Venskab, en Plage mere! hvad er Forventning, en flyvende Piil der ikke kommer af Stedet, hvad er Opfyldelsen en Piil, der farer Maalet forbi.<note> <p> KA, A pk. 4; trykt som <ref target="../JJ/txt.xml#n189" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA187" rend="JJ:189"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 187</ref> og 188. </p> </note> </p></quote>
   <p><pb xml:id="ss189" n="189" edRef="#SKS"/>Den tredje optegnelse stammer fra <ref target="../EE/txt.xml#ss53" type="journalsAndPapers" n="53">journalen EE, s. 53</ref>-54; den er skrevet i efteråret 1839, bærer overskriften »<hi rendition="#bol">Om Udholdenhed i Forventninger</hi>« og blev indarbejdet i den anden tale med enkelte passager ordret bevaret (jf. <ref target="../2T44/txt.xml#ss215" type="publishedWritings" n="215"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 215</ref>,20-216,19). De pågældende sider i <ref target="../EE/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen EE</ref> er gået tabt, men optegnelsen er indirekte overleveret i <hi rendition="#ita">EP,</hi> hvorfra den her citeres: </p>
   <quote><p> Ogsaa Verden lærer det og dadler den barnagtige Utaalmodighed, der vil høste paa samme Tid som der saaes. </p></quote>
   <quote><p> Vi maatte spørge, hvad gaae Dine Forventninger ud paa? </p></quote>
   <quote><p> Var det det Jordiske og Forkrænkelige, – ja visselig, da kunde Opfyldelsen komme for sildig og Din Utaalmodighed være billig. Thi var det Hæder, Magt og jordisk Vælde, Din Ungdom tørstede efter, ja visselig, da kunde den komme for sildig; thi hvad hjalp det Dig, at der da, naar Din Arm var svækket, naar Din Alder med Forfærdelse lydeligere og lydeligere erindrede Dig om, at alt Jordisk er forfængeligt, hvad hjalp det Dig, at der raktes Dig det Scepter, Du ikke kunde føre? – Eller var det Nydelsernes brogede Mangfoldighed, der foregøglede Dig i Din Ungdom, som Din Sjæl tørstede efter, ja visselig, de kunde komme for sildig; thi Du vilde jo næsten føle det som en Spot, om der i Din afkræftede Alderdom raktes Dig det Beruselsens Bæger, som Du i Din Ungdom forgjæves udstrakte Din Haand efter. </p></quote>
   <quote><p> Men er Din Forventning rettet paa det Uforkrænkelige, det Himmelske, det Evige, da kan jo Opfyldelsen aldrig komme for sildig; thi maatte Du end blive gammel som <persName key="Anna">Anna</persName>, graahærdet som <persName key="Simeon">Simeon</persName>, maatte Du end blive ulykkelig i Verden som <persName key="Lazarus">Lazarus</persName>, saa vil jo dog, om ikke før saa dog i Dødens Stund, Guds Herligheds-Haab med sin overvættes Salighed udgyde sin Velsignelse over Dig. (<persName key="Paulus">Paulus</persName>, <rs type="bible" key="2 Kor 5">2 Cor. V</rs>.)<note> <p> <hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 239f.; også trykt som <ref target="../EE/txt.xml#n191" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA578" rend="EE:191"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>II A 578</ref>. </p> </note> </p></quote>
   <p>Den fjerde optegnelse er også hentet fra <ref target="../JJ/txt.xml#ss94" type="journalsAndPapers" n="94">journalen JJ, s. 94</ref>, og er som de to foregående udateret, men synes at være skrevet i jan. 1844. Den blev indarbejdet i sidste del af den anden tale (jf. <ref target="../2T44/txt.xml#ss222" type="publishedWritings" n="222"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 222</ref>,8-9). Optegnelsen er gået tabt, men gengivet i <hi rendition="#ita">EP:</hi> </p>
   <quote><pb xml:id="ss190" n="190" edRef="#SKS"/><p> . . . . thi Bønnen er vel, naar den høres her paa Jorden og blander sig mellem det menneskelige travle Ord, en ørkesløs Tale; men den arbeider i Himlene; og Bønnen saaer vel ofte i Forkrænkelighed, men den høster dog i Uforkrænkelighed.<note> <p> <hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 444; også trykt som <ref target="../JJ/txt.xml#n174" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA171" rend="JJ:174"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 171</ref>. </p> </note> </p></quote>
   <p>Da manuskriptmaterialet til <hi rendition="#ita">2T44</hi> ikke er overleveret, lader det sig ikke afgøre, om SK arbejdede med et egentligt kladdeforlæg, eller om han skrev talen på fri hånd, idet han evt. løbende kasserede sider og omskrev dem, som han ofte gjorde.<note> <p> Jf. fx <ref target="../3T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 72-74. </p> </note> </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4"> 
   <head>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p><hi rendition="#ita">2T44</hi> blev ligesom de tre hæfter fra året før udgivet af SK på eget forlag. Atter stod han altså selv for produktionen, dvs. det var ham, der traf aftale med <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri om layout, sætning, trykning, indbinding, papir og oplagsstørrelse, og det var ham, der betalte alle produktionsomkostningerne. Han indgik nu en aftale med <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> om køb af et salgsoplag på 300 eksemplarer, hvilket indebar, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> fik en rabat mod at påtage sig risikoen for salget,<note> <p> Aftalen blev formentlig indgået i marts 1844 i forbindelse med udgivelsen af <hi rendition="#ita">2T44,</hi> jf. <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 24. </p> </note> og at han afregnede direkte med SK. </p>
   <p>Takket være de omtalte notater i <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s »Erindringsbog« for 1844 og <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName>s afregning med SK fra foråret 1845 kan hæftets økonomi belyses fuldt ud. Da SK indleverede manuskriptet 13. feb., afgav han bestilling på trykning af 506 eksemplarer, hvoraf de seks skulle trykkes på fint skrivepapir – formentlig beregnet til gaveeksemplarer. Udgiften til papir og trykning beløb sig til 43 rd. 61 sk. Afregningen fra 1845 oplyser, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> på udgivelsesdagen fik leveret 300 eksemplarer til sin boglade.<note> <p> KA, D pk. 7 læg 7. </p> </note> Af samme afregning fremgår det, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> sam<pb xml:id="ss191" n="191" edRef="#SKS"/>tidig købte disse 300 eksemplarer mod en rabat på 25% af salgsprisen. Det indbragte SK et kontant beløb på 75 rd. efter rabat og en nettofortjeneste på 31 rd. 35 sk. Afregningen oplyser endvidere, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> 1. jan. 1845 kun havde solgt 120 af de 300 eksemplarer. Ikke desto mindre købte han i maj 1845 de resterende 200 eksemplarer, der lå på lager hos <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>. I foråret 1845 havde <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> altså 380 eksemplarer af <hi rendition="#ita">2T44</hi> liggende i sin boglade.<note> <p> Jf. skema 2 i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 31. </p> </note> Salget af restoplaget i maj 1845 indgik i et samlet salg af restoplagene af alle seks hæfter med opbyggelige taler fra 1843 og 1844. For dette salg modtog SK »Valuta«,<note> <p> Jf. forlagsaftale af 10. maj 1845, trykt i <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName> <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og pengene,</hi> 2. udg., Kbh. 1993 [1935], s. 44: »Under Dags Dato har jeg til Hr. Boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> solgt Rest-Oplaget af mine opbyggelige Taler, saa vel de to, som udkom hos Reitzel som ogsaa de 16 andre som udkom hos <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName>. Hvorfor er mig betalt Valuta. Saasnart første Oplag er udsolgt er Skriftet atter min Eiendom.« Forlagsaftalen har ikke kunnet verificeres. </p> </note> dvs. et samlet, rundt beløb;<note> <p> Jf. afsnittet om tilblivelsen af <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 22-28. </p> </note> derfor kan der ikke siges noget om, hvor meget det enkelte hæfte indbragte.<note> <p> Jf. skema 3 i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 31. </p> </note> </p>
   <p>Efter at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> i maj 1845 havde opkøbt restoplagene af alle seks hæfter, herunder også af <hi rendition="#ita">2T44,</hi> udgav han dem samlet under titlen <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler.</hi> Da <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> var udsolgt, og dermed også <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> fra 1843, samlede han de resterende fem hæfter, herunder <hi rendition="#ita">2T44,</hi> og udgav dem i 1852 som <hi rendition="#ita">Sexten opbyggelige Taler.</hi> I 1852-53 blev <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> oversat til svensk af præsten og forfatteren, cand.theol. <persName key="Wensjoe, Th.">Th. Wensjoe</persName> under titlen <hi rendition="#ita">Aderton Uppbyggeliga Tal af S. Kierkegaard</hi>. Det fremgår ikke, om SK har haft oversættelsen til godkendelse, men ved hans død stod der et eksemplar af <hi rendition="#ita">Aderton Uppbyggeliga Tal</hi> i hans bogsamling.<note> <p> Jf. afsnittet om tilblivelsen af <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> og <hi rendition="#ita">Sexten opbyggelige Taler</hi> i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 22-30. </p> </note> </p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
