<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen BB</title>
     
     <title type="short">BB</title>
  <author>
   <name>Finn Gredal Jensen</name><name>Kim Ravn</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2000</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K17</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/bb/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/bb/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss133" n="133" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
    <list type="TOC">
     <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="133"/> </item>
     <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="136"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="136"/> </item>
    </list>

  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
    <p>Journalen BB er en indbundet bog, af SK mærket »BB«. Journalen har oprindelig bestået af 64 blade eller 128 sider.<note>    <p> <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 438. I <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> er der registreret 120 sider svarende til 60 blade. <hi rendition="#ita">Pap.</hi> oplyser, at journalen består af 64 blade. Diskrepansen mellem <hi rendition="#ita">Pap.</hi> og <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> skyldes formentlig, at <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> ikke tæller bl. [1]-[2] samt de to friblade med, da pagineringen først begynder på bl. [3]. </p></note> Enkelte manuskriptblade er gået tabt, men i de tilfælde, hvor de mangler, findes optegnelsernes ordlyd indirekte overleveret i <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>s udgave <hi rendition="#ita">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer </hi>(<hi rendition="#ita">EP</hi>)<note>    <p> <hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 112-117, 120-121, 136-145 og 179. Optegnelserne har if. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> stået i journalen på s. 88-90, 95-96, 98-108, 114 samt 120. </p></note> og i to tilfælde i Barfods afskrift <hi rendition="#ita">(B-afskrift)</hi>.<note>    <p> <ref target="../BB/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">BB:32</ref> og <ref target="../BB/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">BB:34</ref>. Den ene optegnelse er afskrevet på en blå lap papir, som nu er indlagt i ms. Den anden afskrift findes i marginen af ms. på s. 97. </p></note> I to tilfælde, hvor ordlyden er gået tabt, findes optegnelsernes indledende ord registreret i Barfods fortegnelse over SKs efterladte papirer <hi rendition="#ita">(B-fort.).</hi><note>    <p> <ref target="../BB/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">BB:33</ref> og <ref target="../BB/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">BB:35</ref>. Optegnelserne har if. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> stået på s. 97 og 98. </p></note> Den bevarede del af journalen findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. </p>
     <msDesc><msIdentifier><collection>BB</collection></msIdentifier>
     <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p><pb xml:id="ss134" n="134" edRef="#SKS"/>Det bevarede manuskript består af et halvbind af brunt skind og overtrækspapir i brunt bakkemarmor med guldkant. Bagpermen og forsatsbladets forside er ligeledes beklædt med papir i brunt bakkemarmor. Ryggen er forsynet med ornamentik præget i guld. Forsatsbladets bagside er i øverste venstre hjørne mærket »BB«. </p><p>53 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>,<note>
    <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p></note> heraf er de 15 nu løse. Bladene er på hver anden side (højresiderne) med blyant pagineret 1-[86], 91-[96], 109-[110], [111]-[118] og 121-123; pagineringen begynder på bl. [3r]. Pagineringen på bl. [53] og [62] mangler pga. beklipning og afrivning. S. [87]-[90], [97]-[108] og [115]-[116] mangler. </p><p>Papir: svært, ribbet; vandmærke: en lilje samt bogstaverne C &amp; I Honig. Tresidet sprængt grønt snit. Mål: 190 x 240 mm.<note>    <p> Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p></note> Hæftesnor af ufarvet sejlgarn. Af s. 59 er nederste halvdel bortklippet; af s. [111] er øverste halvdel af yderspalten bortklippet. </p><p>Bladene er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten tilføjelser, som bliver hyppigere fra s. 91. På s. [18] er en fodnote skrevet hen over hele siden. Bl. [1]-[2] samt siderne 65-73, 75-[82] og 83 er ubeskrevet. S. [74] rummer kunoverskriften »<hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol">Literatur til Don Juan.</hi></hi>« </p><p>Flere overskrifter er understreget med rødt blæk. </p><p>Håndskriften er regelmæssig og let læselig til s. [86], herefter (s. [87]-[90] mangler) mere uregelmæssig, enkelte steder skødesløs. </p><p>Få korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 438; KA, C pk. 2 læg 4; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I og XII C 88-113 + 115-127 + <hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 1-30) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
     <msPart xml:id="physDesc.2" next="#additional.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><physDesc><p><pb xml:id="ss136" n="136" edRef="#SKS"/>1 blad i fol., foldet til 2 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>. </p><p>Ingen paginering. </p><p>Papir: ribbet; vandmærke: skjold med krone over bogstaverne E &amp; R. Mål (det foldede blad): 216 x 262 mm. </p><p>Bladene er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten tilføjelser. Bl. [2]-[3] er ubeskrevet. Teksten udgør en kladde til den sidste halvdel af <ref target="../BB/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">BB:14</ref>. </p><p>Tilføjelserne på bl. [4] er skrevet med blyant (se <ref target="../BB/txr.xml#ill_k3" type="figure">illustration 3</ref><figure xml:id="ill_k3" rend="recto"><graphic url="../BB/ill_k3.jpg"/>
    <head>3. Bl. [4] af kladden til BB:14, med blyantstilføjelser i marginen</head></figure>). </p><p>Mange korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.2" prev="#physDesc.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 456b; KA, C pk. 2 læg 4; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I C 114) </p></note></adminInfo></additional></msPart> </msDesc>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head>2. Datering og kronologi</head>
    <p>Hovedparten af optegnelserne i journalen BB er ikke dateret. Den første optegnelse, <ref target="../BB/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">BB:1</ref>, er dateret 24. marts 1836 og er et excerpt af anden del af <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName>s <hi rendition="#ita">Forelæsninger over den nyere danske Poesie, særdeles efter Digterne Evalds, Baggesens og Oehlenschlägers Værker.</hi> Den sidst daterede optegnelse, <ref target="../BB/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">BB:49</ref>, omhandler <persName key="Faust">Faust</persName>, og hvorledes han er repræsentativ i forhold til tidsalderen; den er fra 19. marts 1837. Efter denne optegnelse følger endnu to, <ref target="../BB/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">BB:50-51</ref>, som ikke er dateret. </p>
    <p rendition="#ind">En enkelt optegnelse er bevisligt fejldateret. Det drejer sig om <ref target="../BB/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">BB:19</ref>, der omhandler en oversættelse til dansk af <hi rendition="#ita">Den evige Jøde.</hi> Optegnelsen er dateret 29. feb. 1837, men året var ikke skudår. </p>
    <p rendition="#ind">Der forekommer et spring i kronologien mellem optegnelse <ref target="../BB/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">BB:20</ref> (ms. s. [62]), dateret 28. aug. 1837, og skemaet over komediens udvikling, <ref target="../BB/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">BB:23</ref> (ms. s. [84]), der er dateret 16. jan. 1837. Formentlig skyldes dette spring, at SK senere er vendt tilbage til BB og har tilføjet <ref target="../BB/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">BB:20</ref>, som er den sidste af de fem optegnelser, han skrev under overskriften »Litteratur til den evige Jøde«. </p>
    <p rendition="#ind"><hi rendition="#ita"> </hi></p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head>3. Indhold</head>
    <p>Journalen BB består af i alt 51 optegnelser. Optegnelserne kan i det store hele grupperes i to dele. Den ene del, der domineres af SKs excerpter, især fra hans læsning af Faustlitteratur, udgør langt den største del af <pb xml:id="ss137" n="137" edRef="#SKS"/> journalen og omfatter de første 25 optegnelser. Det svarer til de første 93 sider af journalen, af hvilke dog de 23 er ubeskrevet. Den anden del, optegnelser af varierende indhold, omfatter de resterende 26 optegnelser. Det svarer til de sidste 16 sider af journalen, af hvilke de sidste fem er ubeskrevet. Størstedelen af de ubeskrevne sider følger efter optegnelserne <ref target="../BB/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">BB:16-20</ref>, der indledes med overskriften »Litteratur til den evige Jøde«, og efter overskriften »Literatur til Don Juan«, <ref target="../BB/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">BB:21</ref>, der ikke følges af nogen optegnelse om emnet. Det drejer sig i begge tilfælde om ni sider. SK må have haft en forestilling om at udvikle journalen mere under hver af disse overskrifter, end tilfældet blev. </p>
    <p rendition="#ind">Den første optegnelse, <ref target="../BB/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">BB:1</ref>, er som nævnt et excerpt af anden del af <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName>s forelæsninger over dansk poesi og er skrevet i direkte forlængelse af notesbog 3.<note>    <p> KA, C pk. 2 læg 3. </p></note> Denne notesbog, som er påbegyndt i okt. 1835, afsluttes i marts 1836 med et excerpt af netop første del af Molbechs forelæsninger. </p>
    <p rendition="#ind">Journalens øvrige excerpter beror først og fremmest på SKs læsning af <persName key="Diez, Friedrich Christian">Friedrich Diez</persName> <hi rendition="#ita">Die Poesie der Troubadours</hi> (<ref target="../BB/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">BB:2</ref>) samt af <persName key="Schubarth, Karl Ernst">K.E. Schubarth</persName> <hi rendition="#ita">Ueber Goethe's Faust</hi> (<ref target="../BB/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">BB:7</ref>), hvortil kommer en omfattende bibliografi ved <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Chr. Ludwig Stieglitz</persName> i <persName key="Raumer, Friedrich von">Friedrich von Raumer</persName>s <hi rendition="#ita">Historisches Taschenbuch</hi> (<ref target="../BB/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">BB:12</ref>), i alt 107 numre, over litteratur vedrørende <persName key="Faust">Faust</persName> (se <ref target="../BB/txr.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref><figure xml:id="ill_k4" rend="verso" n="42"><graphic url="../BB/ill_k4.jpg"/>
    <head>4. Overskriften til bibliografien, BB:12, »Litteratur til Faust« er understreget med rødt blæk, ms. s. [42]</head></figure>).<note>    <p> Se <ref target="../BB/kom.xml#bb-315" type="commentary" n="92,1">kommentaren til BB, 92,<hi rendition="#ita">1</hi></ref> og <ref target="../BB/kom.xml#bb-316" type="commentary" n="92,2">92,<hi rendition="#ita">2</hi></ref>. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">Excerpterne er over lange stræk affattet på tysk. SK citerer meget omhyggeligt fra kilderne, og kun sjældent ses afvigelser i forhold til disse. I et mindre omfang bærer de tysksprogede excerpter dog præg af forskellige grammatiske og ortografiske fejl eller uregelmæssigheder, fx forkerte suffikser og manglende eller forkert anbragte omlydstegn (aü for äu). </p>
    <p rendition="#ind">Det omfattende excerpt af <persName key="Schubarth, Karl Ernst">Schubarth</persName> (<ref target="../BB/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">BB:7</ref>), den minutiøse bibliografi (<ref target="../BB/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">BB:12</ref>) foruden adskillige mindre optegnelser i journalen vidner om SKs intensive beskæftigelse med Faustskikkelsen, først og fremmest i <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s digtning. Ud over <persName key="Faust">Faust</persName> ses to andre figurer særlig at have <pb xml:id="ss139" n="139" edRef="#SKS"/> optaget ham: den evige jøde og <persName key="Don Juan">Don Juan</persName>.<note>    <p> Allerede<hi rendition="#ita"> </hi>i notesbog 2<hi rendition="#ita"> </hi>fra 1835 beskæftiger SK sig med de tre skikkelser <persName key="Faust">Faust</persName>, <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> og <persName key="Den evige Jøde">den evige jøde</persName>. Om SK og Faust, se nærmere <persName key="Roos, Carl">Carl Roos</persName> <hi rendition="#ita">Kierkegaard og Goethe, </hi><placeName key="København">Kbh.</placeName> 1955, s. 56-157. Om SKs forhold til 1830'ernes 'Goethefeber', jf. i øvrigt <persName key="Fenger, Henning">Henning Fenger</persName> <hi rendition="#ita">Kierkegaard-Myter og Kierkegaard-Kilder </hi>(<hi rendition="#ita">Odense University Studies in Scandinavian Languages and Literatures </hi>vol. 7), <placeName>Odense</placeName> 1976,<hi rendition="#ita"> </hi>s. 71ff. Fenger kritiserer i denne forbindelse udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap. </hi>for deres hypotese vedrørende SKs 'Forehavende' (jf. <ref target="../Not3/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="pap:IC83" rend="Not3:15"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>I C 83</ref>), der skulle have været »at samle Bidrag til <hi rendition="#ita">en Karakteristik af Middelalderens Tidsaand </hi>gennem et <hi rendition="#ita">almindeligt historisk </hi>Studium<hi rendition="#ita"> </hi>af de for Tidsalderen ejendommelige Fænomener paa alle Aandslivets Omraader, i Litteratur, Kunst, Religion, Videnskab og sociale Forhold,<hi rendition="#ita"> </hi>koncentrerende sig om et <hi rendition="#ita">mere indgaaende konkret </hi>Studium af den middelalderlige Folkeaands Udslag i Poesi, Sagn, Eventyr og Historier, <hi rendition="#ita">specielt </hi>om de af Middelalderens folkelige Livs Bevidstheds-Verden udsprungne Idee-Repræsentationer <hi rendition="#ita">(...): </hi>Don Juan – Faust – den evige Jøde, og Alt i Belysning af en <hi rendition="#ita">jævnsidesløbende, mere abstrakt-hegelsk-filosofisk </hi>Interesse for, gennem Bestemmelsen af Begreber som: det Antike, det Romantiske ('Dialektiske'), det Moderne, – det Komiske, det Tragiske, Ironi, Humor, Resignation osv. osv., at fixere Stadierne i Aandsudviklingen i det Hele taget saavel indenfor 'Verdenshistorien' som indenfor det enkelte Individs 'Mikrokosmos'« (<hi rendition="#ita">Pap. </hi>bd. I, s. XV-XVI). Hertil bemærker Fenger s. 75: »Det tjener intet formål at ville presse en plan eller et mønster ned over et så inkohærent materiale. Det viser os Kierkegaard i den sturm-und-drang-periode, hvor hans geni søger sig selv ad mange veje, religion, filosofi, æstetik og sidst, men ikke mindst litteratur.« </p></note> <persName key="Den evige Jøde">Den evige jøde</persName> er tema for flere optegnelser, <ref target="../BB/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">BB:16-20</ref>. Som nævnt er <ref target="../BB/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">BB:20</ref>, dateret 28. aug. 1837, tilføjet, efter at SK i marts 1837 afsluttede BB. Han er altså godt fem måneder efter afslutningen af journalen vendt tilbage og har forsøgt at genoptage emnet, som han levnede plads til, da han første gang forlod det. </p>
    <p rendition="#ind">SK har som sagt villet udfærdige en bibliografi vedrørende <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> og afsat blanke sider hertil, men det er kun blevet ved overskriften, <ref target="../BB/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">BB:21</ref>. Til gengæld inddrages Don Juan som stadium i <ref target="../BB/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">BB:24</ref>, der bærer overskriften »Noget om Pagen i Figaro; Papageno i Tryllefløiten og Don Juan«. Denne optegnelse rummer tanker, som siden kommer til udfoldelse i afhandlingen »De umiddelbare erotiske Stadier eller det Musi<pb xml:id="ss140" n="140" edRef="#SKS"/>kalsk-Erotiske« i <hi rendition="#ita">Enten – Eller </hi>(1843).<note>    <p> Jf. <ref target="../EE1/txr.xml#ss39" type="textCriticalAccount" n="39">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Enten – Eller </hi>i<hi rendition="#ita"> SKS </hi>K2-3, 39</ref>. </p></note> I den følgende optegnelse, »Noget om Livets fire Stadier, ogsaa med Hensyn til Mythologien« (<ref target="../BB/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">BB:25</ref>), vil SK påvise, at livet såvel som verdenshistorien består af fire stadier, mens »Systemet« (<persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>) kun har tre.<note>    <p> I nærværende sammenhæng udvikler SK dog kun to af de fire stadier, ligesom der ikke tages højde for, at <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> opererer med fire verdenshistoriske epoker. Se <ref target="../BB/kom.xml#bb-564" type="commentary" n="119,1">kommentaren til BB, 119,<hi rendition="#ita">1</hi></ref>. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">I øvrigt indeholder den sidste del af journalen som nævnt optegnelser af forskelligt indhold og kan ikke bringes på nogen enkel formel. Særlig bør fremhæves en længere optegnelse, <ref target="../BB/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">BB:37</ref>, skrevet mellem slutningen af jan. og 4. feb. 1837, der handler om »den Kunst at fortælle Historier«, især om »at fortælle Børn Historier«. I førsteudgaven af <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>s <hi rendition="#ita">Efterladte Skrifter</hi> findes et udkast til et stykke med titlen »Om at fortælle Børn Eventyr«,<note>    <p> <persName key="Møller, Poul Martin">Poul M. Møller</persName> <hi rendition="#ita">Efterladte Skrifter </hi>bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1839-43; bd. 3, s. 322-325. </p></note> der if. udgiverne er skrevet i 1836 eller 1837. Da der er flere lighedspunkter mellem SKs og Poul Martin Møllers tekster, kan SK have kendt Møllers overvejelser, <!-- rettet fra "afhandling," (trykt i ES1, bd. 3, 1843)--> og det er ikke usandsynligt, at de <!--rettet fra "den", FGJ 2008.1.27--> danner afsæt for SKs egen fremstilling. </p>
    <p rendition="#ind">Endnu en optegnelse er af central betydning, <ref target="../BB/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">BB:42</ref>, skrevet mellem 4. feb. og 19. marts 1837, og de seks tilhørende marginaloptegnelser <ref target="../BB/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42.a">BB:42.a-f</ref>. De viser SKs arbejde med en teori om angst, hvis hovedpointe er forbindelsen mellem angst og arvesynd.<note>    <p> Det kommer især til udtryk i marginaloptegnelserne <ref target="../BB/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42.a">BB:42.a</ref>, hvor SK skriver: »Typologiens Betydning med H. t. en Theorie om Ahnelser«, og <ref target="../BB/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42.e">BB:42.e</ref>, der lyder: »Al Synd begynder med Frygt (ligesom Frygten for en Sygdom er Disposition dertil cfr. Schubert Symbolik) dog begyndte de første Msk. ikke dermed – der var ikke Arvesynd.« Jf. <ref target="../BA/txr.xml#ss318" type="textCriticalAccount" n="318">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Begrebet Angest </hi>i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 318f</ref>. </p></note> Det er denne teori, han senere udfolder i <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844). </p>
    <p rendition="#ind">Journalens sidste optegnelse, <ref target="../BB/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">BB:51</ref>, har til overskrift: »Skrifter, hvis Titler jeg paa forskjellige Steder er stødt paa, og som muligen kunne have Betydning for mit Studium.« Udtrykket »Studium« refererer her alment til, hvad BB tydeligst bærer præg af: SKs omfattende studier af <pb xml:id="ss141" n="141" edRef="#SKS"/> det romantiske, af middelalderens folkepoesi, kunstpoesi, ridderånd, mytologi, troubadourer mv. og ikke mindst de tre skikkelser <persName key="Faust">Faust</persName>, <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> og <persName key="Den evige Jøde">den evige jøde</persName>.<note>    <p> Som nævnt indledes studierne vedrørende <persName key="Faust">Faust</persName>, <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> og <persName key="Den evige Jøde">den evige jøde</persName> allerede i 1835 med notesbog 2, der kan opfattes som en art forarbejde til BB, hvor temaerne senere videreudvikles. Som et påfaldende fællestræk kan anføres, at notesbog 2 indeholder et udsnit af den Faustbibliografi, som SK siden afskriver i fuld længde (<ref target="../BB/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">BB:12</ref>). </p></note> </p>
    <p rendition="#ind"> </p>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
