<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Om Fædrelandets Polemik</title>
     
     <title type="short">FP</title>
  <author>
   <name>Jon Tafdrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/fp/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/fp/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss53" n="53" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="53"/>
   </item>
   <item>2. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="57"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="57"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="57"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
   <p>»Om Fædrelandets Polemik« blev trykt som en føljetonartikel i to numre af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad.</hi> Første del i bladets nr. 82, lørdag den 12. marts 1836; anden del i nr. 83, tirsdag den 15. marts 1836.<note> <p>Optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 333-338.</p> </note> Artiklen er signeret »B«. Bladet blev redigeret af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, udgivet af <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s boghandel og trykt hos <persName key="Qvist, J.D.">J.D. Qvist</persName>, bog- og nodetrykker i <placeName>København</placeName>. Prisen var 1 rigsdaler i abonnement for 12 numre, og det solgtes ikke i løssalg.<note> <p>Pris- og abonnementsforhold blev jævnligt oplyst i en notits på bladets bagside, jf. <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 33, den 4. dec. 1834; optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 140; se også <ref target="../FQA/txr.xml#ss16" type="textCriticalAccount" n="16">tekstredegørelsen til »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«, s. 16</ref>.</p> </note></p>
   <p>Artiklens to dele er blevet kollationeret i tre eksemplarer af hhv. <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 82, den 12. marts 1836 og <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 83, den 15. marts 1836:</p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item>SKs egne eksemplarer, uindbundne og ubeskårne, KA, D pk. 11.</item>
    
     
     <label>B</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplarer, indbundne og beskårne.<note> <p>Eksemplarerne B er begge indbundet i et samlebind med <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 1-134.</p> </note></item>
    
     
     <label>C</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplarer, indbundne og beskårne.<note> <p>Eksemplarerne C er begge indbundet i et samlebind med <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 1-100.</p> </note></item>
    
   </list>
   <p><pb xml:id="ss54" n="54" edRef="#SKS"/>Ved den interne kollation af de 3 eksemplarer af hver del blev der ikke konstateret afvigelser.<note> <p>Da <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi> er trykt som en avis, kan kvaliteten af selve trykket ikke sammenlignes med SKs bøger. Således kan der være forskelle i antallet af læderede og tryksvage typer i de kollationerede eksemplarer, som ikke nævnes i tekstredegørelsen.</p> </note> SKs egne eksemplarer (A) danner grundlag for følgende beskrivelse.</p>
   <div type="level2">
    <head>Format og paginering</head>
    <p>Formatet svarer til en stor kvart.<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (ca. 520 × 695 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio og kvart.</p> </note> <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi> har et omfang på fire sider, svarende til to blade dannet af et enkelt foldet halvark. På hver side er der to spalter. Der er ingen paginering eller nummerering af spalterne. Det fremgår dog af jævnligt bragte rettelsesnotitser, at bladets redaktion selv refererer til spalte- og linjenumre, hvor spalterne betegnes 1-8 i hvert blad.<note> <p>Jf. fx <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad,</hi> nr. 77, den 20. feb. 1836; optrykt i <hi rendition="#ita">KfP</hi>-DSL bd. 4, s. 316; se eksemplet i <ref target="../KM/txr.xml#ss33" type="textCriticalAccount" n="33">tekstredegørelsen til »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43«, s. 33</ref>. I <hi rendition="#ita">SKS</hi> 14 angives spaltetallet også fra 1 til 8, dog er tallet noteret i kantet parentes, da det er suppleret af udgiverne.</p> </note></p>
    <p rendition="#ind">Første del af »Om Fædrelandets Polemik« udfylder det pågældende nummer af bladet fraregnet en notits med abonnementsoplysninger, der er anbragt nederst i sidste spalte. Denne del af artiklen har derved et omfang på knap otte spalter.</p>
    <p rendition="#ind">Anden del har et omfang på ca. tre en halv spalte. Den begynder øverst i sp. [1] og afsluttes i sp. [4] ca. midtpå. Bladet i øvrigt er udfyldt af en anden artikel.</p>
   </div>
   <div type="level2">
    <head><pb xml:id="ss55" n="55" edRef="#SKS"/>Beskrivelse af SKs egne eksemplarer (A)</head>
    <p>Bladet, hvori første del af artiklen er trykt, måler ca. 258 × 344 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant); det halvark, der ved foldning danner de to blade, er ubeskåret, hvorfor hhv. den øverste kant på bladene og højre kant i dette tilfælde ikke flugter, men varierer op til 20 mm.</p> </note> Bladet, hvori anden del af artiklen er trykt, måler ca. 262 × 349 mm.<note> <p>Eksemplaret er ubeskåret og foldet skævt, hvorfor bredden af de to blade varierer op til 25 mm.</p> </note></p>
    <div type="level3">
     <head>Papir</head>
     <p>Der er benyttet almindeligt trykpapir af en træholdig kvalitet.</p>
    </div>
    <div type="level3">
     <head>Typografi</head>
     <p>Det fremherskende skriftsnit i de to numre af <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad</hi> er fraktur; til latinsk tekst er benyttet antikva, og fremhævet tekst er sat med fed eller spatieret skrift.</p>
     <p rendition="#ind">På forsiderne er bladets navn »Kjöbenhavns | flyvende Post.« sat med kancelliskrift; bladnumrene »Interimsblad Nr. 82.« og »Interimsblad Nr. 83.« samt navnene »<persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>« og »Schubothes« med tekstur (gotisk); øvrige oplysninger er sat med fraktur. Bladhovederne er adskilt fra brødteksten af en tværgående, fed-fin dobbeltstreg; den respektive ordlyd er:</p>
     <quote><p><hi rendition="#spa">Kjöbenhavns</hi> | <hi rendition="#spa">flyvende</hi> [Vignet] <hi rendition="#spa">Post.</hi> | <hi rendition="#spa">Interimsblad Nr. 82.</hi> | Løverdagen den 12te Marts 1836. | [Prydbjælke] | Redigeret af <hi rendition="#bol"><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>.</hi> Forlagt af <hi rendition="#bol"><persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s</hi> Boghandling.</p></quote>
     <quote><p><hi rendition="#spa">Kjöbenhavns</hi> | <hi rendition="#spa">flyvende</hi> [Vignet] <hi rendition="#spa">Post.</hi> | <hi rendition="#spa">Interimsblad Nr. 83.</hi> | Tirsdagen den 15de Marts 1836. | [Prydbjælke] | Redigeret af <hi rendition="#bol"><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>.</hi> Forlagt af <hi rendition="#bol"><persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s</hi> Boghandling.</p></quote>
     <p>I sidste linje er »Redigeret af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J. L. Heiberg</persName>.« i begge tilfælde venstrestillet, og »Forlagt af <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s Boghandling.« højrestillet.<note> <p>En uddybende beskrivelse af bladhovedet findes i <ref target="../FQA/txr.xml#ss12" type="textCriticalAccount" n="12">tekstredegørelsen til »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«, s. 12</ref>.</p> </note></p>
     <p rendition="#ind">Bladets øvrige sider har øverst en kolumnetitel med bladnummer og titel på pågældende sides artikel.</p>
     <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss56" n="56" edRef="#SKS"/>Bagsidernes fod er adskilt fra brødteksten af en tværgående dobbeltstreg. De har begge følgende ordlyd:</p>
     <quote><p>Forsendes, ifølge kongelig allernaadigst Tilladelse, med Posten overalt i <placeName>Danmark</placeName> og <placeName>Hertugdømmerne</placeName>. | [Prydbjælke] | Trykt hos <hi rendition="#bol">J. D. Qvist,</hi> Bog- og Nodetrykker.</p></quote>
     <p>Artiklens overskrift »Om Fædrelandets Polemik.« er i begge tilfælde centreret i spalten og sat med fed tekstur ca. 2 grader større end brødteksten.<note> <p>Artiklens brødtekst er sat med en punktstørrelse svarende til ca. 10; tekst, der er 1 grad større, er sat med punktstørrelse 12, og 2 grader større med punktstørrelse 14, mens tekst, der er 1 grad mindre, er sat med punktstørrelse 8.</p> </note> Uncialen, der indleder artiklen, er også med fed i en størrelse ca. 2 grader større end brødteksten. Mottoet i artiklens første del er ligesom fodnoterne sat ca. 1 grad mindre end brødteksten. Mottoet er med fast forkant indrykket så langt fra venstre, at det næsten er centreret; fodnoter er placeret nederst i de respektive spalter under en kort, venstrestillet streg. Delnummereringen »I.« og »II.« er centreret og sat med antikva i samme punktstørrelse som brødteksten. Signaturen »B.« under artiklens anden del er indrykket fra højre og sat med antikva i samme punktstørrelse som brødteksten.</p>
     <p rendition="#ind">I første del af artiklen er mellem overskrift og det indledende motto sat en kort skillestreg, og mellem mottoet og brødtekstens delbetegnelse en kort, simpel prydbjælke. Første del afsluttes med en simpel prydbjælke, dog lidt længere. I anden del er sat en kort, simpel prydbjælke mellem overskrift og delbetegnelsen. Efter artiklen er sat en lidt længere prydbjælke. Spalterne adskilles overalt af en enkelt, lodret skillestreg.</p>
     <p rendition="#ind">Spaltekolumnen måler ca. 78 mm i bredden, og en spalte har op til 49 linjer. Artiklernes brødtekst er sat med en skriftstørrelse svarende til ca. 10 punkt (korpus).<note> <p>I artiklens første del er brødtekstens første linje dog sat med en skriftstørrelse svarende til ca. 8 punkt.</p> </note> Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum.</p>
     <p>Der er kun få sætter- og trykfejl i artiklens første del. Enkelte fejl forekommer, hvis ophavsmand kunne være sætteren, men sandsynligvis er SK selv. De findes, hvor SK citerer fra artiklen »Om Flyvepostens Polemik«, <pb xml:id="ss57" n="57" edRef="#SKS"/>der stod i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 77, den 4. marts 1836, og citerer upræcist.<note> <p>Jf. fx kommentarerne til 21,<hi rendition="#size-1">27</hi> og 21,<hi rendition="#size-1">79</hi>.</p> </note> Desuden findes en enkelt læderet type.<note> <p>'b' i »Embedsmand« (<ref target="../FP/txt.xml#ss21" type="publishedWritings" n="21"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 21</ref>,59) er læderet.</p> </note></p>
     <p rendition="#ind">I artiklens anden del findes enkelte fejl, der sandsynligvis også stammer fra SKs hånd; fejlene optræder igen, hvor han citerer upræcist fra »Om Flyvepostens Polemik«.<note> <p>Jf. fx kommentarerne til 24,<hi rendition="#size-1">49</hi> og 25,<hi rendition="#size-1">18</hi>.</p> </note></p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Der findes ingen bevaret kladde eller renskrift til »Om Fædrelandets Polemik«. I Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName> findes dog SKs eksemplar af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 77, den 4. marts 1836.<note> <p>Findes i KA, B pk. 1, læg 2.</p> </note> Eksemplaret er forsynet med udhævelser og henvisninger. Se <ref target="../FP/txr.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref>. <figure xml:id="ill_k4" rend="recto"><graphic url="../FP/ill_k4.jpg"/> <head>4. <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 77, den 4. marts 1836, sjette side, med SKs udhævelser</head> </figure> </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>»Om Fædrelandets Polemik« er det andet af SKs trykte bidrag i 1836 til debatten om trykkefriheden.<note> <p>De øvrige er »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 13-16) og »Til Hr. <persName key="Lehmann, Orla">Orla Lehmann</persName>« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 29-35).</p> </note> SK vedkender sig artiklen, der er trykt under signaturen »B«, i optegnelsen <ref target="../NB6/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB6:17</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 18,9-15); et uddrag af optegnelsen er citeret i <ref target="../FQA/txr.xml#ss15" type="textCriticalAccount" n="15">tekstredegørelsen til »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«, s. 15</ref>.<note> <p>Se også journalen <ref target="../AA/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">AA:19</ref>-21 fra 1836 (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 36-40).</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">»Om Flyvepostens Polemik«, der er trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 77, den 4. marts 1836, er den primære årsag til, at SK skriver sin artikel. Affattelsestidspunktet for SKs artikel kan derved indskrænkes til perioden fra den 4. til den 12. marts.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head><pb xml:id="ss59" n="59" edRef="#SKS"/>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p>»Om Fædrelandets Polemik« blev som nævnt trykt i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post. Interimsblad.</hi><note> <p>En nærmere redegørelse for bladets redaktionelle forhold, periodicitet og oplagstal findes i <ref target="../FQA/txr.xml#ss15" type="textCriticalAccount" n="15">tekstredegørelsen til artiklen »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg«, s. 15</ref>ff.</p> </note> Det har ikke været muligt at efterspore, om SK modtog honorar for artiklen.</p>
   <p rendition="#ind">Af stor betydning for receptionen allerede i SKs umiddelbare eftertid var <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s udgivelse af <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>'s Bladartikler</hi> i 1857 <hi rendition="#ita">(Bl.art.).</hi> Heri indgår størstedelen af SKs artikler, også »Om Fædrelandets Polemik«.<note> <p>Artiklen er trykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 9-20.</p> </note></p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
