<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">


  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Om Fædrelandets Polemik I-II</title>
     <title level="j">Kjøbenhavns flyvende Post, føljeton, nr. 82-83
12. og 15. marts 1836</title>
     <title type="short">FP</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Lena Wienecke Andersen</name><name>Niels W. Bruun</name><name>Jon Tafdrup</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/fp/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, <title>Kjøbenhavns flyvende Post,</title> nr. 82-83, 12. og 15. marts 1836</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size2" scheme="css">font-size: 150%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="baglang">text-align: right; margin-right: 2em</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20110324">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/fp/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

<text type="print" subtype="publishedWritings"><body>


<div type="chapter" subtype="col2"><head type="topText" n="Kjøbenhavns flyvende Post · 12. marts 1836" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Om Fædrelandets Polemik. I"/>

<head rendition="#niv1"><l rendition="#cen"><pb edRef="#SV1" n="16"/><pb edRef="#SV2" n="21"/><pb xml:id="s1" n="1" rend="supplied"/><hi rendition="#size2"><pb xml:id="ss19" edRef="#SKS" n="19"/><hi rendition="#bol">Om <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-1" xml:id="fp-1"><title>Fædrelandet</title>s</ref> <choice><orig>Polemik.</orig><reg>Polemik</reg></choice></hi></hi></l>
</head>

<!--Skillestreg!-->

<lg>
<l><ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2" xml:id="fp-2">Bliv, min Hr. <persName key="Greve">Greve</persName></ref>, jeg Dem skal lære,</l>
<l>At jeg, skjøndt fattig, agter min Ære;</l>
<l>Ei Deres Pibe lystre jeg vil,</l>
<l>Nei De skal dandse efter mit Spil.</l>
</lg>

<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
<p rendition="#cen">I.</p>
<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

<p rendition="#init"><hi rendition="#initTyp">E</hi>fter en lang Tids Taushed i Polemik er <title>Fædrelandet</title> igjen kommet til Orde i et Stykke, der rigtignok forekommer os temmelig stammende. Denne mærkelige Artikel findes i <title>Fædrelandet</title> <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 77 under Overskrift: <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-4" xml:id="fp-4">»Om <title>Flyveposten</title>s Polemik.«</ref> Betragtet i sin Heelhed, kan den i det høieste ansees som et Program til en fuldstændig Polemik, ihvorvel <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-6" xml:id="fp-6">Slutningen (<hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 647)</ref> synes at bortskjære ethvert Haab herom. <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-7" xml:id="fp-7">Stykket begynder i</ref> en dæmpet, rolig og belærende Tone, forsynet med de i saa Henseende ret brugelige Smaa-Vittigheder; men den stiger efterhaanden, indtil den (<ref type="commentary" target="kom.xml#fp-8" xml:id="fp-8"><hi rendition="#ant">circa <choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 642</ref>) hæver sig til den høieste Pathos i Moraliseringens meest skingrende og hjertegribende <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-9" xml:id="fp-9">Fistulationstoner</ref>, hvorpaa den ligesom svækket af denne store Kraftanstrengelse mærkelig aftager og med en forsonlig Hjertelighed seer i Naade ned til <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-10" xml:id="fp-10">Forfatteren af Styk<pb edRef="#SV1" n="17"/>kerne »om de saakaldte liberale Journalister«</ref>, og det Hele ender med et Slags <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#fp-11" xml:id="fp-11">Post Scriptum</ref>,</hi> at den for Fremtiden ikke agter at svare. Begyndelsen og Slutningen af nærværende Artikel vedgaae ikke os, hvorimod vi høre hjemme i Centrum, og da vi her ere geraadede i et forskrækkeligt Hurlumhei, da <pb xml:id="s2" n="2" rend="supplied"/> næsten alle Vinde, Moralens <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-12" xml:id="fp-12">Nordost</ref> og Intelligentsens Sydvest, <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-13" xml:id="fp-13">Gramma<pb edRef="#SV2" n="22"/>tikens Østen</ref> og Medlidenhedens <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-14" xml:id="fp-14">Syden</ref> blæse paa eengang, maae vi bede Læserne undskylde, at vi tale lidt høit, for ikke at overdøves af dette journalistiske <placeName><ref type="commentary" target="kom.xml#fp-15" xml:id="fp-15">Niagara-Vandfald</ref></placeName>.</p>

<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

<p rendition="#ind">Det har vist forundret Flere end Forfatteren af disse Linier, at <title><ref type="commentary" target="kom.xml#fp-16" xml:id="fp-16">Kjøbenhavnsposten</ref></title>, medens den stadig svarer paa ethvert Angreb af <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-17" xml:id="fp-17">Dagen</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-18" xml:id="fp-18">Berlings Avis</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-19" xml:id="fp-19">Politivennen</ref>, aldrig har indladt sig med den <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-20" xml:id="fp-20">flyvende Post</ref>, men enten afviist dens Angreb som <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-21" xml:id="fp-21">»lave og uvidende«</ref>, eller slet ikke bemærket dem; det har vist forundret Mange, at da Svaret endelig arriverer, det først kommer efter saa lang Tids Forløb, og dog <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-22" xml:id="fp-22">derhos</ref> temmelig stakaandet; men forbausede ere vist Mange blevne ved at see, at en Artikel, der ene og alene er stilet mod <title>Kjøbenhavnsposten</title>, og som netop søger at udsondre <title>Fædrelandet</title> fra denne, finder sit Svar i <title>Fædrelandet</title>. Dog denne Forundring vil vel snart <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-24" xml:id="fp-24">sætte sig</ref>, naar man erindrer, at, efter en <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-25" xml:id="fp-25">bekjendt jødisk Lov</ref>, naar Manden er død, den nærmest Beslægtede skal ægte Enken.<ptr type="author" target="#km.1"/> Fortrinligt at bemærke er ogsaa den Omstændighed, at dette Svar findes i et Stykke af <title>Fædrelandet</title>, der lige i Begyndelsen yttrer: <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-26" xml:id="fp-26">»at vi i lang Tid ikke</ref> have svaret paa de Angreb <title>Flyveposten</title> idelig har gjort paa<pb xml:id="s3" n="3" rend="supplied"/> <hi rendition="#spa">dette Blad</hi>« (<hi rendition="#ant"><choice><abbr><ref type="commentary" target="kom.xml#fp-27" xml:id="fp-27">sc.</ref></abbr><expan>scilicet</expan></choice></hi> <title>Fædrelandet</title>) <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice>, og fremdeles: <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-28" xml:id="fp-28">»om denne <hi rendition="#spa">vor</hi> Mod<pb edRef="#SV1" n="18"/>standers</ref> Polemik ville vi her levere en Artikel«, hvor det dog vel er iøinefaldende af begge Citater, at der alene er Tale om en Modstander af <title>Fædrelandet</title>, og ikke om en aldeles erklæret Modstander ene og alene af <title>Kjøbenhavnsposten</title>. Rigtig<pb xml:id="ss20" edRef="#SKS" n="20"/>nok bemærker <title>Fædrelandet</title> selv <hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 643, at <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-30" xml:id="fp-30">vort Stykke i <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76 af Flyvende Post</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-31" xml:id="fp-31">»er stilet mod <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 43 af <title>Kjøbenhavnsposten</title>«</ref>, men denne Bemærkning tager sig underligt ud i hele det øvrige Sammenhæng, da de øvrige Stykker i Flyvende Post enten ere rettede mod <title>Fædrelandet</title> alene, eller <title>Fædrelandet</title> dog har en Actie med i dem; medens <pb edRef="#SV2" n="23"/>Stykket i <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76 alene er rettet mod <title>Kjøbenhavnsposten</title>. Det er altsaa den Omstændighed, at <title>Fædrelandet</title> har paataget sig Forsvaret mod vort Angreb paa <title>Kjøbenhavnsposten</title>, der nødsager os, som oprindelig ikke vare dets Modstandere, til at bekjæmpe det for Øieblikket.</p>

<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

<p rendition="#ind">Vi skulle nu gaae over til at betragte den af <title>Fædrelandet</title> i dets Critik over <title>Flyveposten</title> os indrømmede Broderpart. Efter at det nemlig har søgt at <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-100" xml:id="fp-100">oplyse Beskaffenheden af de factiske Oplysninger, <title>Flyveposten</title> »<hi rendition="#spa">kun sjelden</hi> meddeler«, gaaer det over til at gjøre dets Læsere bekjendte med nogle »andre Vaaben, Flyvende Post <hi rendition="#spa">ikke sjelden</hi><ptr type="author" target="#km.2"/> bruger</ref>.<!--har fjernet &anfslut; !--> Det begynder naturligviis med vanlige <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-35" xml:id="fp-35">Invectiver</ref> mod Forfatterens Mangel paa Sandhedskjærlighed, en Beskyldning, der rigtignok er meget haard, da den, man sammenstilles med, er <title>Kjøbenhavnsposten</title>s bekjendte Sandhedskjærlighed. Dog denne hele Moraliseren, hvormed dette Stykke i saa høi Grad er gjennemsyret, forbeholde vi os til en egen Behandling, ihvorvel vi, foragtende ethvert saadant Angreb, især saa umotiveret som her <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-37" xml:id="fp-37">er Tilfælde</ref>, næsten vare fristede til at forbigaae det; men da vi ansee det for et <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-38" xml:id="fp-38">mærkeligt</ref> Træk i de liberale Blades Polemik, skulle vi, som sagt, senere komme tilbage dertil. Forfatteren, idet han omtaler <title>Kjøbenhavnsposten</title>s <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 43, <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-39" xml:id="fp-39">baricaderer sig</ref> strax med<!--har &ae;ndret fra mgd til med!--> den Bemærkning: <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-40" xml:id="fp-40">»denne i det Hele velskrevne <pb edRef="#SV1" n="19"/> Artikel«</ref>, en Bemærkning, som vi rigtignok hellere havde seet sparet til Slutningen af Beviisførelsen, hvor den vilde have taget sig ret <pb xml:id="s4" n="4" rend="supplied"/> kunstigt ud; thi saa meget er vist, at gives der ikke Andet, der taler for, at hiin<!--har &ae;ndret fra Min til hiin!--> Artikel er velskreven, end det af <title>Fædrelandet</title> Anførte, saa ville vist ikke Mange fristes til at stemme for den af <title>Fædrelandet</title> dette Stykke indrømmede Characteer: velskreven. Den sammentrængte Oversigt af Indholdet af hiin Artikel i <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 43 <pb edRef="#SV2" n="24"/>af <title>Kjøbenhavnsposten</title> vil, da den jo i det Væsentlige maa optages i den følgende meer i det enkelte gaaende Betragtning, finde sin Belysning der; hvorimod et Par Bemærkninger, <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-41" xml:id="fp-41">betræffende</ref> Stykket i <title>Kjøbenhavnsposten</title>, bedst ville finde deres Plads her. Man har en tidlang indladt sig paa i Almindelighed at fremføre Klager mod <title>Kjøbenhavnsposten</title>, hvortil man da fik det Svar, at det var almindelige Klager, der som saadanne Intet bevise. Derfor søgte nu vi i bemeldte <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76 af Flyvende Post at eftervise en Deel Feil, som netop fandtes i hiint <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 43 af <title>Kjøbenhavnsposten</title>. I den Henseende gjorde vi opmærksom paa en paafaldende Forvirring i hiint Stykke, og det er Noget, vi netop nu igjen vil drage lidt frem, da <title>Fædrelandet</title> i sit Forsvar slet ikke omtaler det. Der gives en vis Føiten i Ideer, et vist, om jeg saa maa sige, aandeligt <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-42" xml:id="fp-42">Løsgjængerie</ref>, og det er derfor, blandt Andet, at <title>Kjøbenhavnsposten</title> nu ikke første, men snarere sjette Gang er <pb xml:id="ss21" edRef="#SKS" n="21"/>bleven tiltalt. Der hører <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-120" xml:id="fp-120">vistnok</ref> en egen Maalestok til, for at antage et saadant Stykke for »velskrevet«, hvori man, uden at søge eller jage, kan tilveiebringe en saadan <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-43" xml:id="fp-43">Assemblee</ref> af Modsigelser, der forbausede see op paa hverandre, uden at begribe, hvorledes de ere komne i Selskab sammen, en Udstilling af Modsigelser, der endnu er til behageligt Eftersyn i Kjøbenhavns flyvende Post <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76. Det er denne Jasken frem og tilbage, det er denne forvirrede Opfattelse af det Forbigangne, der har fremkaldt vort Angreb. Dog herved nærme vi os naturligen til den egentlige Bedømmelse af <title>Kjøbenhavnsposten</title>s skeeløiede Opfattelse af Fortiden; medens vi i det nærmest Foregaaende mere henviste til den af os i <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76 allerede tilstrækkeligt udhævede fuldkomne <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-105" xml:id="fp-105">Mangel paa al logisk</ref>, om endog blot Maaneskins-Belysning. Hvorvel nu disse Betragtninger i en vis Betydning falde sammen, da <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-46" xml:id="fp-46">det uklart Udtalte ogsaa er det uklart Tænkte</ref>, saa ville vi, <app><lem wit="#SKS"><corr>i det</corr></lem><rdg wit="#A">idet</rdg></app> Hele følgende den os i <title>Fædrelandet</title>s Forsvar anviste Gang, lade denne Betragtning staae hen indtil videre, og først dvæle ved det først af <title>Fædrelandet</title> anførte Punct. Dets Ord lyde som følger: <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-108" xml:id="fp-108">»Først beskyldes</ref> Forfatteren i <title>Kjøbenhavnsposten</title>, <pb edRef="#SV1" n="20"/><pb edRef="#SV2" n="25"/> som vi ville betegne med K<!--har fjernet . efter K !-->, for at transportere Noget af den Roes, man i Almindelighed har tildeelt <title>Fædrelandet</title>, over paa sig, og vælte en Deel Dadel fra sig over paa <title>Fædrelandet</title>. Vi kunne i K<!--har fjernet . efter K !-->'s Artikel ikke finde det Mindste, der beret<pb xml:id="s5" n="5" rend="supplied"/>tiger til denne Beskyldning. Er det maaskee den Omstændighed, at K. omtaler Pressen i Almindelighed, ei <title>Kjøbenhavnsposten</title> isærdeleshed, der har fremkaldt denne Beskyldning? Eller er det fordi K. imod uretfærdige Dadlere anbefaler, hvad vi engang havde yttret, ikke ængsteligt at bryde sig om Folkesnak? Men i begge Tilfælde er Beskyldningens Grundløshed iøinefaldende«. Vi svare: det er hverken derfor eller derfor; men fordi, hvad vi allerede have <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-50" xml:id="fp-50">sagt i <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76 af flyvende Post</ref>, »Klagerne over Bitterhed næsten alene have været stilede mod <title>Kjøbenhavnsposten</title>.« Saalænge det ikke benægtes, troe vi at have Ret i vor Paastand. Saalænge <title>Kjøbenhavnsposten</title> i et Stykke, hvori den søger at forsvare Pressen, holder sig til Klagerne over Pressen i Almindelighed, hvilket den jo for en Deel har gjort <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-51" xml:id="fp-51">i et foregaaende Nummer</ref> af <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-52" xml:id="fp-52">den Suite, hvortil <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 43 hører</ref>, saa længe skulle vi <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-101" xml:id="fp-101">ikke gjøre af den Art Beskyldninger</ref>, men vel naar den i et Stykke af almindelig Art potenserer den mod den selv specielt gjorte Beskyldning til en Klage mod Pressen i Almindelighed. Vilde en enkelt Embedsmand i Politiet i et Forsvar mod de mod hele Politievæsenet rettede Angreb, tillige omtale, som Beskyldninger mod Politiet i Almindelighed, <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> Klager over hans egen Hæftighed og <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-54" xml:id="fp-54">Fremfusenhed</ref>, hvoraf Resultatet vilde blive, at man maatte antage, at hele Politiet havde den samme Feil som denne enkelte Embedsmand, troe vi med Rette at burde paatale og om muligt forhindre et saadant <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#fp-55" xml:id="fp-55">commune naufragium</ref>.</hi> Om nu Klagerne over Bitterhed næsten alene have været rettede mod <title>Kjøbenhavnsposten</title>, det vil Enhver, der har levet i Kjøbenhavn i den sidste Tid, selv kunne afgjøre.</p>

<p rendition="#ind">Vi gaae nu over til det næste af <title>Fædrelandet</title> omtalte Punct; et Punct som vi paa en Maade allerede før have berørt, hvor vi talte om den i hiint Stykke af <title>Kjøbenhavnsposten</title> <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-56" xml:id="fp-56">befundne</ref> <pb edRef="#SV2" n="26"/>Forvirring. Forfatteren søger at afvise vor Dadel ved den Bemærkning, <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-57" xml:id="fp-57">»at <title>Kjøbenhavnsposten</title></ref> ikke har lastet den forbigangne Tid i <pb edRef="#SV1" n="21"/> Almindelighed, den har kun fremstilt dens Mangel paa Interesse for det <pb xml:id="ss22" edRef="#SKS" n="22"/>Almene, og fremstilt den som Noget, der nødvendigen maatte følge af Begivenhedernes Gang«. Naar Sagen virkelig var stillet saaledes som her er Tilfældet, og som den ogsaa er stillet lidt ovenfor i <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-107" xml:id="fp-107">den korte Oversigt, <title>Fædrelandet</title> leverer over Indholdet</ref> af bemeldte Stykke, skulde vi ikke saaledes have taget fat derpaa; tvertimod stemme vi saa fuldkommen overeens med <title>Fædrelandet</title> i hvad det siger om: <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-58" xml:id="fp-58">»at denne Dvælen</ref> ei maa svække den Kraft, hvormed vi skulle møde Fremtiden«, saa fuldkommen, sige vi, stemme vi overeens dermed, at vi kun kunne tænke os, at det er for at indskjærpe den samme Sætning, som vi i Fly<pb xml:id="s6" n="6" rend="supplied"/>vende Post have gjort gjeldende<ptr type="author" target="#km.3"/> at <title>Fædrelandet</title> har tilføiet denne Slutning. Om vi endog foreløbig ville indrømme, at <title>Kjøbenhavnsposten</title> ikke har talt om den forbigangne Tid i Almindelighed, maae vi dog bemærke, at den i det Hele <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-60" xml:id="fp-60">har udladt sig</ref> paa en Maade, som væsentligen divergerer fra <title>Fædrelandet</title>s Referat, thi til at et saadant skulde være paalideligt, <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-61" xml:id="fp-61">udfordredes og</ref>, at det i det Hele gjengav Tonen; thi der er en stor Forskjel mellem at Een <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> (hvilket det da vilde hedde i et Referat <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-62" xml:id="fp-62">i</ref> <title>Fædrelandet</title>s Maneer) fortæller: »han irettesatte dem for deres Feil og formanede dem til Forbedring,« og at Een farer op og nedriver i de heftigste Udtryk. Saaledes i nærværende Tilfælde taler <title>Fædrelandet</title> om <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-64" xml:id="fp-64">»en veemodig Dvælen</ref> ved Fortidens Minder, om en utidig Danskhed«, medens <title>Kjøbenhavnsposten</title> fortæller at <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-65" xml:id="fp-65">»man legede med gamle <placeName>Danmark</placeName> og Dannebrog«</ref>, koketterede med »<title>Sjølunds Bøgelund</title> og <title>Kodans Vover</title>« og »under alle disse Ranglerier glemte eller manglede Mod til rask at tage fat paa det, som det dog egentlig var om at gjøre«; den taler om <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-68" xml:id="fp-68">»Danskhedens Lirumlarum«</ref> foruden al den anden Sniksnak og <pb edRef="#SV2" n="27"/>Selvmodsigelse, som vi tilstrækkelig have paaviist <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-69" xml:id="fp-69">i <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76 af dette Blad</ref>. Om vi altsaa endog indrømme, at <title>Kjøbenhavnsposten</title> ikke har talt om den forbigangne Tid i Almindelighed, maa dog den Maade, hvorpaa den <pb edRef="#SV1" n="22"/> har omtalt den forbigangne Tid, om end <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-121" xml:id="fp-121">i et specielt Hensyn</ref>, berettige os til en Dadel, hvori <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-110" xml:id="fp-110">vi, indrømmende hiin Tilbageskuen, omtale den paa en værdigere Maade</ref>; isærdeleshed maa Forfatteren i <title>Fædrelandet</title> være villig til at indrømme os det, da han, idet han forbigaaer hine idetmindste udelicate Vittigheder, og forøvrigt siger det samme som vi allerede eengang have sagt, er saa langt fra at skrive imod vort Stykke, at han paa en Maade ved sin <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-70" xml:id="fp-70">Auctoritet</ref> synes at give det mere Indflydelse. Om vi nu virkelig kunne indrømme <title>Fædrelandet</title>, at <title>Kjøbenhavnsposten</title> ikke har talt om den forbigangne Tid i Almindelighed, men kun i en speciel Henseende, skulle vi nu lidt nærmere overveie. Vi ville i den Henseende erindre om at <title>Kjøbenhavnsposten</title> characteriserer hiin forsvundne Tid <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-71" xml:id="fp-71">som »sentimental-idyllisk«</ref>, som »Afkræftelsens Aar.« Men forholder dette sig saaledes, da maae vi paa det bestemteste frakjende hiin Tid den Kraft og Dygtighed, som vi i mange andre Henseender maae indrømme den; thi en Tidsalder kan vel mangle <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-73" xml:id="fp-73">Receptivitet</ref> for en vis Art af Indtryk; men den kan ikke, hvis <pb xml:id="s7" n="7" rend="supplied"/> den ellers er dygtig (hvilket jeg med saa meget mere Ret kan paastaae, som jeg har anført Facta, og hverken <title>Kjøbenhavnsposten</title>, efter <title>Fædrelandet</title>s For<pb xml:id="ss23" edRef="#SKS" n="23"/>klaring, eller <title>Fædrelandet</title> har nægtet det), være sentimental-idyllisk eller afkræftet i een Retning, i hvilken Henseende jeg blot vil bede saavel <title>Fædrelandet</title> som <title>Kjøbenhavnsposten</title> at anstille Experiment med et enkelt Menneske. Jeg vil blot endnu tillade mig et Forsøg til en Forklaring i saa Henseende. Ligesom det er et almindeligt Tilfælde, at ved et ellers dygtigt Menneske i Tider, hvor mange Sorger og Bekymringer styrte ind paa ham, den intellectuelle Dygtighed netop paa det kraftigste reagerer, og idet den faaer Overhaand i Gemyttet, lader Sorgen glemmes eller giver ham Styrke nok til at bære den, hvor man da ingenlunde kan beskylde det Menneske for at være med Hensyn til den Side, <pb edRef="#SV2" n="28"/>der betingede disse veemodige og sørgelige Indtryk, sentimental-idyllisk eller afkræftet: saaledes vilde jeg ogsaa sige, at netop Statens Dygtighed bevirkede, at den kunde bære de mange Tryk, den i politisk Henseende leed, saaledes at det netop var dens Kraft, der betingede, at den kunde bære Modgang. Dersom nemlig hiin Tidsalder virkelig havde været svag, da havde den ligget under for alle hine voldsomme Lidelser, dens Liv var blevet et <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-109" xml:id="fp-109">Skyggeliv</ref>; men det er saa langt fra, at det <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-74" xml:id="fp-74">var Tilfælde</ref>, at vi netop maae beundre dens rige poetiske Fylde. Det er der<pb edRef="#SV1" n="23"/>for en <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-102" xml:id="fp-102">Ubillighed</ref>, saavelsom en psychologisk Urimelighed at beskylde hiin Tid for at have været sentimental-idyllisk, thi da enhver Tidsalder har sit eget Grundpræg, sin Characteer, hvoraf alle dens Livs-Yttringer maae bære Farve, saa maa ogsaa her det politiske Liv staae i et nødvendigt Forhold til den Kraft, som <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-77" xml:id="fp-77"><title>Kjøbenhavnsposten</title> selv indrømmer hiin Tidsalder</ref> i det Hele. Det vilde være ubilligt at beskylde den Ridder, der, efter at have mistet hvad ham var det Kjæreste her paa Jorden, gik ud paa Eventyr, og dog ofte mindedes med Veemod sit Tab: det vilde være ubilligt og upsychologisk at beskylde ham for at være sentimental-idyllisk. Det vilde være ubilligt, at beskylde vor Samtid, dersom den havde nogen Kraft i den Retning, som den har gjort sig til sit Livs Opgave, og man ikke snarere <pb xml:id="s8" n="8" rend="supplied"/> maatte beklage at see saa Mange berusede af det <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-78" xml:id="fp-78">Skillings-Øl</ref>, der bydes den af Journalerne, og hvad der hidtil var leveret, ikke snarere var at ansee for en Smule <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-79" xml:id="fp-79">tidlig Petersilie</ref> til den <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-80" xml:id="fp-80">Kraft-Suppe</ref>, som der endnu kun er Tale om: det vilde være ubilligt at beskylde den, <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-106" xml:id="fp-106">formedelst</ref> dens Mangel paa Interesse for Æsthetik og for Livets høiere Formaal, for at være sentimental-idyllisk; thi een Tidsalder kan ikke gjøre Alt; og kan vor Samtid bringe det saavidt i politisk Intelligents som hin Tid<!--har fjernet , efter Tid !--> i æsthetisk, da kan den med Ro lægge sig i Graven, om end en hævnende <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-81" xml:id="fp-81"><persName key="Nemesis">Nemesis</persName></ref> lader følge en <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-82" xml:id="fp-82">Slægt</ref>, der maner den op, for i indbildt Dygtighed at triumphere paa dens Bekostning.</p>

<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

<p rendition="#ind">Derpaa anfører <title>Fædrelandet</title> et Par Bemærkninger af Flyvende Post <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-83" xml:id="fp-83">»om Smaahunde</ref>, der altid bjæffe og i Farens <pb edRef="#SV2" n="29"/>Øieblik krybe i Skjul.« <title>Fædrelandet</title> vil »forbigaae« dem; vi ogsaa, idet vi henvise til det hele Sammenhæng, hvori disse Ord forekomme, og tilføie, for at fuldstændiggjøre <title>Fædrelandet</title>s Citat af vort Stykke med vort Citat af <title>Kjøbenhavnsposten</title>: <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-85" xml:id="fp-85">»ind i en Port i Tordenveir.«</ref></p>
</div>




<div type="chapter" subtype="col2" rend="newPage"><head type="topText" n="Kjøbenhavns flyvende Post · 15. marts 1836" subtype="versoPage"/><head type="topText" n="Om Fædrelandets Polemik. II"/>



<head rendition="#niv1">
<l rendition="#cen"><pb n="1" rend="supplied"/><hi rendition="#size2"><pb xml:id="ss24" edRef="#SKS" n="24"/><hi rendition="#bol">Om <title>Fædrelandet</title>s <choice><orig>Polemik.</orig><reg>Polemik</reg></choice></hi></hi></l>
</head>

<!--skillestreg udg&aa;er!-->

<p rendition="#cen">II.</p>

<p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

<p rendition="#init"><hi rendition="#initTyp">D</hi>erimod ville vi sige et Ord om det saakaldte <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2001" xml:id="fp-2001">»skamløse Udfald« paa <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName></ref>, og <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2002" xml:id="fp-2002"><title>Fædrelandet</title>s Apologie for ham</ref>. Den hele <pb edRef="#SV1" n="24"/> lange Passus kunne vi <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2003" xml:id="fp-2003">skjænke</ref> <title>Fædrelandet</title>, da den ikke er stort andet end en vidtløftig Commentar over de Ord, der findes i vort Stykke: <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2004" xml:id="fp-2004">»<persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName> – der dog</ref> i en vis Henseende er for god til at være Redacteur af <title>Kjøbenhavnsposten</title>.« Vi have nemlig aldrig frakjendt <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName> <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2005" xml:id="fp-2005">»Iver for at samle</ref> Materialier og Flid i at bearbeide dem«, ja vi troe, hvad den første Egenskab angaaer, ham gjerne i Besiddelse af et sandt <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2006" xml:id="fp-2006">Dionysius-Øre</ref>. Vi ville ogsaa tiltroe ham <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2007" xml:id="fp-2007">»dyb Agtelse for Sandhed«</ref>, noget vi skulle tale et Par Ord om i vor Undersøgelse om <title>Fædrelandet</title>s Moraliseren i Almindelighed, saavel naar det tillægger Venner fortrinlige moralske Egenskaber, som naar det frakjender Modstandere dem. Men for at vende tilbage til <title>Fædrelandet</title>s Apologie, maae vi bemærke, at vi i hele den Sammenhæng, hvori vi have talt om <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName> og hans Forhold til <title>Kjøbenhavnsposten</title>, som Redacteur, have talt om den reformatoriske Stræben, der gaaer igjennem en Deel Artikler, og som netop som saadan kræver en dygtig Mand til ansvarhavende Redacteur. Og naar vi betragte <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName> fra dette Standpunct, troe vi endnu at turde paastaae, at han ikke er skikket dertil; thi ombord paa det reformatoriske Skib, der styrer omkring i vore Farvande, spiller han omtrent samme Rolle som <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2008" xml:id="fp-2008">pius <persName key="Æneas">Æneas</persName></ref>,</hi> der engang imellem strækker de flade Hænder mod Himlen, og beder <pb n="2" rend="supplied"/> om godt Veir. Men paa Grund af hiin omtalte Dygtighed, der dog kan betinge en vis selvstændig Virksomhed, have vi bemærket, at han i en vis Henseende er for god til at <pb edRef="#SV2" n="30"/>være Redacteur for <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2010" xml:id="fp-2010">»anonyme Reformatorer«</ref>, der blot behøve Een, de kunne lade ophænge i deres Sted; idet han med sin Samlerflid <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice> kunde blive en god <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2011" xml:id="fp-2011">Red.</ref> af <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-203" xml:id="fp-203">en Politiven</ref>; og vi haabe, at Læserne nu ogsaa ville troe det efter den udførligere <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2012" xml:id="fp-2012">Udvikling</ref> af <title>Fædrelandet</title>. Dog Eet endnu. <title>Fædrelandet</title> bemærker som et Beviis paa <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName>s Dygtighed, at <title>Kjøbenhavnsposten</title> <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2013" xml:id="fp-2013">»har bestaaet</ref> i en Række af Aar, medens mangfoldige andre lignende Blade ere gaaede under efter kort Tid«. Dette Phænomen lader sig let forklare; thi den dygtige Redacteur, netop som kjæmpende for en Sag, kan lettere komme til at <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2014" xml:id="fp-2014">ligge under</ref>, naar Tiden er ham imod; medens den svage, der gaaer efter Diagonalen af de i Livet givne <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2016" xml:id="fp-2016">Kræfters Parallelogram</ref>, lettere kan holde sig oppe. Et nyt Beviis paa, at <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName> <pb edRef="#SV1" n="25"/> ikke er skikket til at være Redacteur for en reformatorisk Stræben, og at netop hans Dygtighed maa være den reformatoriske Stræben skadelig, da den stundom betinger en Given efter for Tiden.</p>

<p rendition="#ind">Vi ere nu færdige med <title>Fædrelandet</title>s Forsøg paa ved Grunde at gjendrive vor Paastand, og idet vi nu see tilbage over den hele Udvikling, kunne vi maaskee bedst betegne den som en Generalforsamling af Postulater, hvori der er en saadan Forvirring, at vi troe, at, om man end <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-200" xml:id="fp-200">bandt os for Øinene og gav os en Stok i Haanden, vi skulde slaae den ene Jydepotte-Dumhed itu</ref> efter den anden.</p>

<p rendition="#ind">Vi gaae nu over til at tale lidt nærmere om <title>Fædrelandet</title>s Moral. Det er forunderligt nok at see, at et Parti, der i det Hele <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-201" xml:id="fp-201">raaber saa meget paa</ref> Intelligents, har saa <pb n="3" rend="supplied"/> lidt deraf; det er forunderligt nok, at see et Blad, der ivrer mod <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2018" xml:id="fp-2018">»at tillægge Modstanderne</ref> slette Bevæggrunde (<hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 646, nederst), selv gjøre sig skyldigt i denne Feil. Hvad nu det første an<pb xml:id="ss25" edRef="#SKS" n="25"/>gaaer, saa er det dog vel iøinefaldende, at der fra det intelligente Standpunct ikke behøves mere end at bevise, at Vedkommende har Uret eller har talt Usandt; uden derfor at paastaae, at Forfatteren har Mangel paa Sandhedskjærlighed. Men istedetfor denne intelligente Beviisførelse har der i den senere Tid ind<pb edRef="#SV2" n="31"/>sneget sig en vis moralsk <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2019" xml:id="fp-2019">Leflen</ref>, en vis <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2020" xml:id="fp-2020">lafontainisk-kotzebuisk</ref> flæbende Prædiketone i Polemiken. Saaledes har ogsaa <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2021" xml:id="fp-2021"><title>Fædrelandet</title> i foreliggende <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 77</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-300" xml:id="fp-300">fornemmeligen</ref> lagt vort Stykke til Grund for dets <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2022" xml:id="fp-2022">gudelige</ref> Betragtninger, og medens det paa det hæftigste farer frem mod os (<ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2023" xml:id="fp-2023">»den flyvende Post</ref> søger at more sine Læsere med Vittigheder, uden at bryde sig om, hvorvidt Sandheden lider derunder eller ikke«; <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2024" xml:id="fp-2024">»den gjør skamløse Angreb«</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2025" xml:id="fp-2025">»Vittighed og dialectisk Færdighed</ref>, som ei ere parrede med Sandhedskjærlighed, men kun tjene til at forherlige det eget lille Jeg« <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice>), holder den en Panegyrik over <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName>, der i det høieste kunde blive en antagelig Jubeltale i <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2026" xml:id="fp-2026">et <placeName key="Vartov">Vartou</placeName></ref>. Denne hele moralistiske Grønlangkaal skulde vi, som vi ovenfor have sagt, gjerne undlade nøiere at analysere, dersom vi <pb edRef="#SV1" n="26"/> ikke ansaae den for saa charakteristisk, at vi af den Grund ei burde forbigaae den med Taushed. Som det i Livet er gaaet med Tusinder: da de ikke længer kunde modstaae Livets Dialektik, gik de i Kloster – saaledes er det ogsaa i Striden her gaaet med <title>Fædrelandet</title>: da det ikke kan modbevise eller beseire sine Modstandere, griber det til en Jeremiade over <choice><abbr>Forf.'s</abbr><expan>Forfatterens</expan></choice> Mangel paa Sandhedskjærlighed. Herved udrettes nu ikke synderligt meget, med mindre Samtiden har en saa stor Mangel paa Intelligents, at den <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-301" xml:id="fp-301">giver</ref> den Art <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2030" xml:id="fp-2030">Invectiver</ref> Gehør. Naar i en <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2031" xml:id="fp-2031">Dispute</ref> det kommer saavidt, at Modstanderen siger: jeg kan ikke forstaae Dig, uagtet jeg har den bedste Villie, – saa er dermed Disputen ophørt; og ihvorvel vi gjerne ville lade det Spørgsmaal om, hvorvidt hans Villie er den bedste, udenfor hele Striden, da vi bestandig, indtil det Modsatte bevises, holde os overbeviste derom, saa maa man dog altid respectere et saadant Træk af Modstanderen; men naar han i Stedet derfor gaaer løs paa dens Character, han taler med, beskylder ham for at være forsætlig Sophist <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice>, saa kan det i det høieste fremkalde et Smiil paa Modstanderens Læber, da det Hele ikke er andet end en komisk Fortvivlelse. I vort <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76 have vi ikke tilladt os et eneste Angreb paa Modstanderens Characteer og Hjerte; vi haabede derfor at fritages for den Art Angreb, men <pb edRef="#SV2" n="32"/>forgjeves. Forfatteren i <title>Fædrelandet</title> bebreider os uden videre Mangel paa Sandhedskjærlighed; men det er da intet Under, da de Tropper, han i intelli<pb n="4" rend="supplied"/>gent Henseende commanderer over, ikke ere synderlig vel disciplinerede, men snarere synes et Slags <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-202" xml:id="fp-202">sammenløbet</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2035" xml:id="fp-2035">Landeværn</ref>. Medens Forfatteren i <title>Fædrelandet</title> bebreider os Mangel paa Sandhedskjærlighed, holder han en Lovtale over <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName>s, som vi aldrig have angrebet, og som da til syvende og sidst Intet gjør til Sagen; thi <persName key="Liunge, Andreas Peter">Liunge</persName> kunde være en meget sandhedskjærlig Mand, og dog afgive et Sidestykke til <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2036" xml:id="fp-2036">den dumme <persName key="Gottlieb">Gottlieb</persName> i Eventyret</ref>, isærdeleshed efter <title>Fædrelandet</title>s Psychologie, der <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2037" xml:id="fp-2037">befæster et svælgende Dyb</ref> mellem Moralitet og Intelligents, uden at ahne, at de staae i et væsentlig Forhold til hinanden, og at, dersom man saaledes vil adskille dem, man tilsidst kan komme til at tale om en Humlebies Sandhedskjærlighed og Moralitet. Og hvad det angaaer, at <title>Fædrelandet</title> troer, at det hele Stykke <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76 er skrevet for at more et <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2038" xml:id="fp-2038">»eget lille Jeg«</ref>, da ville vi herved underrette <title>Fædrelandet</title> om at vi ikke <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2039" xml:id="fp-2039">spille Invite uden at <pb xml:id="ss26" edRef="#SKS" n="26"/>have Kongen garderet</ref>, og at vi <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2040" xml:id="fp-2040">vedblive i samme Couleur</ref>, hvori <title>Fædrelandet</title> i foreliggende <choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 77, som det synes, <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2041" xml:id="fp-2041">har viist <pb edRef="#SV1" n="27"/> Renonce</ref>, hvorimod det i Trumf (idet vi ved Trumf forstaae den i <title>Kjøbenhavnsposten</title> »staaende«, og, som det synes, ogsaa nu af <title>Fædrelandet</title> adopterede bedste Couleur: moralske Invectiver), har viist stort Overflod.</p>

<p rendition="#ind">Til Slutning skylde vi Forfatteren i <title>Fædrelandet</title> at tilstaae, at mellem <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-2043" xml:id="fp-2043">de tvende Sprogfeil</ref>, han har fundet i vort Stykke, er den ene en Sprogfeil.</p>

<p rendition="#baglang"><hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#fp-204" xml:id="fp-204"><persName key="B.">B.</persName></ref></hi></p>
</div>

<note type="author" place="bottom" xml:id="km.1"><p>At <title>Kjøbenhavnsposten</title> virkelig er Enke, det seer man deraf, at hun behøver <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-86" xml:id="fp-86">Laugværge</ref>. Men derfor ville vi ingenlunde formene hende at drive en Smaahandel <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-87" xml:id="fp-87">paa hendes salig Mands Borgerbrev</ref>, og tvivle ikke paa, at hun ved <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-88" xml:id="fp-88">»stor Flid og Sandhedskjærlighed«</ref> vil tilsikkre sine Kunder den reelleste Behandling.</p></note>
<note type="author" place="bottom" xml:id="km.2"><p>Herved er nu blandt andet det Mærkelige, at factiske Oplysninger, som den flyvende Post <hi rendition="#spa">»sjelden leverer«,</hi> findes næsten i alle de af <title>Fædrelandet</title> i denne Artikel omhandlede Stykker, hvorimod som Exempler paa de Vaaben, den flyvende Post <hi rendition="#spa">»ikke sjelden bruger«,</hi> anføres kun et eller i det høieste to Stykker.</p></note>
<note type="author" place="bottom" xml:id="km.3"><p><choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#fp-90" xml:id="fp-90"><choice><abbr>Nr.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 76: »Og er da</ref> ikke Bevidstheden om, hvad man engang har været, netop det meest Styrkende for <hi rendition="#spa">en ny og kraftig Virksomhed</hi>«, hvor jo netop den ved hiin Tilbageskuen betingede Virken udhæves.</p></note>

</body></text>
</TEI>
