<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Tre opbyggelige Taler, 1844</title>
     
     <title type="short">3T44</title>
  <author>
   <name>Jette Knudsen</name><name>Kim Ravn</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name><name>Christian Tolstrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 1997-2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K5</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/3t44/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">vertical-align: sub; font-size: 80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130124">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/3t44/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/> 
  <head><pb xml:id="ss227" n="227" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografiske data 
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="227"/>
   </item>
   <item>2. Manuskripter 
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="228"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie 
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="231"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde 
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="235"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1"> 
   <head>1. Bibliografiske data </head>
   <p><hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler af S. Kierkegaard</hi> var færdig fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri 4. juni 1844. Hæftet udkom 8. juni, fem dage før udgivelsen af <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> og ni dage før udgivelsen af <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> og <hi rendition="#ita">Forord.</hi><note> <p> Jf. <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 277f. </p> </note> Det kostede 3 mark eller 48 skilling og kunne fås hos boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>.<note> <p> Hæftet blev averteret i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns kongelig alene privilegerede Adressecomptoires Efterretninger</hi> nr. 133, 8. juni 1844, og <hi rendition="#ita">Den privilegerede Berlingske politiske- og Avertissements-Tidende</hi> nr. 156, 12. juni 1844. If. en afregning med SK fra foråret 1845 blev der 7. juni leveret 300 eksemplarer fra Bianco Luno til <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>s boglade (jf. KA, D pk. 7 læg 7). </p> </note> Formatet er oktav, ca. 138 x 213 mm,<note> <p> Målene stammer fra Jens Borks eksemplar og gælder det ubeskårne hæftes blade (bredde x højde). </p> </note> og hæftet har et bogtrykt omslag på beige papir (jf. <ref target="../4T44/txr.xml#ill_k16" type="figure">illustration 16</ref> og <ref target="../4T44/txr.xml#ill_k17" type="figure">17</ref>). Omfanget er 72 sider, hvilket svarer til 4½ ark. Siderne tælles med arabertal; de første syv er upagineret og de sidste to et friblad. Titelbladet gengives på <ref target="../3T44/txr.xml#ill_k14" type="figure">illustration 14</ref> <figure xml:id="ill_k14" rend="recto" n="1"><graphic url="../3T44/ill_k14.jpg"/><head>14. Titelblad til <hi rendition="#ita">3T44.</hi> Naturlig størrelse</head></figure>  . </p>
   <p><pb xml:id="ss228" n="228" edRef="#SKS"/>Ved en intern kollation af fire eksemplarer af <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler</hi> (forkortet <hi rendition="#ita">3T44</hi>) er der ikke konstateret afvigelser. De benyttede eksemplarer er: </p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item>Kunsthandler <persName key="Bork, Jens">Jens Bork</persName>s eksemplar med det originale bogtrykte omslag. </item>
    
     
     <label>B</label>
     <item>Redaktør <persName key="Posselt, Gert">Gert Posselt</persName>s eksemplar med det originale bogtrykte omslag, indbundet og beskåret. </item>
    
     
     <label>C</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar af <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler,</hi> 1845, tilhørende G.E.C. Gads Forlag (tidligere hos dr.phil. h.c. <persName key="Bernström, Gustaf">Gustaf Bernström</persName>, <placeName>Göteborg</placeName>), hvori <hi rendition="#ita">3T44</hi> indgår. </item>
    
     
     <label>D</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar af <hi rendition="#ita">Sexten opbyggelige Taler,</hi> 1852, hvori <hi rendition="#ita">3T44</hi> indgår. </item>
    
   </list>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2"> 
   <head>2. Manuskripter</head>
   <p>Til <hi rendition="#ita">3T44</hi> findes kun bevaret enkelte udkast samt en renskrift. Begge dele findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på Det kongelige Bibliotek. </p>
  <!--1--> 
   <msDesc><msIdentifier><collection>3T44</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Udkast til første tale. </p></physDesc> 
       <msPart xml:id="physDesc.1.1" next="#additional.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><physDesc><p>1 blad i 8<hi rendition="#sup">o</hi>.<note> <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx. afrevne enheder betegnes som lapper. </p> </note> Overskrift: »<hi rendition="#ita">Tænk paa Din Skaber i Din Ungdom.</hi>« </p><p>Papir: blåligt post-velin; vandmærke: J Wh[atman] Turk[ey Mill] 18[..]. Mål: 135 x 214 mm.<note> <p> Oplysningen gælder bladenes mål, dvs. i foldet stand. Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p> </note> Bladet har spor efter foldning på tværs. </p><p>Den ene side er ubeskrevet. Ingen korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.1" prev="#physDesc.1.1"><msIdentifier><idno>1.1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 193)<pb xml:id="ss229" n="229" edRef="#SKS"/> </p></note></adminInfo></additional></msPart>
       <msPart xml:id="physDesc.1.2" next="#additional.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><physDesc><p><pb xml:id="ss230" n="230" edRef="#SKS"/>1 rektangulær lap af et blad i 4<hi rendition="#sup">o</hi>. Den ene kant er uregelmæssigt afrevet. Overskrift: »Tænk <hi rendition="#ita">paa Din </hi><hi rendition="#bol">Skaber</hi> i Din Ungdom«. </p><p>Papir: gulligt koncept. </p><p>Det oprindelige blad har været foldet på langs, men teksten er skrevet hen over hele siden. Lappens bagside er ubeskrevet. </p><p>Ingen korrektioner. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1.2" prev="#physDesc.1.2"><msIdentifier><idno>1.2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 194) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
      </msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 405 f; KA, B pk. 13; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 193-194) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
    <msPart xml:id="physDesc.2" next="#additional.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><physDesc><p>Renskrift af <hi rendition="#ita">3T44. </hi>Det fremgår af sættermarkeringer, at renskriften tillige har fungeret som trykms. </p><p>19 blade + 1 folioark + 2 blade + 4 folioark, i alt 31 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>. </p><p>Bladene er på hver anden side (rectosiderne) med blyant pagineret 1-54, dog er versosiden af bl. [7] og bl. [19] også pagineret. Bl. [1]-[3], en side mellem s. 19 og 20 samt sidste side er upagineret. </p><p>Papir: gulligt koncept. Mål: 170 x 206 mm. Bladene har spor efter foldning på tværs. </p><p>Bl. [1], [4]-[31] er foldet på langs; en bred inderspalte rummer tekst, yderspalten få tilføjelser. Versosiderne af bl. [1]-[3], siden mellem s. 19 og 20 samt sidste side er ubeskrevet. </p><p>Bl. [1]-[3] optages af titelblad, dedikation og forord. Førstetrykkets oplysning om, at bogen vil kunne fås hos boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>, fremgår ikke af renskriftens titelblad. På bl. [2r] har SK med blyant først skrevet »Dedication«, derpå slettet dette med blæk og skrevet selve dedikationen samt på langs af siden bemærket: »for <hi rendition="#ita">Sætteren</hi> Sættes ganske som paa de tidligere.« Den første tale begynder på s. 1, den anden på s. 20 og den tredje på s. 40. </p><p>Nederst på s. 8 (bl. [7v]) er teksten slettet med blyant. Den slettede tekst er kasseret renskrift, som SK af praktiske årsager – den anden side var beskrevet – ikke kunne fjerne fra ms. Da teksten afbrydes midt i en sætning, har den formodentlig fortsat på et nyt (nu tabt) blad, som også er blevet forkastet. Som erstatning for det slettede har SK på s. 9 skrevet en ny version. </p><p>Mange korrektioner. </p><p><pb xml:id="ss231" n="231" edRef="#SKS"/>På bl. [3r] og på s. 54 er flere linier slettet med blækstreger; på s. [47] er flere linier slettet med tætte blækløkker. Sidste del af en marginaltilføjelse på s. [16] samt flere parenteser på s. [33] og s. [37], som SK oprindelig havde ladet stå tomme for senere at tilføje skriftsted og henvisning, er slettet med blyant. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.2" prev="#physDesc.2"><msIdentifier><idno>2</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 388; KA, B pk. 13; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 195) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3"> 
   <head>3. Tilblivelseshistorie </head>
   <p>En indholdsfortegnelse, der er skrevet på et foldet 4<hi rendition="#sup">o</hi>-blad under overskriften »5<hi rendition="#sup">te</hi> Samling af / opbyggelige Taler«, og som indeholder seks nummererede titler,<note> <p> KA, B pk. 13; trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB160"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 160</ref>. </p> </note> antyder, at SK havde planer om, at det femte hæfte skulle bestå af seks taler (se <ref target="../3T44/txr.xml#ill_k15" type="figure">illustration 15</ref> <figure xml:id="ill_k15" rend="recto"><graphic url="../3T44/ill_k15.jpg"/><head>15. »5<hi rendition="#sup">te</hi> Samling af opbyggelige Taler.« Indholdsfortegnelse på et foldet 4<hi rendition="#sup">o</hi>-blad, KA, B pk. 13</head></figure>  ): nr. 1 »at erhverve sin Siel i Taalmodighed«, nr. 2 »at lære af hvad man lider«, nr. 3 »at lære af hvad man lider«, nr. 4 »at lære af hvad man lider«, nr. 5a »at være ædru i Bønnen og at vorde ædru ved Bønnen« og nr. 5b »Taalmod i Forventninger«. To af titlerne er gengangere fra tidligere samlinger. Således svarer nr. 1 til titlen på den fjerde tale i <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler</hi> fra 1843 og nr. 5b til titlen på den anden tale i <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> fra 1844. Efter titlen på nr. 1 er tilføjet »(populair)«, hvilket indicerer, at den nye tale skulle have et mere populært anlæg. En lignende angivelse af formen findes ikke ved nr. 5b, men derimod ved nr. 2: »(stringent og opbyggelig ved sin Stringents)«, ved nr. 3: »(populair)« og ved nr. 4: »(lyrisk.)«; til nr. 5b er føjet: »over Evangeliet paa Søndagen efter Juul / <persName key="Anna">Anna</persName>.« Hvornår ideen til denne femte samling er opstået, er uvist, men det må være efter udgivelsen af den fjerde samling, <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> fra 1844, som udkom 5. marts. Ideen blev imidlertid skrinlagt, og SK skrev i stedet de tre taler, der kom til at udgøre <hi rendition="#ita">3T44.</hi> </p>
   <p>Oplysningerne om SKs arbejde med disse tre taler er yderst sparsomme. De skriftsteder, de er bygget over, genfindes ikke i forårets epistel- og evangelietekster; og den bevarede renskrift afgiver ingen oplysninger, der kan være med til at kaste lys over hæftets tilblivelsesperiode. Fra <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s »Erindringsbog«, dvs. trykkeriets interne ordre- og<pb xml:id="ss232" n="232" edRef="#SKS"/> regnskabsbog,<note> <p> <hi rendition="#ita">Erindringsbog for Bianco Luno 1844, </hi>nr. 499. I arkiv hos Bianco Lunos Bogtrykkeri, København. Erindringsbogen, som findes bevaret for årene 1844, 1846, 1847, 1848 og 1850, anfører dag for dag de ordrer, som indkom til trykkeriet, og navn på ordregiverne. Hver ordre er forsynet med et løbenummer og en henvisning til det ugenummer, hvori ordren blev ekspederet. En senere sektion opregner de ekspederede ordrer uge for uge, og til sidst findes et uddrag af kassebogen. </p> </note> ved vi dog, at SK indleverede manuskriptet til sætning 20. maj sammen med manuskriptet til <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler.</hi> Et yderligere fingerpeg om tilblivelsestiden giver en optegnelse i <ref target="../JJ/txt.xml#ss103" type="journalsAndPapers" n="103">journalen JJ, s. 103</ref>, om <persName key="Spinoza, Baruch de">Spinoza</persName>s syn på undere.<note> <p> KA, A pk. 4; trykt som <ref target="../JJ/txt.xml#n192" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA190" rend="JJ:192"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 190</ref>. Jf. <ref target="../3T44/kom.xml#_3t44-54" type="commentary" n="242,6">kommentaren til <hi rendition="#ita">3T44</hi> 242,<hi rendition="#sub">6</hi></ref>, hvor optegnelsen er citeret. </p> </note> Optegnelsen, hvis hovedindhold blev optaget i den første tale (jf. <ref target="../3T44/txt.xml#ss242" type="publishedWritings" n="242"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 242</ref>,6-9), er ganske vist udateret, men den er formentlig skrevet i begyndelsen af februar 1844. Teoretisk set kan SK altså have påbegyndt udarbejdelsen af den første tale i februar 1844, men det er næppe sandsynligt, alene af den grund, at dens titel ikke optræder i den nævnte indholdsfortegnelse til »5te Samling af opbyggelige Taler«. Hertil kommer yderligere, at SK i februar var i færd med at klargøre manuskriptet til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi>, som hanindleverede til sætning i Bianco Lunos Bogtrykkeri 13. feb.<note> <p> Jf. <ref target="../2T44/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1844, s. 186. </p> </note> Og i tiden umiddelbart derefter var han beskæftiget med dels at udarbejde den dimisprædiken, han holdt 24. feb. i Trinitatis kirke,<note> <p> Jf. bevis for homiletisk prøve, KA, D pk. 6; trykt i <ref target="../dok/txt.xml#n15" type="documents" n="ba:XVIII" rend="Dok 15"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 19f</ref>. Tilladelse til at afholde dimisprædiken, dvs. aflægge homiletisk prøve, blev givet de teologiske kandidater, der mindst ét semester havde deltaget i Pastoralseminariets øvelser eller på anden måde kunne godtgøre, at de i mindst et halvt år havde øvet sig i at prædike. Det var en betingelse for, at teologiske kandidater kunne få embede, at de havde afholdt dimisprædiken, jf. <persName key="Kolderup-Rosenvinge, Janus Lauritz Andreas">J.L.A. Kolderup-Rosenvinge</persName> <hi rendition="#ita">Grundrids af den danske Kirkeret,</hi> Kbh. 1838, s. 75ff. </p> </note> dels at læse korrektur på <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> der udkom 5. marts. Desuden skrev han formentlig også på den polemiske pjece »<hi rendition="#bol">Post-Scriptum</hi> til '<hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi>' af Victor Eremita«, som han afsluttede »I Marts«, men aldrig lod publi<pb xml:id="ss233" n="233" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss234" n="234" edRef="#SKS"/>cere.<note> <p> Kun ca. den første femtedel af pjecen er bevaret i manuskript (KA, B pk. 9 læg 13); resten er indirekte overleveret i <hi rendition="#ita">EP I-II,</hi> s. 385-398; jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB59"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 59</ref>. Skønt pjecen er et mindre arbejde – det har formentlig kun fyldt godt 20 sider i 4<hi rendition="#sup">o</hi> – har det dog optaget SK både tidsmæssigt og især tankemæssigt, da han skulle vende tilbage til forhold fra året før om modtagelsen og pseudonymiteten af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> og tage afsked med sin første pseudonym <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName>. </p> </note> Det er derfor mest sandsynligt, at SK først påbegyndte udarbejdelsen af de tre taler efter 5. marts 1844. </p>
   <p>I foråret 1844 var SK i øvrigt særdeles travlt beskæftiget. Fra o. 1. marts til sidst i maj arbejdede han på <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler,</hi><note> <p> Jf. <ref target="../PS/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 184f. </p> </note> og i april og maj sammenskrev han i alt væsentligt <hi rendition="#ita">Forord</hi><note> <p> Jf. <ref target="../F/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Forord</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 560-562. </p> </note> samt renskrev og færdiggjorde <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi>.<note> <p> Jf. <ref target="../BA/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K4, 322-326. </p> </note> I løbet af disse tre måneder skrev han altså også <hi rendition="#ita">3T44</hi>. </p>
   <p>Den hektiske travlhed har ikke blot afsat sine spor i renskriften med de mange tomme parenteser, som der ikke var tid til at udfylde og derfor måtte slettes, men den afspejler sig også i et brev til broderen <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName>. Brevet, der formentlig er skrevet 16. maj, rummer et afslag på en indbydelse, som SK havde modtaget et par dage før; i slutningen af brevet skriver han: »Min Aand arbeider med flere og flere Hestekraft, Gud veed om Legemet kan holde det ud; thi jeg veed intet bedre at sammenligne mig selv ved end et Dampskib, der har for mange Hestekraft i Forhold til Bygningen.«<note> <p> NKS 3174, 4<hi rendition="#sup">o</hi>; trykt i <ref target="../b1/txt.xml#n11" type="lettersAndDedications" n="ba:108" rend="Brev 11"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 134</ref>f. Brevet er udateret, men tidsfæstet ud fra <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName>s fortegnelse over modtagne breve i hans dagbøger (NKS 2656, 4<hi rendition="#sup">o</hi>, bd. 1, s. [136]). </p> </note> </p>
   <p>På dette tidspunkt stod arbejdet med <hi rendition="#ita">3T44</hi> foran sin endelige afslutning. To dage senere, lørdag den 18. maj, bad SK sin gode ven, redaktionssekretær på avisen <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> cand.jur. <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName>, om at aflevere manuskripterne til <hi rendition="#ita">Begrebet Angest </hi>og <hi rendition="#ita">Forord</hi> i <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtryk<pb xml:id="ss235" n="235" edRef="#SKS"/>keri.<note> <p> Jf. <hi rendition="#ita">Erindringsbog for Bianco Luno 1844, </hi>nr. 491 og 492. – <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> fungerede som SKs mellemmand og indleverede flere af de pseudonyme skrifter til sætning, jf. <ref target="../EE1/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K2-3, 59f. </p> </note> Om mandagen, den 20. maj, gik SK som nævnt selv ned til trykkeriet og indleverede manuskripterne til <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> og <hi rendition="#ita">3T44.</hi> Skønt de tre taler altså blev sat i produktion to dage senere end <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> og <hi rendition="#ita">Forord,</hi> var hæftet allerede færdigt fra trykkeriet 4. juni. </p>
   <p>Det er usikkert, om SK udarbejdede <hi rendition="#ita">3T44</hi> på fri hånd eller efter kladdeforlæg, men efter renskriften at dømme er det første mest sandsynligt, i hvert fald ét sted har han kasseret sider og omskrevet dem. Mere sikkert er det, at de tre taler må være udarbejdet mellem 5. marts og 20. maj 1844. </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4"> 
   <head>4. Udgivelsesmåde </head>
   <p><hi rendition="#ita">3T44</hi> blev som de foregående fire hæfter udgivet af SK på eget forlag og som <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> fra samme år solgt hos <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>. Atter stod SK altså selv for produktionen, dvs. det var ham, der traf aftale med <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s Bogtrykkeri om layout, sætning, trykning, indbinding, papir og oplagsstørrelse, og det var ham, der betalte alle produktionsomkostningerne. Det var endvidere ham, der indgik aftale med <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> om køb af et salgsoplag på 300 eksemplarer, hvilket indebar, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> fik en rabat<pb xml:id="ss236" n="236" edRef="#SKS"/> mod at påtage sig risikoen for salget, og at han afregnede direkte med SK. </p>
   <p>I <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s »Erindringsbog« er det opført, at SK betalte 56 rd. 82 sk. for papir og trykning.<note> <p> Jf. <hi rendition="#ita">Erindringsbog for Bianco Luno 1844,</hi> nr. 499. </p> </note> Derimod tier den om størrelsen af trykoplaget; men da de tilsvarende udgifter for fremstilling af 500 eksemplarer af <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> fra samme år var 43 rd. 61 sk.,<note> <p> Jf. skema 3 i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 31. </p> </note> og da <hi rendition="#ita">3T44</hi> er ¾ ark større, må også dette oplag have været på 500. Af afregningen fra foråret 1845 fremgår det, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> dagen før udgivelsen fik leveret 300 eksemplarer til sin boglade. Af samme afregning fremgår det, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> samtidig købte disse 300 eksemplarer for 150 rd. mod en rabat på 25% af salgsværdien. Det indbragte SK et kontant beløb på 112 rd. 48 sk. efter rabat og en nettofortjeneste på 55 rd. 62 sk. Afregningen oplyser endvidere, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> i jan. 1845 kun havde solgt 92 af de 300 eksemplarer. Ikke desto mindre købte han i maj 1845 de resterende 200 eksemplarer, der lå på lager hos Bianco Luno. I foråret 1845 havde <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> altså 408 eksemplarer af <hi rendition="#ita">3T44</hi> liggende i sin boglade.<note> <p> Jf. skema 2 i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 31. </p> </note> Salget af restoplaget i maj 1845 indgik i et samlet salg af restoplagene af alle seks hæfter med opbyggelige taler fra 1843 og 1844. For dette salg modtog SK »Valuta«,<note> <p> Jf. forlagsaftale af 10. maj 1845, trykt i <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName> <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og pengene,</hi> 2. udg., Kbh. 1993 [1935], s. 44: »Under Dags Dato har jeg til Hr. Boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> solgt Rest-Oplaget af mine opbyggelige Taler, saa vel de to, som udkom hos Reitzel som ogsaa de 16 andre som udkom hos <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName>. Hvorfor er mig betalt Valuta. Saasnart første Oplag er udsolgt er Skriftet atter min Eiendom.« Forlagsaftalen har ikke kunnet verificeres. </p> </note> dvs. et samlet, rundt beløb;<note> <p> Jf. afsnittet om tilblivelsen af <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 22-28. </p> </note> derfor kan der ikke siges noget om, hvor meget det enkelte hæfte indbragte.<note> <p> Jf. skema 3 i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 31. </p> </note></p>
   <p>Efter at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> i maj 1845 havde opkøbt restoplagene af alle seks hæfter, herunder også af <hi rendition="#ita">3T44,</hi> udgav han dem samlet under titlen <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler.</hi> Da <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> var udsolgt, og dermed også <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> fra 1843, samlede han de resterende fem hæfter, herunder <hi rendition="#ita">3T44,</hi> og udgav dem i 1852 som <hi rendition="#ita">Sexten opbyggelige Taler.</hi> I 1852-53 blev <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> oversat til svensk af præsten og forfatteren, cand.theol. <persName key="Wensjoe, Th.">Th. Wensjoe</persName> under titlen <hi rendition="#ita">Aderton Uppbyggeliga Tal af S. Kierkegaard</hi>. Det fremgår ikke, om SK har haft oversættelsen til godkendelse, men ved hans død stod der et eksemplar af <hi rendition="#ita">Aderton Uppbyggeliga Tal</hi> i hans bogsamling.<note> <p> Jf. afsnittet om tilblivelsen af <hi rendition="#ita">Atten opbyggelige Taler</hi> og <hi rendition="#ita">Sexten opbyggelige Taler</hi> i <ref target="../2T43/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi> 1843, s. 22-30. </p> </note> </p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
