<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>»Løse Papirer fra 48«</title>
     
     <title type="short">P400</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p400/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120723">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p400/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="p-6596" n="481,1">
      <label><hi rendition="#bol">Bibel-Foderalet</hi></label>
      <p>se <ref target="../P328/txr.xml#ss735" type="textCriticalAccount" n="735">tekstredegørelsen til </ref>»'Smaastykker' ældre end 1848«, s. 735.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6597" n="481,2">
      <label><hi rendition="#bol">Stigen</hi></label>
      <p>stigende tiltagen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6598" n="481,3">
      <label><hi rendition="#bol">Luther taler ... om hvorledes hans Tro tiltog ... uden at komme</hi></label>
      <p>henviser til følgende passage i Luthers evangelieprædiken over <rs type="bible">Matt 8,1-13</rs> (om <persName key="Jesus">Jesu</persName> helbredelse af en spedalsk og om officeren i <placeName>Kapernaum</placeName>) til 3. søndag efter helligtrekonger i <hi rendition="#ita">En christelig Postille, sammendragen af Dr. Morten Luthers Kirke- og Huuspostiller,</hi> overs. af <persName key="Thisted, Jørgen Overgaard">Jørgen Thisted</persName>, 1.-2. del, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1828, ktl. 283 (forkortet <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi>); 1. del, s. 159-167; s. 165f.: »Dog ville [vil] vi endnu dvæle lidet ved Betragtningen af den sjeldne, høje og store Tro, hvorpaa Høvedsmanden giver os et saa ypperligt Mønster, at Herren Selv berømmer den overmaade, idet Han vidner: Ej engang i <placeName>Israel</placeName>, blandt det hellige Folk, har Han fundet Mage dertil. / Denne Tro sporer Man først deraf, at denne Høvedsmand, skjøndt han ej er nogen Jøde, men en Hedning, dog sender Bud til den Herre Christus, i den fulde Tillid, Han vil ikke lade ham undgjælde derfor, men som Han <hi rendition="#ita">kan</hi> hjælpe, saa [således] <hi rendition="#ita">vil</hi> Han ogsaa hjælpe ham. Thi havde denne Tillid ikke havt fast Rod i hans Hjerte, da vilde Han (som Lucas skriver [<rs type="bible">Luk 7,3</rs>]) ikke have ulejliget Jødernes Ældste og sendt dem til ham. Men at han sender dem til Ham, er Beviis paa, at han haaber Bønhørelse. / Jevnsides med denne Tro og Tillid finde vi en synderlig høj og stor Ydmyghed, idet han ej agter sig værdig, selv at gaae til Christus og bede Ham, men sender først de Ypperste af Synagogen. Og der [da] han siden hører, at Herren kommer, sender han Ham, som Lucas melder [<rs type="bible">Luk 7,6</rs>], sine Venner imøde, og lader Ham bede, Han ville ikke umage sig, thi han er ikke værdig, føler han, at Herren skal gaae ind under hans Tag. Herren kan jo, om Han end ikke er personligen tilstede, med et Ord udrette den Sag, hvorom Han bedes [at helbrede officerens tjener].«
        – <hi rendition="#bol">Luther:</hi> <persName key="Luther, Martin" n="*">Martin Luther</persName> (1483-1546), ty. teolog, augustinermunk (1505-24), prof. i <placeName>Wittenberg</placeName>; forlod definitivt augustinerklostret i 1524. Som protestantisk reformator den centrale skikkelse i det opgør og brud med den middelalderlige teologiske tradition, pavemagten og romerkirken, som bl.a. førte til en nyordning af gudstjenesten og det kirkelige liv og til dannelse af en række evangelisk-lutherske kirkeordninger, især i <placeName>Nordeuropa</placeName>. Forfatter til en lang række teologiske, eksegetiske, opbyggelige og kirkepolitiske værker, talrige prædikener og salmer; desuden oversatte han Bibelen til tysk.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6599" n="481,10">
      <label><hi rendition="#bol">talte i en ældre Theologie ... Synden var mod Gud ... saa stor ... en senere Tid taabeligt</hi></label>
      <p>se fx § 30, stk. 3 »Om den evige Fordømmelse og Helvedstraffene«, i SKs gengivelse af <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>s »Dogmatiske Forelæsninger« i <ref target="../Not1/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">Not1:6</ref>, fra 1833-34, hvor det oplyses, at 'de ældre lutherske dogmatikere' som den første grund for helvedstraffenes evighed anførte: »Guds uendelige Majestæt, der maatte fordre uendelig Straf«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 32,2f. Se i øvrigt § 82 »Begriff der Sünde« i <persName key="Hase, Karl August">K.A. Hase</persName>
        <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik der evangelisch-lutherischen Kirche. Ein dogmatisches Repertorium für Studirende,</hi> 4. forbedrede udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1839 [1829], ktl. 581 (forkortet <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik</hi>), s. 193-195, hvor synd bestemmes som »violatio amoris divini s. religionis« (lat., krænkelse af den guddommelige el. gudfrygtige kærlighed), s. 193f., og i følgende citat fra den luthersk ortodokse dogmatiker <persName key="Hollaz, David Friedrich" n="*">D. Hollaz</persName> (1648-1713) som: »Aberratio a lege divina, creaturas rationales obligante, culpabilis, et poenam corporalem atque aeternam inferens« (lat., Dadelværdig vildfarelse fra den guddommelige lov, som forpligter de fornuftige skabninger, en vildfarelse, der medfører legemlig og evig straf), s. 194, note 2. I slutningen af samme note hedder det: »In der neuern Moral wird Sünde gemeinlich bezeichnet als 'eine dem Sittenges.[etz] zuwiderlaufende Selbstbestimmung des Willens zur gesetzwidrigen That o. [oder] Unterlassung.'« Se også
        § 87 »Eintheilungen der Sünde« i <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik,</hi> s. 208-211, hvor der efter en skelnen ml. 'arvesynd' (lat. 'peccatum habituale') og 'gerningssynd' (lat. 'peccatum actuale') bringes en gennemgang af 'de gamle kirkelige dogmatikeres' adskillelse af de forskellige former for gerningssynder, for hvilke det gælder, at »mittelbar sind alle Sünden wider Gott«, s. 209. Efter en gennemgang af disse forskellige former for gerningssynder oplyses det, at mange 'nyere kirkelige dogmatikere' og 'rationalistiske teologer' »ohne zu bedenken, daß die Größe der Schuld nicht nach äußern Verhältnissen, sdn. [sondern] nach der innern Triebfeder zu messen sey, blieben, mit Verwerfung des allg.[emeinen] Bgr.[Begriffs], bei dem individuellen Factum stehn«, s. 211. –
        <hi rendition="#bol">Helvedsstraffene være evige:</hi> hentyder til læren om (evigt varende) helvedsstraffe, dvs. om (evig) fordømmelse af de ugudelige, som skal straffes med (evigt varende) pine i <placeName>Helvede</placeName>, se ovenfor. Som belæg i NT for læren om (evigt varende) helvedsstraffe henvises bl.a. til <rs type="bible">Matt 25,41</rs>; <rs type="bible">Mark 9,47-48</rs>; og <rs type="bible">2 Thess 1,9</rs>. Se også art. 17 i det første lutherske bekendelsesskrift <hi rendition="#ita">Confessio Augustana</hi> (lat., <hi rendition="#ita">Den augsburgske Bekendelse</hi>) fra 1530.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6603" n="482,5">
      <label><hi rendition="#bol">han er som et nyt Msk.</hi></label>
      <p>allusion til <rs type="bible">2 Kor 5,17</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Saa at, dersom Nogen er i Christo, da er han en ny Skabning: det Gamle er forbigangent, see, Alt er blevet nyt« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6604" n="482,10">
      <label><hi rendition="#bol">mislig</hi></label>
      <p>betænkelig, tvivlsom; fejlagtig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6606" n="482,16">
      <label><hi rendition="#bol">en Olding</hi></label>
      <p>sigter til SKs far, <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">Michael Pedersen Kierkegaard</persName>, der blev døbt Michel den 12. dec. 1756 og døde natten ml. den 8. og 9. aug. 1838 i en alder af 81 år.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6607" n="482,20">
      <label><hi rendition="#bol">nu i mit 35<hi rendition="#sup">te</hi> Aar</hi></label>
      <p>se <ref target="../P400/txr.xml#ss895" type="textCriticalAccount" n="895">tekstredegørelsen, s. 895</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6608" n="482,22">
      <label><hi rendition="#bol">Afdøethed fra Verden</hi></label>
      <p>Det er en central tanke hos <persName key="Paulus">Paulus</persName>, at mennesket ved Kristus er død fra synden, jf. fx <rs type="bible">Rom 6,2</rs>: »Vi, som ere døde fra Synden, hvorledes skulle [skal] vi endnu leve i den?« (NT-1819). Jf. også
        <rs type="bible">Kol 2,20</rs>, hvor Paulus skriver: »Dersom I da ere afdøde med Christo fra Verdens Børne-Lærdom, hvi [hvorfor] besværes I da med Anordninger, som de, der leve i Verden?« (NT-1819). Jf. endvidere <rs type="bible">1 Pet 2,24</rs>, hvor det siges, at Kristus »selv bar vore Synder paa sit Legeme, paa Træet, paa det [for at] vi, afdøde fra Synden, skulle leve i Retfærdighed« (NT-1819). Disse tanker blev inden for dele af mystikken og pietismen skærpet således, at menneskets liv er en daglig afdøen fra synden, fra lysterne og fra verden i selvfornægtelse og fuldstændig løsgørelse fra alt, hvad der har med det timelige, endelige og verdslige at gøre. Herved blev vægten forskudt, fra at mennesket ved Kristus er afdød fra synden, til at mennesket ved troen også skal afdø fra synden og fra verden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6609" n="482,32">
      <label>de <hi rendition="#bol">skulle</hi></label>
      <p>skal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6610" n="483,12">
      <label><hi rendition="#bol">»Dine Synder ere Dig forladte«</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-6612" n="483,18"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6611" n="483,16">
      <label><hi rendition="#bol">som Natteposterne ... tilraabe hinanden et Ord</hi></label>
      <p>sigter til de natlige vagtposters brug af løsensord el. kodeord.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6612" n="483,18">
      <label><hi rendition="#bol">cfr Luthers Prædiken ... 19<hi rendition="#sup">de</hi> Søndag efter Trinitatis Slutning</hi></label>
      <p>jf. følgende passage i slutningen af <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s evangelieprædiken over <rs type="bible">Matt 9,1-8</rs> (om <persName key="Jesus">Jesu</persName> helbredelse af den lamme i <placeName>Kapernaum</placeName>) til 19. søndag efter trinitatis i <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-6598" n="481,3"/>), 1. del, s. 558f., hvor Luther siger, at Kristus indvortes giver ånden i hjertet og udvortes forkynder syndernes forladelse »med Ordet: <hi rendition="#ita">Dine Synder ere dig forladne!</hi> Det er en offentlig Prædiken om den indvortes Forladelse. / Denne Magt have alle Mennesker, som ere døbte Christne, thi dermed prise de Christus. De have Syndsforladelsens Trøst paa Læben, at de kunne [kan] sige, saa tidt det behøves: 'See, Menneske, Gud tilbyder dig sin Naade og skjænker [eftergiver, tilgiver] dig al din Synd; vær frimodig, dine Synder ere dig forladne – troe det kun, saa er det vist!' Denne Stemme skal ikke ophøre i Christenheden før den yderste Dag. <hi rendition="#ita">Vær frimodig, dine Synder ere dig forladne!</hi> Disse Ord har en Christen altid i Munden; offentligen forkynder han det Ord, hvori Synderne forlades. Paa denne Maade har en Christen Magt at forlade Synder.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6613" n="483,22">
      <label><hi rendition="#bol">det Mislige</hi></label>
      <p>det betænkelige, tvivlsomme, fejlagtige.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6614" n="483,22">
      <label><hi rendition="#bol">Pastor Boiesen blæser ad Dr. Rudelbach<hi rendition="#sup">s</hi> Lærdom ... er Patriot</hi></label>
      <p>henviser til F.E. Boisens opsats (uden titel) i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende,</hi> udg. af <persName key="Fenger, Rasmus Theodor">R. Th. Fenger</persName> og <persName key="Brandt, Carl Joakim">C.J. Brandt</persName> (bd. 1-8, 1845-53, ktl. 321-325), nr. 139, den 7. maj 1848, bd. 3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1848, sp. 567f. Her skriver Boisen, sp. 567: »<hi rendition="#ita">Dr.</hi> Rudelbach er bleven meget vred over det lille Stykke, jeg forleden lod indrykke i 'Fædrelandet' med Overskriften: <persName key="Olshausen, Theodor">Olshausen</persName> og Rudelbach. Det maatte jeg nu være belavet paa, ligesom det ogsaa er i sin gode tydske Orden, at han seer ned paa mig saa haanligt som en Elephant paa en Myre. Heldigviis er en Deel af de fornærmelige Udtryk, han bruger mod mig, udenlandske, mig kun halv forstaaelige. Vil man skjelde mig ud, da gjøre man det paa Dansk; skeer det paa Tydsk, Fransk eller Latin da rører det mig slet ikke. Et af disse Udtryk er dog bleven paa Dansk; han sigter mig nemlig for rasende Hovmod. Det faldt mig strax noget fremmed, hvorledes han kunde finde noget Hovmodigt i hvad jeg havde yttret mod ham; men nu indseer jeg nok det Hovmodige maa allerførst ligge deri, at jeg har vovet at staae op mod ham, som blandt de tydske Lærde vel ikke er langt fra at kunne henregnes til en Stjerne af anden Rang, og dernæst ligger det deri, at jeg har erklæret vi vil for Fremtiden ikke leve af de tydske Krummer. Det maa vel sagtens være en rasende Hovmod af os usle Danske. <hi rendition="#ita">Dr.</hi> Rudelbach har ogsaa faaet en forønsket [længselsfuldt ventet] Leilighed til at gjøre os bekjendt med hans Navnkundighed hjemme og ude, bilagt med et Beviis paa Latin fra <placeName>Erlangen</placeName>, hvorved han da rigtignok aldeles fordunkler sin ringe Modstander, hvis hele Berømmelse bestaaer deri, at han i sin egen lille Kreds ansees for en ærlig Dansk Mand, der mener det godt med Gud og Fædrelandet.« Boisens patriotisme kommer endnu stærkere til udtryk i følgende passage, sp. 568, hvor han skriver, »at der for Øieblikket føres en Kamp paa Liv og Død mod Tydskerne og det Tydske. Der føres en Heltekamp i Selsvig mod tydsk Overmod og Tyranni, og maa end vort Hjerte bløde ved at see det ædle Danske Blod flyde i Strømme, det opløfter sig dog i os med stolt Glæde, i den sikkre Forudfølelse, at hvad det end skal koste, Seiren skal dog vindes, skal der end flyde mere Blod og rinde flere Taarer end hidtil er skeet. Men der føres ogsaa midt iblandt os en Kamp paa Liv og Død mod det tydske Slangeuhyre, som med sin Gift og sine Bugter er nærved at dræbe og qvæle det Danske Hjerte.« Boisens opsats, »Olshausen og Rudelbach«, stod i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 107, den 20. april 1848, sp. 341f., og Rudelbachs forsvar, »Svar paa Præsten F.E. Boisens Pasquill imod mig«, i samme avis nr. 110, den 24. april 1848, sp. 367f. –
        <hi rendition="#bol">Boiesen:</hi> <persName key="Boisen, Frederik Engelhardt" n="*">Frederik Engelhart Boisen</persName> (1808-82), da. teolog og præst; cand.theol. 1830, fra 1831 lærer ved <placeName>Borgerdydskolen</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName>, fra 1834 kateket og førstelærer i Store Heddinge og fra 1837 præst i Skjørpinge på
        <placeName>Sjælland</placeName>. Fra o. 1845 tilsluttede han sig <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> og den grundtvigske bevægelse. –
        <hi rendition="#bol">Rudelbach</hi>s: <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob" n="*">Andreas Gottlob Rudelbach</persName> (1792-1862), da. teolog, præst og forf.; cand.theol. 1820, dr.phil. 1822, superintendent, konsistorialråd og hovedpræst i <placeName>Glauchau</placeName> i <placeName>Sachsen</placeName> 1828-45; forelæste 1847-48 som privatdocent ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, blev fra 1848 sognepræst ved <placeName key="Sankt Mikkels Kirke">Skt. Mikkels Kirke</placeName> i <placeName>Slagelse</placeName>. Rudelbach var i sine yngre år, mens han endnu var bibelteolog, en stærk tilhænger af N.F.S. Grundtvig og kæmpede indædt sammen med ham mod rationalismen, men brød senere åbent med ham og nærmede sig mere og mere <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> og <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6616" n="483,29">
      <label><hi rendition="#bol">holdt Keglebane</hi></label>
      <p>var ejer af en keglebane (til offentlig brug).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6617" n="483,31">
      <label><hi rendition="#bol">i disse Tider</hi></label>
      <p>hentyder til, at landet var præget af borgerkrig ml. monarkiets da. og ty. dele; den slesvig-holstenske borgerkrig, senere kaldt Treårskrigen, var brudt ud i april 1848, og da. patriotisk nationalisme var allerede udbredt i kongeriget.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6618" n="483,34">
      <label><hi rendition="#bol">item</hi></label>
      <p>lat., ligeledes, ligesom.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6619" n="484,1">
      <label><hi rendition="#bol">Glædes-Piger</hi></label>
      <p>prostituerede.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3259" n="484,4">
      <label><hi rendition="#bol">Folkeregjering</hi></label>
      <p>Ved kgl. kundgørelse af 4. april 1848 blev de rådgivende provinsialstænder for kongeriget <placeName>Danmark</placeName> og for hertugdømmet <placeName>Slesvig</placeName> sammenkaldt for at afgive betænkning om indkaldelse af en rigsforsamling. Stænderforsamlingen for <placeName>Sjælland</placeName>s, <placeName>Fyn</placeName>s og <placeName>Lolland-Falster</placeName>s stifter samt <placeName>Færøerne</placeName> blev ved patent af 4. april 1848 indkaldt til møde den 26. april i <placeName>Roskilde</placeName>; og stænderforsamlingen for <placeName>Nørrejylland</placeName> blev ved patent af 29. maj 1848 indkaldt til møde den 13. juni i <placeName>Viborg</placeName>. Ved lov af 7. juli 1848 blev der udskrevet valg til Den Grundlovgivende Rigsforsamling bestående af 193 medlemmer. Valget fandt sted den 5. okt., og den nyvalgte rigsforsamling trådte første gang sammen den 23. okt. 1848 i <placeName>København</placeName> med det formål at udarbejde og vedtage en fri forfatning. Jf. <hi rendition="#ita">Chronologisk Register over de Kongelige Forordninger og Aabne Breve, samt andre trykte Anordninger,</hi> udg. af <persName key="Schou, J.H.">J.H. Schou</persName>, fortsat af <persName key="Kolderup-Rosenvinge, Janus Lauritz Andreas">J.L.A. Kolderup Rosenvinge</persName>, bd. 25, 1. hefte, Kbh. 1849, s. 22-24, s. 60, s. 95-105 og s. 126.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6620" n="484,7">
      <label><hi rendition="#bol">M.</hi></label>
      <p>menneske.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6621" n="484,8">
      <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
      <p>sædvanligvis, normalt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6622" n="484,13">
      <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
      <p>hvem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6624" n="484,20">
      <label><hi rendition="#bol">saa</hi> synes</label>
      <p>således.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6625" n="484,21">
      <label><hi rendition="#bol">hvor</hi></label>
      <p>hvordan.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6627" n="484,36">
      <label><hi rendition="#bol">i Maximum</hi></label>
      <p>højst.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6628" n="484,37">
      <label><hi rendition="#bol">Fortjeneste som Josephs Brødre af Joseph</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 37</rs> om <persName key="Josef">Josef</persName> og hans brødre, hvor det fortælles, at Josef, patriarken <persName key="Jakob">Jakob</persName>s yndlingssøn, pådrog sig sine brødres misundelse og vrede, hvorfor de en dag ude i marken greb ham og smed ham i en cisterne, og da der kom en ismaelitisk karavane forbi, besluttede de at sælge ham til ismaelitterne.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6629" n="485,2">
      <label><hi rendition="#bol">een Længsel ... hiin socratiske at døe og at være død</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita"><persName key="Faidon">Faidon</persName>,</hi> 64a, hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> forklarer Simmias og <persName key="Kebes">Kebes</persName>, hvorfor filosoffen kan være ved godt mod, når han skal dø: »De, der paa den rigtige Maade beskjæftige sig med Philosophien, synes nemlig, skjøndt Mængden ikke bemærker det, ikke at tragte efter andet, end det at døe og være død. Er nu dette sandt, vilde det jo være urimeligt, at de i deres hele Liv ikke tragtede efter andet, end dette, og dog, naar det selv kom, vare mismodige over det, de i saa lang Tid havde tragtet og stræbt efter.«
        <hi rendition="#ita">Udvalgte Dialoger af Platon,</hi> overs. af <persName key="Heise, Carl Johan">C.J. Heise</persName>, bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1830-38, ktl. 1164-1166; bd. 1, s. 14 (jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, Kbh. 1992 [1932-41]; bd. 3, s. 170).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6630" n="485,3">
      <label><hi rendition="#bol">Socrates han har døiet ... at Numerus er Regjeringen</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til flere af <persName key="Platon">Platon</persName>s dialoger, især <hi rendition="#ita"><persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' Forsvarstale, <persName key="Gorgias">Gorgias</persName></hi> og <hi rendition="#ita">Staten,</hi> hvor modsætningen mellem filosoffen/Sokrates og flertallet spiller en væsentlig rolle. Se fx <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale,</hi> 31e-32a, hvor Sokrates siger, at ingen, der går imod mængden og forsøger at bremse lovløshed i byen, kan regne med at overleve; en mand, der virkelig kæmper for det retfærdige, må holde sig for sig selv og ikke fremtræde offentligt, hvis han blot en kort tid vil overleve. Den samme tanke går gennem hele <hi rendition="#ita">Staten,</hi> især i de centrale 5.-7. bog, hvor filosoffens uddannelse diskuteres, og hvor filosofstyret sættes over for pøbelvældet, hvilket bl.a. kommer til udtryk i den vigtige passage, 473d-e, om filosoffen som idealstatens leder. Og både i <hi rendition="#ita">Gorgias</hi> og i <hi rendition="#ita">Staten</hi> beskrives det demokratiske samfund som et samfund, der er henvist til flertallets lyster, og hvor de, der skulle opdrage (de intellektuelle, dvs. digterne, talerne og politikerne) alene er ude efter at behage mængden, fordi magten er i mængden. –
        <hi rendition="#bol">Socrates:</hi> el. Sokrates (o. 470-399 f.Kr.), gr. filosof; udviklede sin tænkning i dialog med sine samtidige; søgte gennem sin majeutiske metode (sin jordemoderkunst) at forløse andre, der i forvejen var svangre med viden, og at hjælpe dem af med deres vrangforestillinger, hvilket altid skete i samtalens form. Han blev anklaget for at antage andre guder end dem, staten anerkendte, og for at fordærve <placeName>Athen</placeName>s ungdom; en folkedomstol i Athen kendte ham skyldig, og han blev henrettet med et bæger gift, som han tømte med sindsro. Han har intet skriftligt efterladt sig; hans karakter, samtalekunst og lære er hovedsagelig blevet skildret af tre samtidige forfattere, nemlig af <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> i komedien <hi rendition="#ita">Skyerne</hi>, af <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> i de fire 'sokratiske' skrifter, herunder mindeskriftet om Sokrates <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi>, og af Platon i dialogerne. –
        <hi rendition="#bol">Numerus:</hi> lat., tal, antal; flertallet, mængden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6631" n="485,7">
      <label><hi rendition="#bol">i Aabenbaringens Bog bruges saaledes prægnant</hi></label>
      <p>henviser til <rs type="bible">Åb 13,18</rs>: »Her er Viisdom! Hvo [den] som haver Forstand, beregne Dyrets Tal; thi det er et Menneskes Tal, og dets Tal er sex hundrede tresindstyve og sex« (NT-1819). Se også
        <rs type="bible">Åb 15,2</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6632" n="485,16">
      <label><hi rendition="#bol">»i disse Tider, nu da Krigen....«</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-6617" n="483,31"/>. Første gang, biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> synes at referere direkte til krigen, er i prædikenen til pinsedag, søndag den 11. juni 1848, se nr. VI »Vort Samfund i Christi Kirke. Paa første Pintsedag« i <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aaret 1848,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1849, ktl. 232, s. 67-81; s. 68, hvor Mynster i sin indledning siger: »det Onde i Menneskelivet ligger os nu saa nær, at man vel kunde spørge os: Hvorledes tænke I paa, i denne Tiid at holde en Fest? hvorledes kunne [kan] I i Dag møde her med festlige Følelser?« Og mod slutningen hedder det, s. 79f.: »Du <placeName>Danmark</placeName>s Folk! I disse Tiders uhyre Bevægelser udgik nys det Spørgsmaal til dig: Vil du bevare og forsvare dine Fædres Land, det Land, hvorfor de have udgydt deres Blod, hvilket de have dannet og ordnet for dig, og efterladt dig som en skiøn Arv, hvilken du skal eie og bruge? vil du give det til Priis for Vold og Uret, for Sviig og Troløshed og Meeneed? vil du lade de Fremmede trænge ind, og forstyrre dine Love og Rette, og lære dig andre Skikke og et andet Tungemaal? Da reiste Folket sig, og svarede med een Stemme: Nei! og hvad endog den Almægtige, som raader over Jordens Riger, har besluttet over os, det skal skrives i Verdens Aarbøger, at i disse Farens Dage vort Folk fra de Første til de Sidste var rede at offre Liv og Blod og Gods og Fredens lange Ro for at værne om de Klenodier, som Vold og List vilde frarøve det.« Og Mynster henviser atter direkte til krigen i nr. VII »Der er en retfærdig Gud over os Alle. Paa første Søndag efter Trinitatis«, den 25. juni 1848, i <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aaret 1848,</hi> s. 82–95; s. 86.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6634" n="485,24">
      <label><hi rendition="#bol">nu</hi></label>
      <p>hentyder til krigen (<ptr type="commentary" target="#p-6617" n="483,31"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6635" n="485,26">
      <label><hi rendition="#bol">»Fædrelandet«</hi></label>
      <p>da. avis, grundlagt i 1834 af prof. <persName key="David, Christian Georg Nathan">C.N. David</persName> og adjunkt, cand.theol. <persName key="Hage, Johannes Dam">J.D. Hage</persName> som ugeblad, udkom fra dec. 1839 seks dage om ugen og havde i midten af 1840'erne o. 1500 abonnenter. Fra midten af 1841 bestod redaktionen af SKs ven <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Gjødwad</persName> og af <persName key="Ploug, Carl">Carl P. Ploug</persName>. Avisen var den liberale oppositions vigtigste talerør frem til systemskiftet i marts 1848 og forsatte med at være de nationalliberales organ. I 1848 havde avisen o. 1.000 postabonnenter (dvs. abonnenter uden for <placeName>København</placeName>) og næppe under det dobbelte antal abonnenter i alt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6636" n="485,34">
      <label><hi rendition="#bol">salvede en Qvinde Χsti Hoved ... kun hun erindret</hi></label>
      <p>henviser til beretningen i <rs type="bible">Matt 26,6-13</rs> om salvningen i <placeName>Betania</placeName>, hvor det fortælles: »Men der [da] <persName key="Jesus">Jesus</persName> var i Bethania, udi <persName key="Simon den Spedalske">Simons den Spedalskes</persName> Huus, da kom en Qvinde til ham, som havde en Alabasters Krukke med meget kostelig [kostbar] Salve, og udøste den paa hans Hoved, der han sad tilbords. Men der hans Disciple det saae, bleve de fortrydelige, og sagde: hvortil tiener denne Spilde? Thi denne Salve kunde [have] været solgt til en høi Priis, og givet til de Fattige. Men der Jesus det mærkte, sagde han til dem: hvi [hvorfor] giøre I denne Qvinde Fortred? hun haver jo giort en god Gierning imod mig. Thi I have altid Fattige hos Eder; men mig have I ikke altid. Thi at hun udgød denne Salve paa mit Legeme, det haver hun giort for at flye mig tiljorde [forberede mig til begravelse]. Sandelig siger jeg Eder: hvorsomhelst dette Evangelium bliver prædiket i den ganske Verden, skal og [også] det, hun haver giort, omtales til hendes Ihukommelse« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6639" n="486,18">
      <label><hi rendition="#bol">smigre for</hi></label>
      <p>være indsmigrende over for, lefle for.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6985" n="487,1">
      <label><hi rendition="#bol">Naar I ikke see Tegn og Undergjerninger ville I ikke troe</hi></label>
      <p>fri gengivelse af <rs type="bible">Joh 4,48</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> til den kongelige embedsmand i <placeName>Kapernaum</placeName> siger: »dersom I ikke see Tegn og Undergierninger, ville [vil] I ikke troe« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6986" n="487,5">
      <label><hi rendition="#bol">et Forsyn</hi></label>
      <p>sml. kap. 2, andet afsnit, »Hvad Skriften lærer om Guds Forsyn og de skabte Tings Opholdelse«, § 2.a, i <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, gerne omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1824 [1791], ktl. 183, s. 22: »<hi rendition="#ita">Gud sørger for alle sine Skabninger, de mindste med de største,</hi> og skaffer dem alle det fornødne til deres Ophold, samt vogter og beskiermer dem«; § 3, s. 23: »<hi rendition="#ita">Gud, som er Verdens Herre og Regent, bestyrer</hi> med Viisdom og Godhed, <hi rendition="#ita">hvadsomhelst der skeer i Verden,</hi> saa at baade det Gode og det Onde faaer et saadant Udfald, som han finder tienligst [mest formålstjenligt, gavnligst]«; og § 5, s. 24f.: »<hi rendition="#ita">Hvad der møder os i Livet,</hi> enten det er sørgeligt eller glædeligt, bliver os <hi rendition="#ita">tilskikket af Gud i de bedste Hensigter,</hi> saa at vi altid have Aarsag til at være fornøiede med hans Regiering og Bestyrelse.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6987" n="487,8">
      <label><hi rendition="#bol">forsøgt</hi></label>
      <p>(hårdt) prøvet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6988" n="487,8">
      <label><hi rendition="#bol">piner ud</hi></label>
      <p>udpiner.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6989" n="487,9">
      <label><hi rendition="#bol">Anti-Climax</hi></label>
      <p>af gr. anti-, 'imod', og gr. klimaks, 'trappe, stige'; stilfigur, der betegner et retorisk fald.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6990" n="487,11">
      <label><hi rendition="#bol">qvasi</hi></label>
      <p>lat., egl. 'ligesom', pseudo.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6991" n="487,18">
      <label><hi rendition="#bol">Mærker</hi></label>
      <p>kendetegn.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6992" n="487,28">
      <label><hi rendition="#bol">til Forargelse</hi></label>
      <p>til anstød.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6993" n="487,37">
      <label><hi rendition="#bol">Crisis</hi></label>
      <p>dom, afgørelse; afgørende vending, vendepunkt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6994" n="488,10">
      <label><hi rendition="#bol">tak dem Skam til</hi></label>
      <p>det skal de ikke have nogen tak for.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6995" n="488,11">
      <label><hi rendition="#bol">deres Zuthat</hi></label>
      <p>sml. <ref target="../P283/txt.xml#n283-1" type="journalsAndPapers" n="283:1">Papir 283:1</ref>, fra 1843-44, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 275,6, hvor der henvises til »Einleitung« til G.W.F. Hegels <hi rendition="#ita">Phänomenologie des Geistes,</hi> udg. af <persName key="Schulze, Johann">J. Schulze</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1832 [1807], ktl. 550, i <hi rendition="#ita"><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName>'s Werke. Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45; bd. 2, s. 59-72; s. 70-72 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 2, s. 67-80; s. 78-80); se kommentaren, hvor stedet hos Hegel citeres.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6998" n="488,25">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>rigtignok, sandt nok.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-6999" n="489,1">
      <label><hi rendition="#bol">Prædiken af Löffler (cfr Handbuch ... Beredsamkeit ... Weber. 1845. 1<hi rendition="#sup">ste</hi> Deel p. 189.)</hi></label>
      <p>henviser til »Predigt über Matth. 9, 1-8. Von der Vergebung der Sünden. Aus Dr. Josias Friedrich Christian Löffler's Predigten, dritter Band, zweite Ausgabe. <placeName>Jena</placeName> und <placeName>Leipzig</placeName> 1798« i <hi rendition="#ita">Handbuch deutscher Beredsamkeit: enthaltend eine Uebersicht der Geschichte und Theorie der Redekunst, zugleich mit einer vollständigen Sammlung deutscher Reden jedes Zeitalters und jeder Gattung,</hi> udg. af <persName key="Wolff, Oskar Ludwig Bernhard" n="*">Oskar Ludwig Bernhard Wolff</persName> (1799-1851), bd. 1-2, (»Verlag von <persName key="Lorck, Carl B.">Carl B. Lorck</persName>«) Leipzig 1846 (jf. ktl. 250-251, hvor bd. 1 er fra 1845); bd. 1 <hi rendition="#ita">Die geistliche Beredsamkeit,</hi> s. 189-200. Löffler indleder sin prædiken således, s. 189f.: »Meine christlichen Zuhörer! Unter den wichtigen Religionslehren, über welche wir in unserer Jugend und in der Folge häufig unterrichtet werden, ist unstreitig die von der <hi rendition="#ita">Vergebung der Sünden</hi> eine der erheblichsten. Wer empfindet es nicht, daß er dieser Vergebung bedarf? wer wünscht nicht, derselben würdig zu sein, und sie zu erhalten? und worüber ist der christliche Religionsunterricht ausführlicher, als eben über die Art, wie wir uns bekehren, wie wir Vergebung bei Gott suchen, und uns derselben würdig erhalten sollen? / So wichtig aber diese Lehre, und so häufig der Unterricht darüber ist: so scheint es doch, als wenn Vorurtheile mancher Art herrschend blieben, welche von desto schädlichern Folgen sind, da durch sie der Tugendeifer geschwächt, und der Mensch dabei in eine zu große, und doch fruchtlose Aengstlichkeit versetzt zu werden pflegt. / Das erstere geschieht, wenn man nicht nur die Vergebung der Sünden als ein leicht zu erhaltendes Geschenk ansieht, sondern auch in der Meinung stehet, daß mit der Versicherung derselben, und mit der Gewißheit, daß Gott nicht zürne, alle, auch die natürlichen, Folgen der Sünde aufgehoben wären, und nun wähnt, daß die Sünde und das Laster, deren Folgen so leicht aufgehoben werden, minder furchtbar sei. Leicht geht der Mensch von einem Aeußersten zu dem andern über; und daher giebt es Andere, welche, durch unrichtige Vorstellung von Gott geleitet, sich der qualvollsten Angst überlassen, und bei dem ernstlichsten Vorsatze der Besserung, dennoch vor Gott zittern, und es schwer halten, ihn, den Allgütigen, zur Verzeihung geneigt zu machen. / Da wir Alle der Vergebung bei Gott bedürfen, und da zu wünschen ist, daß auch wir weder sie leicht hoffen oder zu viel davon erwarten, noch uns einer zu angstvollen Empfindung dabei überlassen: so glaube ich, für Alle, die wir uns gern an wichtige Theile des Religionsunterrichtes erinnern lassen, etwas der Aufmerksamkeit nicht Unwerthes zu thun, wenn ich von dieser wichtigen Sache, aus Veranlassung unseres heutigen Evangeliums, ausführlicher rede. Gott gebe, daß wir auch hier die Wahrheit finden!«
        – <hi rendition="#bol">Löffler:</hi> <persName key="Löffler, Josias Friedrich Christian" n="*">Josias Friedrich Christian Löffler</persName> (1752-1816), ty. evangelisk teolog; fra 1782 prof. i <placeName key="Frankfurt (Oder)">Frankfurt a. O.</placeName>, fra 1788 generalsuperintendent og overkonsistorialråd i <placeName>Gotha</placeName>. Löffler, der var rationalist, kritiserede den kirkelige lære om treenigheden og om <persName key="Jesus">Jesu</persName> satisfaktion. – <hi rendition="#bol">Weber:</hi> sigter til <persName key="Weber, Johann Jacob" n="*">Johann Jacob Weber</persName> (1803-80), ty. boghandler og forlægger; siden 1834 forlagsboghandler i Leipzig. I 1837 blev da. fødte Carl Berendt Lorck medindehaver af Webers forlag, og sammen grundlagde de i 1843 <hi rendition="#ita">Illustrirte Zeitung;</hi> i 1845 foretog de efter fælles overenskomst en adskillelse af deres forretningsforbindelse, hvor Lorck overtog de fleste bogtitler, der kom til at danne grundstammen i hans eget forlag. Formentlig er 1. opl. af 1. bd. af <hi rendition="#ita">Handbuch deutscher Beredsamkeit</hi> udkommet på Webers forlag, mens den usolgte del af oplaget efter forretningsadskillelsen har fået nyt titelblad med angivelse af C.B. Lorcks forlag og året 1846. Et eksemplar af bd. 1 udg. på J.J. Webers forlag i 1845 har imidlertid ikke ladet sig fremskaffe.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7001" n="489,7">
      <label><hi rendition="#bol">til den Værkbrudne: stat op og gaae</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">Matt 9,1-8</rs> om Jesu helbredelse af den lamme (i NT-1819 'den Værkbrudne') i <placeName>Kapernaum</placeName>. Da nogle kom med en lam til <persName key="Jesus">Jesus</persName>, sagde han til ham, v. 2: »Søn! vær frimodig, dine Synder ere dig forladte.« Nogle skriftkloge tænkte, at han derved bespottede Gud, men Jesus sagde til dem, v. 4-6: »hvi [hvorfor] tænke I saa ondt i Eders Hierter? Thi hvilket er lettere? at sige: dine Synder ere dig forladte? eller at sige: staae op, og vandre? Men at I skulle [skal] vide, at Menneskens Søn haver magt paa Jorden at forlade Synder, da siger han til den Værkbrudne: staae op, og tag din Seng op, og gak [gå] til dit Huus« (NT-1819). Da rejste den lamme sig og gik hjem. I genfortællingen af parallelberetningen i <rs type="bible">Mark 2,1-12</rs> i <persName key="Hersleb, S.B.">S.B. Hersleb</persName>
        <hi rendition="#ita">Lærebog i Bibelhistorien. Udarbeidet især med Hensyn paa de høiere Religionsklasser i de lærde Skoler,</hi> 3. opl., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1826 [1812], ktl. 186 og ktl. 187, s. 189, siger Jesus til de skriftkloge: »Hvilket er lettest at sige: Dine Synder ere dig tilgivne, eller: stat op og gaae!« Hvorimod han til den lamme siger: »Staa op! tag din Seng, og gak til dit Huus.«
        <rs type="bible">Matt 9,1-8</rs> er evangelietekst til 19. søndag efter trinitatis (<ptr type="commentary" target="#p-6612" n="483,18"/>). –
        <hi rendition="#bol">stat:</hi> arkaiserende imperativ af 'stå'.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7002" n="489,8">
      <label><hi rendition="#bol">Prædikeforedraget</hi></label>
      <p>den fremførte prædiken.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7003" n="489,19">
      <label><hi rendition="#bol">falde paa</hi></label>
      <p>få det indfald, finde på.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7004" n="489,23">
      <label><hi rendition="#bol">lærer den augsburgske Confession ... maa aabenbares ... hvor stor Synder han er</hi></label>
      <p>henviser formentlig til art. 25 »Om Skriftemaal« i det første lutherske bekendelsesskrift <hi rendition="#ita">Confessio Augustana</hi> (lat., <hi rendition="#ita">Den augsburgske Bekendelse</hi>) fra 1530, se <hi rendition="#ita">Den rette uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes, af <persName key="Melanchthon, Philipp">Ph. Melanchthon</persName> forfattede, Apologie,</hi> overs. af <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1825, ktl. 386, s. 83f., hvor det bl.a. hedder: »Absolutionen er [ikke blot det nærværende Menneskes Stemme eller Ord, men] Guds Ord, og tilsiges [i Guds Sted og] af Guds Befaling. Ogsaa læres med Flid om Kirkens Nøglers Magt at løse og binde, og vises, hvor trøstelig den er for de bedrøvede Samvittigheder, dertil, at Gud kræver, at man skal troe Absolutionen ikke mindre, end man hørte Guds egen Røst af Himlen, og at denne Troe paa Christum i Sandhed erholder og annammer Syndernes Forladelse.« Om synd, se også art. 2 »Om Arvesynden«, s. 46: »Iligemaade lære de [reformatorerne], at efter <persName key="Adam">Adam</persName>s Fald alle Mennesker, som naturlig fødes, undfanges og fødes i Synden; det er: at de alle fra Moders Liv af ere fulde af ond Lyst og Tilbøielighed, og kunne [kan] ikke af Naturen have nogen sand Gudsfrygt eller nogen sand Troe til Gud, og at denne medfødte Syge eller oprindelige Brøst er i Sandhed Synd, hvilken fordømmer og paafører ogsaa nu den evige Død saa mange, som ikke formedelst Daaben ved den Hellige Aand vorde gjenfødte.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7005" n="489,32">
      <label><hi rendition="#bol">gjør Loven En til Synder</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Rom 7,7-14</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Hvad skulle [skal] vi da sige? Er Loven Synd? Det være langt fra! Men jeg kiendte ikke Synden uden ved Loven; thi end Begierligheden kiendte jeg ikke, dersom Loven ei havde sagt: Du skal ikke begiere. Men Synden, som tog Anledning af Budet, virkede al Begierlighed i mig; thi uden Lov er Synden død. Jeg levede nogen Tiid uden Lov, men der [da] Budet kom, blev Synden levende igien; og jeg døde, og det Bud, som var givet til Liv, det fandtes at geraade mig til Død; thi Synden, som tog Anledning af Budet, forførte mig og dræbte mig ved samme. Saaledes er vel Loven hellig, og Budet er helligt og retfærdigt og godt. Er da det, som er godt, blevet mig til en Død? Det være langt fra! Men Synden, paa det [for at] den skulde kiendes som Synd, er det, som, formedelst det Gode, virkede mig Døden, paa det Synden formedelst Budet skulde vorde overvættes syndig. Thi vi vide, at Loven er aandelig; men jeg er kiødelig, solgt under Synden« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7006" n="490,2">
      <label><hi rendition="#bol">et sandt Ord af Luther (etsteds i hans Postil) ... Gud til at bruge de Svage</hi></label>
      <p>hentyder måske til <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s epistelprædiken over <rs type="bible">Rom 15,4-13</rs> (om Kristi eksempel) til 2. søndag i advent i <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-6598" n="481,3"/>), 2. del, s. 24, sp. 2: »Thi et Christen-Menneske lever kun, for at være Andre til Gavn og Baade [nytte], for at udrydde Menneskenes Laster, men ikke Menneskene selv. Vil han nu ikke fordrage Nogen, ikke omgaaes Nogen, som er skrøbelig, saa opfylder han ikke sit Kald. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Vilde du ikke taale noget ondt eller skrøbeligt Menneske om dig, da viiste du dermed, at du ikke vilde hjælpe noget Menneske til Forbedring. / Derfor lader os lære af denne Epistel, hvorlunde en christelig Vandel og Kjærlighed ikke bestaaer deri, at den <hi rendition="#ita">finder</hi> fromme, retfærdige, hellige Mennesker, men deri, at den <hi rendition="#ita">gjør</hi> Mennesker fromme, retfærdige, hellige, og lader dette være sit Arbejd, sin Øvelse her paa Jorden, det skee nu ved at straffe, bede, fordrage, eller ved noget andet, hvortil den er istand. Ligesaa lidet lever et Christen-Menneske for at <hi rendition="#ita">finde</hi> rige, stærke, sunde Mennesker. Hvorfor da? <hi rendition="#ita">For at forvandle Fattige, Svage, Syge dertil.</hi>«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7007" n="490,5">
      <label><hi rendition="#bol">et evigt Billede</hi></label>
      <p>sml. fx <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s afhandling »Om Malerkunsten i dens Forhold til de andre skjønne Kunster« i <hi rendition="#ita"><persName key="Perseus">Perseus</persName>, Journal for den speculative Idee</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1837-38, ktl. 569; bd. 2, s. 101-181; s. 122, hvor Heiberg skriver, »at Maleriet skal fremstille <hi rendition="#ita">det</hi> Transitoriske, hvorom vi vilde ønske, at det ikke var transitorisk. Dette vil nemlig sige, at Maleriet skal vise os den foranderlige, synlige Skjønhed som uforanderlig og blivende, altsaa det Transitoriske under Evighedens Form.« Heiberg formulerer sin opfattelse med reference til G.E. Lessings skrift <hi rendition="#ita"><persName key="Laokoon">Laokoon</persName>, oder über die Grenzen der Malerei und Poesie</hi> (1766), kap. III, jf. <hi rendition="#ita"><persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">Gotthold Ephraim Lessing</persName>'s sämmtliche Schriften</hi> bd. 1-28, <placeName>Berlin</placeName> 1825-27, bd. 29-32, Berlin og <placeName>Stettin</placeName> 1828, ktl. 1747-1762; bd. 2, 1825, s. 121-397; s. 147-152.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7008" n="490,5">
      <label><hi rendition="#bol">cfr. Journalen NB<hi rendition="#sup">4</hi> etsteds langt henne</hi></label>
      <p>jf. journaloptegnelsen <ref target="../NB4/txt.xml#n135" type="journalsAndPapers" n="135">NB4:135</ref>, fra marts el. april 1848, hvor SK skriver: »Det kunde være interessant, engang i Exempler at udvikle hvad der æsthetisk og kunstnerisk forstaaes ved evige Billeder, hvilket Stemningens Grund-Forhold der maa være mell. Billedets enkelte Dele for at høre sammen til et evig Billede. / En Baad i Kallebro-Strand, en Baad med een Mand i, som staaer bagerst i Enden, stagende [stangende] Aal, hvorved han tvinger Baaden til at løfte den anden Ende i Veiret – et fiint nüanceret Graa-Veir: det er et evig Billede. En almdl. Seilbaad i Kallebrostrand er intet evigt Billede og hvorfor ikke, fordi en Seilbaad intet væsentlig Forhold har til Kallebrostrands Eiendommelighed. / Esrom-Søe fordrer en Seilbaad, men med Damer i.«
        <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 351.15-25.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7010" n="490,9">
      <label><hi rendition="#bol">Ladegaards-Aaen</hi></label>
      <p>å, der ledte vand fra Damhussøen og Leersøen til <placeName>Peblinge Sø</placeName> og løb det sidste stykke langs <placeName>Ladegaardsvej</placeName> (nuv. Åboulevarden), inden den mundede ud i Peblinge Sø ved dæmningen ml. denne og <placeName key="Sankt Jørgens Sø">St. Jørgens Sø</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbhfsv_A2.htm" type="map" n="kbhfsv">se kort 3, A-B,2-3</ref></hi>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7011" n="490,12">
      <label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label>
      <p>yderligere, desuden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7012" n="490,21">
      <label><hi rendition="#bol">hiin Høisangens Rose</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Højs 2,1</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7013" n="490,23">
      <label><hi rendition="#bol">en Schehersad (i 1001 Nat)</hi></label>
      <p><persName key="Scheherezade">Scheherzade</persName> i den arabiske eventyrsamling <hi rendition="#ita">Tusind og én nat.</hi> I rammefortællingen til denne samling fortælles det om kong <persName key="Schahriar">Schahriar</persName>, at han hver nat lod sin vesir, dvs. øverste embedsmand, føre en jomfru til sig for at forlyste sig med hende, og at han om morgenen befalede vesiren at dræbe hende. Da vesirens egen datter, Scheherzade, stod for tur, tryllebandt hun kongen i tusind og én nat med sine eventyr. Da hun morgenen efter den sidste nat trådte frem for ham med de børn, hun i al hemmelighed havde avlet med ham, giftede han sig med hende. Jf. <hi rendition="#ita">Tausend und eine Nacht. Arabische Erzählungen,</hi> overs. af <persName key="Weil, Gustav">G. Weil</persName>, bd. 1, udg. af <persName key="Lewald, August">A. Lewald</persName>, <placeName>Stuttgart</placeName> 1838, bd. 2-4, <placeName>Pforzheim</placeName> 1839-41, ktl. 1414-1417.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7014" n="490,30">
      <label><hi rendition="#bol">70 Aar</hi></label>
      <p>den traditionelle angivelse af den tid, et menneske har at leve; går tilbage til <rs type="bible">Sl 90,10</rs>: »Vore leveår kan være halvfjerds, eller firs, hvis kræfterne slår til.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7015" n="490,32">
      <label><hi rendition="#bol">hans Styrelse</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-6986" n="487,5"/></p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7016" n="490,33">
      <label><hi rendition="#bol">Du var jo Din egen Lykkes Smed</hi></label>
      <p>spiller på ordsproget 'Enhver er sin egen lykkes smed', som findes i en række forskellige version, optegnet som nr. 5794 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1879; bd. 1, s. 639.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7018" n="490,34">
      <label><hi rendition="#bol">i hiin ... Ynglings Pallads, der manglede eet Vindue</hi></label>
      <p>hentyder til samtalen ml. sultanen Soliman og <persName key="Aladdin">Aladdin</persName> i 3. akt, scenen »Aladdins Pallads«, i <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName>s lystspil <hi rendition="#ita">Aladdin, eller Den forunderlige Lampe,</hi> i <hi rendition="#ita">Poetiske Skrifter</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1805, ktl. 1597-1598; bd. 2, s. 75-436; s. 247f.: »<hi rendition="#ita">Soliman.</hi> / Jeg har endnu, saalænge jeg har levet, / Ey seet saa herligt og saa skiønt et Pallads, / Men siig mig, elskte Søn! da Alting dog / Er fuldført med saamegen Flid og Kunst, / Hvi [hvorfor] er det ene Vindue da ey færdigt, / Her midt i Salen? // <hi rendition="#ita">Aladdin.</hi> / Store Soliman! / Min Sultan og min Fader! Alting skylder / Jeg Eders Godhed; til et svagt Bevis / Paa min Ærbødighed og Kierlighed, / Saa lod jeg dette Vindue ufuldendt, / At I, min Fader! kunde lade lægge / Den sidste Haand derpaa, saa Bygningen / Var nødt til, ligesom, at takke Eder / For sin Fuldendelse. // <hi rendition="#ita">Soliman.</hi> / En udtænkt Artighed. / Aladdin! Du henrykker mig. Imorgen / Jeg strax vil sende mine Mestre hid.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7019" n="491,4">
      <label><hi rendition="#bol">Guds Forsyn</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-6986" n="487,5"/></p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7020" n="491,13">
      <label><hi rendition="#bol">Krydsen</hi></label>
      <p>det at gå på kryds og tværs af hinanden, vekslen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7022" n="491,24">
      <label><hi rendition="#bol">hvad der ligger henkastet »Noget om det at elske.«</hi></label>
      <p>sigter til <ref target="../P400/txt.xml#n415" type="journalsAndPapers" n="415">Papir 415</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 491f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7023" n="491,26">
      <label><hi rendition="#bol">Noget om det at elske</hi></label>
      <p>sml. <ref target="../P400/txt.xml#n414" type="journalsAndPapers" n="414">Papir 414</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 491.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7024" n="492,17">
      <label><hi rendition="#bol">Simplex</hi></label>
      <p>lat., usammensat ord el. ordforbindelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7026" n="492,19">
      <label><hi rendition="#bol">Major til General</hi></label>
      <p>dvs. general-major, den laveste grad inden for generalklassen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7029" n="492,30">
      <label><hi rendition="#bol">Som politisk Forfatter</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7036" n="493,5"/>. <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-7030" n="492,30"/>) begyndte sin politiske forfattervirksomhed i 1830'erne under diskussionerne om indførelse af provinsialstænder, jf. <hi rendition="#ita">Bemærkninger ved den kongelige Anordning angaaende Provindsialstænders Indførelse i <placeName>Danmark</placeName> med nogle almindelige Forerindringer, Undersøgelser og Forslag betræffende</hi> [angående] <hi rendition="#ita">det endnu Ubestemte samt et Tillæg om Trykkefrihedstilstanden hos os,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1832, og skrev samtidig og derefter en lang række skrifter og artikler i såvel tidsskrifter som aviser om politiske emner.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7030" n="492,30">
      <label><hi rendition="#bol">Sibbern</hi></label>
      <p><persName key="Sibbern, Frederik Christian" n="*">Frederik Christian Sibbern</persName> (1785-1872), da. filosof og forf.; 1810 cand.jur., 1811 dr.phil. på en retsfilosofisk afhandling, fra 1813 ekstraordinær og fra 1829 ordinær prof. i filosofi og assessor i konsistoriet ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, var i 1830'erne en af SKs lærere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7031" n="492,31">
      <label><hi rendition="#bol">Geert W.</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Gert Westphaler">Gert Westphaler</persName> i <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Mester Gert Westphaler eller Den meget talende Barbeer.</hi> Gert Westphaler, der plager folk ved igen og igen at tale om de samme ting og at fortælle om, hvad han oplevede og gjorde på sin rejse til <placeName>Kiel</placeName>, se scene 7, 8, 18 og 24 i den anden version i én akt (fra 1724; den første version i fem akter er fra 1723), jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1758 el. 1788 [1731-54], ktl. 1566-1567; bd. 1 (1 akt-versionen). Bindene er uden årstal og sidetal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7033" n="493,2">
      <label><hi rendition="#bol">Dandseboder</hi></label>
      <p>lokaler, hvor der afholdes offentlig dans, især spøgefuldt el. foragteligt om dansebuler.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7035" n="493,3">
      <label><hi rendition="#bol">betræffende S.</hi></label>
      <p>angående <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7036" n="493,5">
      <label><hi rendition="#bol">I et sidste Numer af Aftenbladet ... for 37<hi rendition="#sup">de</hi> Gang</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>s artikel »Foranledigede Betragtninger i politisk Hensigt« bestående af »XXXVII. / Ogsaa et Ord om Uroen og atter eet om Reactionen« og »XXXVIII. / Angaaende Vaabenstilstandsbetingelserne« på forsiden af <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad,</hi> nr. 164, den 15. juli 1848. Sibberns artikelserie »Foranledigede Betragtninger i politisk Hensigt« var blevet påbegyndt på forsiden af <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad,</hi> nr. 50, den 29. feb. 1848. –
        <hi rendition="#bol">Aftenbladet:</hi>
        <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad,</hi> da. konservativ avis, udkom opr. 1824-26 (1822-23 under titlen <hi rendition="#ita">Aftenblad</hi>), red. af litteraten <persName key="Boye, Adolph Engelbert">A.E. Boye</persName>, og igen sept. 1844 - okt. 1848 (jan. 1843 - aug. 1844 under titlen <hi rendition="#ita">Aftenbladet</hi>), det første år atter under redaktion af A.E. Boye, derpå af juristen <persName key="Trojel, H.">H. Trojel</persName>. <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad,</hi> der modtog økonomiske tilskud fra <persName key="Christian VIII">Christian VIII</persName>, støttede politisk kongen og hans regeringsprincipper, men havde i begyndelsen af 1848 kun o. 400 abonnenter. Jf. <persName key="Søllinge, Jette Drachmann">Jette D. Søllinge</persName> og <persName key="Thomsen, Niels">Niels Thomsen</persName>
        <hi rendition="#ita">De danske aviser 1634-1989</hi> bd. 1, <placeName>Odense</placeName> 1988, s. 144 og s. 177f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7039" n="493,10">
      <label><hi rendition="#bol">Han varsler en Reaktion mod ... Ministerium ... »Nord og Syd.«</hi></label>
      <p>sigter til følgende passage i nr. XXXVII i <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName>s artikel på forsiden af <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7036" n="493,5"/>): »De tale om en Reaction, som spøger. Javist spøger den. Men hvad vil Dette sige? Den laver sig [gør sig rede] til at rejse sig af Graven, for at holde Dommedag med Dem, som sidde høit udi egen Indbildning. Og den vil komme fra alle fire Verdens Hjørner. Fra den gamle Dygtigheds Side vil den komme, og gid vi nu maatte faae den grundige og omfattende Kritik af den hele Oppositions Færd fra 1840 af, som vi fra denne Dygtigheds Haand haabe. Fra den unge Genialitets Side vil den komme eller staaer der allerede lyslevende under Skikkelse af 'Nord og Syd', og skal nok varetage sig selv, saa at den ikke forspilder sig. Fra Fremtidens store sociale Opgavers allerede længe dannede Arnested vil den komme eller er vel ogsaa allerede tilstede for længe siden. Fra den christelige, religiøse og ethiske Opfyldtheds Side vil den komme, og her tænker jeg ogsaa, at vi allerede have den.« Forud har Sibbern redegjort for, at den opståede uro over en våbenstilstand i borgerkrigen (<ptr type="commentary" target="#p-6617" n="483,31"/>), der varsler en reaktion, har sin baggrund i ånden fra 20. marts 1848 fremkaldt af den tanke: »Fædrelandet er i Fare«; 20. marts var dagen, da rygtet om et slesvig-holstensk oprør nåede <placeName>København</placeName>. Med »Nord og Syd« refererer Sibbern til <hi rendition="#ita">Nord og Syd. Et Maanedsskrift,</hi> udg. af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-7045" n="493,34"/>). –
        <hi rendition="#bol">det nu bestaaende Ministerium:</hi> sigter til »Martsministeriet«; efter at kongen den 21. marts 1848 havde opløst sit hidtidige ministerium, udnævnte han det første konstitutionelle ministerium under ledelse af statsrådspræsident, grev A.V. v. Moltke den 24. marts, deraf navnet »martsministeriet«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7042" n="493,19">
      <label><hi rendition="#bol">veed Trøst m: H: t: den Confusion ... »Redakteuren af ... Flyveposten.«</hi></label>
      <p>sigter til første afsnit af nr. XXXVIII i <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName>s artikel på forsiden af <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7036" n="493,5"/>): »Jeg kan ingenlunde betragte disse Betingelser [for våbenstilstand (<ptr type="commentary" target="#p-7039" n="493,10"/>)] som ugunstige for os, og jeg haaber ogsaa, at det vil vise sig, at vore Diplomaters <hi rendition="#ita">Seighed</hi> har sin gode Andeel med i dette Udfald. Naar man i <placeName key="Holsten">Holsteen</placeName>
        – det vil sige naar Slesvigholsteinerpartiets Mænd – betragter dem som meget sørgelige, saa er det vel klart, at de maae betragte dem saa; men desto mindre have vi Aarsag dertil. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Men det gjelder nu kun tilstrækkeligen at oplyse Folkemassen i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> og virke ind paa den, førend Dagen til de optagne Skibes Frigivelse kommer, for at ikke en farlig Tumult skal opstaae, ja en formelig [ligefrem] Forhindring fra Folkemassens Side, imod hvilken det altid vilde være høist betænkeligt at ville sætte, og høist krænkende for vor National- og Æresfølelse at skulle sætte, Anvendelsen af Borgervæbningsmagten; hvilket endda vilde forudsætte, at man havde den først ganske paa sin Side. Jeg fortrøster mig i denne Henseende især til Adresseavisens og Flyvepostens Redacteurers sindige patriotiske Veltænkenhed og Følelse for Vigtigheden af god Ordens Opretholdelse. Men sikkert vil ogsaa Ministeriet sørge for en formelig solenn [ligefrem lovformelig] Adresse, eller hvad man nu vil kalde den, til Folket.«
        –
        <hi rendition="#bol">Adresseavisen:</hi> daglig betegnelse for <hi rendition="#ita">Kiøbenhavns Kgl. allene privilegerede Adresse-Contoirs Efterretninger,</hi> udg. 1759-1909 (navnet undergik mindre forandringer i tidens løb), det vigtigste organ for de københavnske averteringer og bekendtgørelser. Bortset fra <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende</hi> var <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> det eneste blad i København, som havde ret til at indrykke avertissementer mod betaling; fra 1800 udkom avisen seks dage om ugen, og i 1848 lå oplaget på o. 7000 eksemplarer. Fra okt. 1810 var <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> redigeret af seminarist <persName key="Jetsmark, Jens">Jens Jetsmark</persName>. Især i perioden 1836-39 bragte <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> artikler af politisk konservativt indhold (bl.a. af F.C. Sibbern og <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>). Jf. <persName key="Søllinge, Jette Drachmann">Jette D. Søllinge</persName> og <persName key="Thomsen, Niels">Niels Thomsen</persName>
        <hi rendition="#ita">De danske aviser 1634-1989</hi> bd. 1, <placeName>Odense</placeName> 1988, s. 108-112. –
        <hi rendition="#bol">Flyveposten:</hi> alm. betegnelse for <hi rendition="#ita">Flyve-Posten,</hi> da. konservativt dagblad, grundlagt 1845, udg. og siden dets første nummer den 2. jan. 1845 red. af journalisten <persName key="Meyer, Edvard">Edvard Meyer</persName>; fik som folkelig nyheds- og underholdningsavis stor udbredelse og havde 1848-50 o. 7.000 abonnenter, i 1848 tillige 287 postabonnenter (dvs. abonnenter uden for København). Jf. Jette D. Søllinge og Niels Thomsen <hi rendition="#ita">De danske aviser 1634-1989</hi> bd. 2, Odense 1989, s. 114f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7044" n="493,33">
      <label><hi rendition="#bol">drikke Duus med Skarpretteren</hi></label>
      <p>allusion til <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Mester <persName key="Gert Westphaler">Gert Westphaler</persName> eller Den meget talende Barbeer</hi> (2. akt, 4. scene i 5 akt-versionen (1723); 8. scene i 1 akt-versionen (1724)), hvor Gert Westphaler beretter, hvordan han uforvarende kom til at drikke dus med den slesvigske bøddel. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7031" n="492,31"/>) bd. 1 (1 akt-versionen). Bindene er uden årstal og sidetal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7045" n="493,34">
      <label><hi rendition="#bol">den litteraire Foragteligheds ... Student Goldschmidt</hi></label>
      <p>sigter til den da.-jødiske journalist og publicist <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron" n="*">Meïr Aron Goldschmidt</persName> (1819-87), der i 1840 havde grundlagt det satiriske ugeblad <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> og været dets egentlige redaktør til 1846, hvor han afhændede bladet og tiltrådte en étårig udenlandsrejse. Han var bl.a. forf. til <hi rendition="#ita">En Jøde. Novelle af <persName key="Meyer, Adolph">Adolph Meyer</persName>. Udgiven og forlagt</hi> af M. Goldschmidt, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1845, ktl. 1547; fra dec. 1847 udgav og redigerede han <hi rendition="#ita">Nord og Syd. Et Maanedsskrift,</hi> hvortil han selv var hovedleverandør af stof. Goldschmidt blev student i 1836, tog 'examen philologicum' i 1837 og 'philosophicum' i 1839. –
        <hi rendition="#bol">Sibbern ... kalder ham: det ungdommelige Genie:</hi> <ptr type="commentary" target="#p-7039" n="493,10"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7051" n="493m,1">
      <label><hi rendition="#bol">Løsgænger</hi></label>
      <p>en, som ikke har fast opholdssted, tjeneste el. næringsvej. If. 3. bog, kap. 19, § 16, i <hi rendition="#ita"><persName key="Christian V">Chr. V</persName>'s Danske Lov</hi> (1683) var løsgængere hjemfaldne til straf, jf. § 2-3 i forordning af 21. aug. 1829, der fastsætter straffen til fængsel i 5-30 dage, mens gentagelse straffes med forbedringshusarbejde i op til 1 år, en straf, der fordobles for hver ny pågribelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7047" n="494,1">
      <label><hi rendition="#bol">Etatsraad Sibbern</hi></label>
      <p><persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-7030" n="492,30"/>) fik titel af 'virkelig etatsråd' den 28. juni 1845; titlen var if. den borgerlige rangforordning af 14. okt. 1746 (med ændringer ved bekendtgørelse af 12. aug. 1808) placeret i 3. klasse (af i alt ni) som nr. 3.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7049" n="494,4">
      <label><hi rendition="#bol">allerede flere Gange taget Ære af hinanden</hi></label>
      <p>se fx »III. Angaaende Maanedskrivtet 'Nord og Syd'« i <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>s artikelserie »Foranledigede Betragtninger i politisk Hensigt« (<ptr type="commentary" target="#p-7036" n="493,5"/>) på forsiden af <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad,</hi> nr. 57, den 8. marts 1848, hvor Sibbern roser det tredje hefte af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName>s maanedsskrift <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7045" n="493,34"/>) og bl.a. skriver: »En sand Glæde er det for mig, at Udgiveren af 'Nord og Syd' i lignende Retning med Resoluthed forfægter den sande men lidet kjendte Friheds Sag imod Herskelystenheden, imedens han tillige viser, at den <hi rendition="#ita">saakaldte</hi> Frihedstragten kun gaaer ud paa, at vi istedetfor for <hi rendition="#ita">een</hi> skulle [skal] faae en Mængde allernaadigste Herrer.« Og videre: »Men især maa jeg fremhæve, at Hr. Goldschmidt har Mod til at sige vore Bevægelsesmænd reent ud, at man skal 'gjøre <persName key="Frederik VII">Frederik den Syvende</persName>s Tid til en virkelig Forberedelsestid, hvis Maal ikke skal naaes i Hast, til Mai, men hvis Opgave er, at lade alle Spirer voxe og modnes.'« I det næste hefte af <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> kvitterer Goldschmidt i afsnittet om <placeName>Danmark</placeName> i artiklen »Europæiske Forhold« og i afsnittet »5. 'Aftenbladet'« i artiklen »Politiske Kritiker«, se <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> bd. 2 »Andet Qvartal 1848«, s. 1-6; s. 5f., og s. 66-69, hvor Goldschmidt skriver, s. 67: »Vi vende os til 'Aftenbladet'; vi kunne [kan] det. Vor Stilling i Pressen er eiendommelig; mellem vor tidligere og nuværende Virksomhed [dvs. ml. <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> og <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi>] ligger halvandet Aar, og fornuftig benyttet er halvandet Aar et Svælg af Tid, hvori man kan kaste Alt, hvad der bør glemmes. Desuden roser 'Aftenbladet' os; vi ønske Intet ivrigere end Leilighed til at gjøre Gjengjæld.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7053" n="494,14">
      <label><hi rendition="#bol">Goldschmidt</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7045" n="493,34"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7054" n="494,14">
      <label><hi rendition="#bol">er den beundrede Individualitet</hi></label>
      <p>se fx referencen til <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName>s genialitet i afsnittet »XXXVII. / Ogsaa et Ord om Uroen og atter eet om Reactionen« i <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>s artikel »Foranledigede Betragtninger i politisk Hensigt« på forsiden af <hi rendition="#ita">Nyt Aftenblad,</hi> nr. 164, den 15. juli 1848 (<ptr type="commentary" target="#p-7039" n="493,10"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7055" n="494,15">
      <label><hi rendition="#bol">»Corsaren.«</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName>s »Svar til 'Fædrelandet' af 24de, 27de, 29de og 31te December 1847« i <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7045" n="493,34"/>), 1. kvartal, 2. hefte (annonceret som »Udkommen« i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 20, den 25. jan. 1848), bd. 1, s. 226f.: »Corsaren talte indirecte, satirisk, destruerende; den kunde maaskee rive et Huus ned, men ikke lægge en Steen til et nyt. Dette blev tilsidst, som 'Fædrelandet' siger, 'Hr. G.[oldschmidt] utaaleligt'.« Hertil skriver Goldschmidt i en fodnote, s. 227: »Men vi 'fordømme' aldeles ikke Corsaren. Det er stadig vor Mening, at den var et Blad, der er berettiget i enhver Literatur, naar det faaer skabt sig et Publikum og bliver rigtig opfattet. Den stod i Veien for G.[oldschmidt]'s Udvikling, og desaarsag forlod han den; men den har nu fundet Andre, for hvis Udvikling den ikke staaer i Veien.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7056" n="494,19">
      <label><hi rendition="#bol">7 Aar i Forbedringshuset</hi></label>
      <p>sigter til den forbedring, som straffefanger burde blive genstand for, når de hensattes på
        åremål i <placeName>Tugt-, Rasp- og Forbedringshuset</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C4.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C4</ref></hi>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7057" n="494,20">
      <label><hi rendition="#bol">offentlig Fruentimer</hi></label>
      <p>prostitueret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7058" n="494,25">
      <label><hi rendition="#bol">tales der ... nu omstunder ... Ingen mere Martyr</hi></label>
      <p>Hvis der er en kilde, er den ikke identificeret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7059" n="494,28">
      <label><hi rendition="#bol">saadan til en vis Grad</hi></label>
      <p>vending, SK ofte anvender som udtryk for det ikke at ville fuldt og helt, men (tvesindet) kun delvist, halvhjertet, se fx følgende passus i »En Leiligheds-Tale«, første afdeling af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847): »I Grunden er dette Udtrykket for al Tvesindethed i Forhold til det Gode, at den kun vil det til en vis Grad«, <ref target="../OTA/txt.xml#ss172" type="publishedWritings" n="172"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 172</ref>,32f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7060" n="494,30">
      <label><hi rendition="#bol">protestere det</hi></label>
      <p>gøre indsigelse imod det, erklære det ugyldigt (jf. udtrykket: at protestere en veksel el. gældsfordring, dvs. at erklære den ikke rettidigt betalt, ikke-accepteret el. dækningsløs).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7061" n="494,31">
      <label><hi rendition="#bol">Martyrer</hi></label>
      <p>ældre form af: martyr.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7062" n="494,33">
      <label><hi rendition="#bol">ell.</hi></label>
      <p>ellers.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7063" n="495,8">
      <label>I selv <hi rendition="#bol">skulle</hi></label>
      <p>skal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7064" n="495,10">
      <label><hi rendition="#bol">i Theateret lee vi Alle af Kameraterne</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Scribe, Augustin Eugène">A.E. Scribe</persName>s vaudeville <hi rendition="#ita">La Camaraderie, ou la Courte Echelle</hi> (1836), overs. til da. af <persName key="Borgaard, Carl">Carl Borgaard</persName> under titlen <hi rendition="#ita">Kammeraterne. Comedie i fem Acter af Scribe,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1839 (nr. 115 i <hi rendition="#ita">Det kongelige Theaters Repertoire</hi> bd. 5). Fra premieren den 14. nov. 1839 blev stykket i alt opført 15 gange på
        <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> frem til den 2. jan. 1844; derefter blev det først igen optaget i sæsonen 1848-49, hvor det spilledes den 17., 19., 22., 27. nov. og den 7. og 19. dec. 1848. Komedien viser, hvordan man ved et kammeratskab, som består i, at man allevegne fremhæver og roser hinanden, kan komme frem i verden, mens den, der står udenfor, ikke har nogen chance. Om relationen ml. <ref target="../P400/txt.xml#n420-1" type="journalsAndPapers" n="420:1">Papir 420:1</ref> og journaloptegnelsen <ref target="../NB8/txt.xml#n45" type="journalsAndPapers" n="45">NB8:45</ref>, se <ref target="../P400/txr.xml#ss896" type="textCriticalAccount" n="896">tekstredegørelsen, s. 896</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7066" n="495,12">
      <label><hi rendition="#bol">ell.</hi></label>
      <p>ellers.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7067" n="495,16">
      <label><hi rendition="#bol">Martin Hamerich</hi></label>
      <p><persName key="Hammerich, Martin" n="*">Martin Johannes Hammerich</persName> (1811-81), da. teolog, skolemand, litteraturhistoriker og politiker; 1833 cand.theol., 1836 magister på afhandlingen <hi rendition="#ita">Om Ragnarokmythen og dens Betydning i den oldnordiske Religion</hi> (den første disputats på da.; SK modtog et eksemplar med dedikation, ktl. 1950) og fra 1842 bestyrer for <placeName>Borgerdydskolen</placeName> på
        <placeName>Christianshavn</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7068" n="495,21">
      <label><hi rendition="#bol">Spilleværk</hi></label>
      <p>bagatel.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7069" n="495,23">
      <label><hi rendition="#bol">M.H.</hi></label>
      <p><persName key="Hammerich, Martin">Martin Hammerich</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-7067" n="495,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7070" n="495,23">
      <label><hi rendition="#bol">skuffer</hi></label>
      <p>bedrager.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7071" n="495,23">
      <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
      <p>angående.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7073" n="495,27">
      <label><hi rendition="#bol">Et Skoleprogram hvert Aar med en lille Afhandling af Hr Mag.</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Efterretninger om <placeName>Borgerdydskolen</placeName> paa <placeName>Christianshavn</placeName> i Skoleaaret 1842-43, udgivne af Mag. <persName key="Hammerich, Martin">M. Hammerich</persName>, Skolens Forstander.</hi> / <hi rendition="#ita">Indbydelsesskrift til den aarlige Hovedexamen fra 14de til 19de Juli 1843,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> [u.å.], 42 sider; <hi rendition="#ita">Om de lærde Skolers Reform.</hi> / <hi rendition="#ita">Indbydelsesskrift til den aarlige Hovedexamen i Borgerdydskolen paa Christianshavn, fra 15de til 18de Juli 1844, udgivet af Mag. M. Hammerich, Skolens Forstander,</hi> Kbh. [u.å.], 46 sider (Hammerichs afhandling »Om de lærde Skolers Reform« findes s. 1-23); <hi rendition="#ita">Om Realskolens Væsen, og om Realclasserne i Borgerdydskolen paa Christianshavn.</hi> / <hi rendition="#ita">Indbydelsesskrift til den aarlige Hovedexamen, fra 17de til 21de Juli 1845, udgivet af Mag. M. Hammerich, Skolens Forstander,</hi> Kbh. [u.å.], 56 sider (Hammerichs afhandling »Om Realskolens Væsen, og om Realclasserne i Borgerdydskolen paa Christianshavn« findes s. 3-28); <hi rendition="#ita">Bemærkninger om Religionsunderviisningen i den lærde Skoles høiere Classer af <persName key="Gude, Ludvig">L. Gude</persName>, Candidat i Theologien.</hi> / <hi rendition="#ita">Indbydelsesskrift til den aarlige Hovedexamen i Borgerdydskolen paa Christianshavn fra 15de til 18de Juli 1846, udgivet tilligemed Skoleefterretninger af Mag. M. Hammerich, Skolens Forstander,</hi> Kbh. [u.å], 66 sider (Gudes afhandling »Bemærkninger om Religionsunderviisningen i den lærde Skoles høiere Classer« findes s. 1-29); <hi rendition="#ita">Om den rette Grundighed, i Anledning af den store Trængsel af Lærefag især i lærde Skoler</hi>. / <hi rendition="#ita">Indbydelsesskrift til den aarlige Hovedexamen i Borgerdydskolen paa Christianshavn fra 19de til 22de Juli 1847, udgivet tilligemed Skoleefterretninger af Mag. M. Hammerich, Skolens Forstander,</hi> Kbh. [u.å], 50 sider (Hammerichs afhandling »Om den rette Grundighed« findes s. 3-24); og <hi rendition="#ita">Kort Udsigt over det høiere Skolevæsen i Sverrig, med Ønske om et nøiere Samqvem mellem de tre Rigers Skoler</hi>. / <hi rendition="#ita">Indbydelsesskrift til den aarlige Hovedexamen i Borgerdydskolen paa Christianshavn fra 17de til 20de Juli 1848, udgivet tilligemed Skoleefterretninger af Mag. M. Hammerich, Skolens Forstander,</hi> Kbh. [u.å], 60 sider (Hammerichs afhandling »Kort Udsigt over det høiere Skolevæsen i Sverrig« findes s. 3-46).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7074" n="495,29">
      <label>30 ell. 40<hi rendition="#bol"><hi rendition="#sup">rd</hi></hi></label>
      <p>rigsdaler, da. møntfod siden 1713, ved forordning af 31. juli 1818 delt i rigsbankdaler (i samtiden ofte blot kaldt 'rigsdaler' og forkortet 'rd'), mark og skilling, i 1875 afløst af kroner (2 kroner for 1 rigsdaler). Der gik 16 skilling på en mark, og 96 skilling, svarende til 6 mark, på 1 rigsbankdaler. Et par sko kostede 3 rigsdaler og et pund rugbrød 2-4 skilling. I Hof- og Stadsretten havde en dommer 1.200-1.800 og en fuldmægtig 400-500 rigsdaler i årsløn. En pige i huset fik højst 30 rigsdaler om året foruden kost og logi. <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848) kostede 2 rigsdaler og 3 mark. SKs udgifter til papir og trykning af <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> (1844), 59 sider, i et oplag på 500 eksemplarer var 43 rigsdaler og 61 skilling, se <ref target="../2T43/txr.xml#ss31" type="textCriticalAccount" n="31"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K5, 31</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7076" n="495,30">
      <label><hi rendition="#bol">et meget stort Oplag ... faae hvert sit Exemplar</hi></label>
      <p>Oplysningen har ikke ladet sig verificere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7078" n="495,33">
      <label><hi rendition="#bol">8 a 10 a 20 Pagina</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7073" n="495,27"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7080" n="496,2">
      <label><hi rendition="#bol">Berlingske T.</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> gængs forkortelse for <hi rendition="#ita">Den Berlingske politiske og Avertissements-Tidende,</hi> da. avis, grundlagt i 1748, udkom fra jan. 1845 to gange dagligt med især politik, nyheder, anmeldelser, handelsstof, en føljeton og annoncer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7081" n="496,3">
      <label>et Smule-<hi rendition="#bol">Specimen</hi></label>
      <p>prøvestykke.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7082" n="496,4">
      <label><hi rendition="#bol">Candidat-Prosa</hi></label>
      <p>If. journaloptegnelsen <ref target="../DD/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">DD:29</ref>, fra juli 1837, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 231,18-22, stammer udtrykket fra den ty. satiriske forf. <persName key="Lichtenberg, Georg Christoph">G.C. Lichtenberg</persName>, se <hi rendition="#ita">G.C. Lichtenberg's Ideen, Maximen und Einfälle. Nebst dessen Charakteristik,</hi> udg. af Gustav Jördens, bd. 1, 2. udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1831 [1827], og bd. 2, 1. udg., Leipzig 1830, ktl. 1773-1774; bd. 1, s. 122: »Ein Mensch wählt sich ein Thema, beleuchtet es mit seinem Lichtchen, so gut er's hat, und schreibt alsdann in einem gewissen erträglichen Modestyl seine Alltagsbemerkungen, dergleichen jeder Sekundaner auch hätte machen, aber nicht so faßlich ausdrücken können. Für diese Art zu schreiben, welches die Lieblingsart der mittelmäßigen und untermittelmäßigen Köpfe ist <hi rendition="#ita">(...),</hi> habe ich kein besseres Wort, als <hi rendition="#ita">Kandidaten-Prose</hi> finden können. Es wird höchstens das ausgeführt, was die Vernünftigen schon bei dem bloßen Wort gedacht haben.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7083" n="496,4">
      <label><hi rendition="#bol">saa var 101 ude</hi></label>
      <p>fast udtryk, 'så var spillet tabt' el. 'så var Pokker løs'; 'hundrede og ét' er et kortspil, som vindes af den spiller, der først får 101 point.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7084" n="496,7">
      <label><hi rendition="#bol">en Tale i skandinavisk Selskab</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7087" n="496,11"/>. »Det skandinaviske Selskab«, stiftet i sept. 1843 med <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> som medindbyder til stiftelsen og som medlem af bestyrelsen, hvis første formand var <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>. Selskabet, der eksisterede 1843-56, havde til formål at fremme kendskabet til de øvrige nordiske landes kultur og statsliv, at foranstalte nordiske sammenkomster, at udgive småskrifter og at afholde foredrag om nationale emner.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7086" n="496,8">
      <label><hi rendition="#bol">Bladene anmelde</hi></label>
      <p>se følgende kommentar.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7087" n="496,11">
      <label><hi rendition="#bol">udgiver man den</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Om de fremmede Ord i vort Modersmaal. 1. Om deres Mængde og Skadelighed. Et Foredrag i det skandinaviske Selskab den 18de December 1847</hi> af Mag. <persName key="Hammerich, Martin">Martin Hammerich</persName> (udg. af Det skandinaviske Selskab), Kbh. 1848 (forkortet <hi rendition="#ita">Om de fremmede Ord i vort Modersmaal</hi>). Sml. følgende notits på forsiden af <hi rendition="#ita">Literaturbladet. Følgeblad til »Flyveposten«,</hi> nr. 3, den 16. dec. 1848: »Om de fremmede Ord i vort Modersmaal. Om deres Mængde og Skadelighed. Et Foredrag i det skandinaviske Selskab den 18de Oct. 1847 af Mag. <hi rendition="#ita">Martin Hammerich,</hi> Skolebestyrer. <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>, udgivet af det skand. Selskab, 1848. / Tilhørerne af hiint Foredrag i det skandinaviske Selskab ville [vil] mindes, med hvilken Interesse det blev hørt, uagtet det jo dog dreiede sig om en Gjenstand, som meget vanskeligt lader sig afvinde nogen Side, der er istand til at interessere Tilhørerne. Men ogsaa ved Gjennemlæsningen have vi fundet os fængslet i en ualmindelig Grad, ikke alene ved den Grundighed, hvormed Sagen er behandlet, men tillige ved det Lune, Forf. har lagt for Dagen ved Exempler paa Anvendelsen af fremmede Ord i det danske Sprog, hvoraf mange ere ligesaa slaaende som comiske. Dette Foredrag kunde iøvrigt have tjent som et godt Indlæg i Sprogstriden ved Rigsdagen; ialtfald vilde dette have gjort denne Strid ulige interessantere.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7088" n="496,11">
      <label><hi rendition="#bol">»nu er Øieblikket«</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7091" n="496,16"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7089" n="496,12">
      <label><hi rendition="#bol">nu er Rigsdagen sammenkaldt</hi></label>
      <p>sigter til, at Den Grundlovgivende Rigsforsamling var blevet sammenkaldt ved plakat af 3. okt.; den trådte sammen første gang den 23. okt. 1848 (<ptr type="commentary" target="#p-3259" n="484,4"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7090" n="496,13">
      <label><hi rendition="#bol">staaer der i Bogen ... paatænkt ... endnu en Afhandling</hi></label>
      <p>sigter til indledningen til det efterskrift, dateret den 19. nov. 1848, der er trykt med mindre typer, og som følger efter foredraget i <hi rendition="#ita">Om de fremmede Ord i vort Modersmaal</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7087" n="496,11"/>), s. 28, hvor <persName key="Hammerich, Martin">Hammerich</persName> skriver: »Efter at have viist, at Sprogrensningen ikke kan være nogen ligegyldig Sag for den, der har sit Modersmaal kjært, var det min Hensigt, i et andet Foredrag at paavise den Fremgangsmaade hermed, som svarer til Sprogets naturlige Udviklingsgang.« Hvorefter Hammerich udkaster idéskitser til måder, hvorpå fremmedord kan renses ud af det da. og de skandinaviske sprog.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7091" n="496,16">
      <label><hi rendition="#bol">»Nu er Øieblikket dertil« siger Forf. ... at udgive dette Foredrag</hi></label>
      <p>sigter til afslutningen af det med mindre typer trykte efterskrift (<ptr type="commentary" target="#p-7090" n="496,13"/>) i <hi rendition="#ita">Om de fremmede Ord i vort Modersmaal</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7087" n="496,11"/>), s. 29, hvor <persName key="Hammerich, Martin">Hammerich</persName> skriver: »Jeg havde netop fuldendt Forarbeiderne til et Foredrag herom, da dette Aars Begivenheder droge Tankerne til en ganske anden Side af vor folkelige Udvikling. Men skjøndt jeg hverken har havt Sind eller Leilighed til at bringe det begyndte Arbeide tilende, har jeg i den Stemning for Modersmaalets Reenhed, som netop i den sidste Tid har viist sig baade vaagen og virksom, og endnu mere i den Modstand, som mislykkede Forsøg kunne [kan] fremkalde og undskylde, troet at finde Opfordring til at offentliggjøre det ifjor holdte Foredrag særskilt. Det fremtræder her efter det oprindelige Udkast, uden de, forøvrigt ikke betydelige, Udeladelser, hvortil jeg havde fundet Anledning ved at tillempe det til mundtligt Foredrag.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7092" n="496,20">
      <label><hi rendition="#bol">confinium</hi></label>
      <p>lat., grænse, grænseområde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7094" n="496,32">
      <label><hi rendition="#bol">Narrestreger</hi></label>
      <p>en nars påfund; spøgefulde, tåbelige, absurde påfund el. foretagender.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7095" n="496,33">
      <label><hi rendition="#bol">eet af Rigsdagsmøderne ... anstille intetsigende Sprogbemærkninger</hi></label>
      <p>se fx følgende reportage i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 277, den 31. okt. 1848, sp. 2203: »<hi rendition="#bol">Rigsforsamlingen</hi> / har i sit Møde idag sluttet den foreløbige Forhandling af Forretningsordenen eller gjennemgaaet Udkastets Bestemmelser fra § 11-32. Ved et Par Puncter, nemlig Spørgsmaalene om der skal tales fra et bestemt Sted (en Talerstol) eller ikke, og om Kugleafstemning bør tilstedes, fik Debatten noget mere Liv, end en Forhandling af rent formelle Gjenstande ellers pleier at have. Da den egenlige Forhandling var tilende, vexledes nogle Yttringer angaaende det i Udkastet gjorte Forsøg paa at erstatte de fremmede Konstord ved danske Benævnelser, forsaavidt sadanne haves eller paa en naturlig Maade kunne [kan] dannes. Denne Bestræbelse blev fra de fleste Sider bifaldt.« For et fyldigere referat af diskussionen om fordanskning af fremmedord, se gengivelsen af det syvende møde den 31. okt. 1848 i <hi rendition="#ita">Beretning om Forhandlingerne paa Rigsdagen,</hi> nr. 18, 1848, sp. 133-136, hvoraf det fremgår, at debatten blev indledt af pastor <persName key="Visby, Carl Holger">C.H. Visby</persName> og søgt afsluttet af <persName key="Hammerich, Martin">Martin Hammerich</persName>, der sagde, sp. 135: »Da den ærede Rigsdagsmand for <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s 5te Valgdistrict (Duntzfelt) har taget til Indtægt netop for de fremmede Ord, at vi have meget alvorlige Ting at forhandle, maa jeg bemærke, at naar det er vort Kald at forhandle Grundloven og de andre Udkast, som blive os forelagte, saa er det ogsaa vort kald at vedtage de Udtryk, hvori Loven skal affattes, og derved ogsaa fremhjælpe et og andet dansk Ord, der venter paa at faae Sprogbrug i det politiske Liv. I Anledning af hvad den ærede Rigsdagsmand for Kjøbenhavns 6te District (Visby) har yttret, skal jeg blot udtale, at jeg anseer det for en af de farlige Grundsætninger, her at ville opstille et saadant 'Enten, Eller', som han har gjort. Han giver os Valg imellem at holde paa alle de fremmede Ord og da ikke blot dem, vi have arvet fra de preussiske Provindsialstænder, men ogsaa dem, vi herefter kunne optage fra det Franske og Engelske, 'Bureau', 'Cloture', o. s. v. – jeg antager, at det vil man ikke bestemme sig til –, <hi rendition="#ita">eller</hi> at ombytte dem alle paa eengang med danske Ord, og det vilde man vel endnu mindre bestemme sig til; thi de fremmede Ord kunne vi være temmelig sikkre paa at faae ud af Sproget, men et mislykket dansk Ord bliver vanskeligt at udrydde. Vil man lade Sproget udvikle sig som hidtil, maa man forlade den Regel: enten at ville have lutter danske Ord, eller uden videre beholde alle de fremmede. Reglen maa være at beholde de fremmede Ord, som man endnu ikke kan erstatte, men snarest muligt bortskaffe dem, man <hi rendition="#ita">kan</hi> undvære.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3273" n="496,35">
      <label><hi rendition="#bol">Mag. H. <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa Rigsdagen</hi></label>
      <p><persName key="Hammerich, Martin">M. Hammerich</persName> var valgt til medlem af Den grundlovgivende Rigsforsamling i 1. valgdistrikt i <placeName>København</placeName>, se <persName key="Barfod, Frederik">Fr. Barfod</persName>
        <hi rendition="#ita">Dansk Rigsdagskalender,</hi> Kbh. 1856, s. 79.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3272" n="496,36">
      <label><hi rendition="#bol">vil maaskee ind i en Comitee</hi></label>
      <p>Den grundlovgivende Rigsforsamling nedsatte flere komiteer, der skulle forberede sager til behandling i forsamlingen, fx var der nedsat en komite, der skulle fremlægge 'Udkast til Regulativet for Forretningsordenen' (<ptr type="commentary" target="#p-7095" n="496,33"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7096" n="496,36">
      <label><hi rendition="#bol">Manuprenseren</hi></label>
      <p>det at trykke folk i hånden for at søge at indsmigre sig hos dem el. for at søge gennem dem at få et embede; lobbyisme.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7097" n="496,38">
      <label><hi rendition="#bol">kneeb <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa Muskaten</hi></label>
      <p>fast udtryk, dels sparede på de gode, dyre ting, især mht. mad og drikke, dels holdt igen med at drikke.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7099" n="497,1">
      <label><hi rendition="#bol">höchsten</hi></label>
      <p>egl. höchstens, ty., høchstens, højst.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7100" n="497,1">
      <label><hi rendition="#bol">Hver Rigsdagsmand</hi></label>
      <p>hvert medlem af Den Grundlovgivende Rigsforsamling (<ptr type="commentary" target="#p-3259" n="484,4"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7101" n="497,2">
      <label><hi rendition="#bol">Der blev bedet for den i alle Kirker</hi></label>
      <p>se reskript af 12. okt. 1848 fra kongen til kultusministeren (skole- og undervisningsministeren), hvori kongen – med henvisning til, at han har sammenkaldt den rigsforsamling, der skal forhandle »Udkast til Loven om Rigets fremtidige Forfatning«, og at disse forhandlinger vil være af største vigtighed – fastsætter som sin vilje, »at der ved Gudstjenesten næstkommende 18de Søndag efter Trinitatis, som er den 22de i denne Maaned, i alle Landets Kirker skal skee Forbøn for den Dagen efter sammentrædende Forsamling og dens alvorsfulde Forehavende, saa at Menighederne allevegne anraabe den Almægtige om hans Bistand og Velsignelse, at Alt hvad der foretages maa geraade til Guds Ære, til Folkets Bedste fra Slægt til Slægt, og til Held og Glæde for Os, som ikke søge Vor Styrke i den os af vore Forfædre overantvortede [overdragne] Magt men i Folkets Kjærlighed. / I Overeensstemmelse hermed ville [vil] Vi, at Præsterne paa hvert Sted indrette Deres Prædiken og den hele Gudstjeneste.«
        <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-6614" n="483,22"/>), nr. 160, den 22. okt. 1848, bd. 4, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1849, sp. 80.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3271" n="497,2">
      <label><hi rendition="#bol">dens Mine ... været den dybeste Alvor</hi></label>
      <p>sml. <persName key="Hammerich, Martin">M. Hammerich</persName>s indlæg i rigsdagsdebatten om sprogbrug (<ptr type="commentary" target="#p-7095" n="496,33"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7102" n="497,3">
      <label><hi rendition="#bol">hiin uforglemmelige Sprog-Dag</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7095" n="496,33"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7103" n="497,4">
      <label><hi rendition="#bol">Hurtigskrivere ... optegnede disse evig mindeværdige Ord</hi></label>
      <p>sigter til, at der under møderne i Den grundlovgivende Rigsforsamling var stenografer til stede, der noterede alt, hvad der blev sagt, hvorefter det blev trykt in extenso i <hi rendition="#ita">Beretning om Forhandlingerne paa Rigsdagen</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7095" n="496,33"/>). –
        <hi rendition="#bol">Hurtigskriver</hi>e: (fordanskning af) stenografer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7105" n="497,8">
      <label><hi rendition="#bol">150, ikke almdl. Mænder men Rigsdagsmænd</hi></label>
      <p>Den Grundlovgivende Rigsforsamling havde 152 medlemmer, 114 folkevalgte og 38 kongevalgte, se <persName key="Barfod, Frederik">Fr. Barfod</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Rigsdagskalender</hi> ( <ptr type="commentary" target="#p-3273" n="496,35"/>), s. 79-84. –
        <hi rendition="#bol">Mænder:</hi> dagligsprog el. barnesprog, ofte om store kraftige mandspersoner.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7107" n="497,11">
      <label><hi rendition="#bol">indskummer</hi></label>
      <p>indhøster.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7108" n="497,12">
      <label><hi rendition="#bol">det kommer igjen, sagde Skrædderen</hi></label>
      <p>hentyder til citatordsproget »Det kommer igien, sagde Skrædderen, han gav sin So Flesk«, optegnet i <hi rendition="#ita">Dansk Ordbog,</hi> udg. af Videnskabernes Selskabs Bestyrelse, bd. 3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1820, s. 247, sp. 2. Sml. nr. 1473 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>
        <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld,</hi> Kbh. 1845, ktl. 1549, s. 56, og. nr. 4921 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName>
        <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, Kbh. 1879; bd. 1, s. 550.</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
