<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>»Telegrapheringer fra en mousvoyant til en clairvoyant om Forholdet mellem Χstd. og Philosophie«</title>
     
     <title type="short">P259</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p259/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">Kierkegaard Normalformat vers.1 (hebraisk logisk ordnet efter UTF std.), <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p259/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="p-1618" n="213,1">
      <label><hi rendition="#bol">Telegrapheringer</hi></label>
      <p>fjernmeddelelser.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1619" n="213,1">
      <label><hi rendition="#bol">en mousvoyant</hi></label>
      <p>af fr., en sløvt, uklart seende.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1620" n="213,2">
      <label><hi rendition="#bol">en clairvoyant</hi></label>
      <p>af fr., en klart seende.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1622" n="213,5">
      <label><hi rendition="#bol">Naar jen Mand møder jen Mand ... jen Mand nogen Skade</hi></label>
      <p>En kilde er ikke identificeret.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1623" n="213,6">
      <label><hi rendition="#bol">Prometheus, at Leveren hakkes og idelig voxer</hi></label>
      <p>Titanen <persName key="Prometheus">Prometheus</persName> skal if. den gr. mytologi have dannet menneskene af ler og vand og besjælet dem med ilden, som han stjal fra guderne, efter at <persName key="Zeus">Zeus</persName> først havde taget den fra menneskene. Zeus straffede Prometheus for hans handling ved at lænke ham til en klippe, hvor en grib hver dag hakkede i hans lever, som voksede ud igen i løbet af natten. Jf. <hi rendition="#ita"><persName key="Nitsch, P.F.A.">Paul Fr. A. Nitsch</persName> neues mythologisches Wörterbuch,</hi> 2. udg. ved <persName key="Klopfer, Friedrich Gotthilf">Fr. G. Klopfer</persName>, bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> og <placeName>Sorau</placeName> 1821 [1793], ktl. 1944-1945; bd. 2, s. 492-496.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1624" n="213,9">
      <label><hi rendition="#bol">det Cerebrale</hi></label>
      <p>det, der er relateret til hjernen, det, der appellerer til el. kræver anvendelse af intellektet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1625" n="213,9">
      <label><hi rendition="#bol">Golgatha Hovedpandeskald</hi></label>
      <p>sml. <rs type="bible">Matt 27,33</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> bliver taget ud til »et Sted, kaldet <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName>, det er udlagt: Hovedpande-Sted« (NT-1819). Sml. også artiklen »Γολγαϑᾶ« (»Golgathâ«) i <persName key="Bretschneider, Karl Gottlieb">K.G. Bretschneider</persName>
        <hi rendition="#ita">Lexicon manuale graeco-latinum in libros Novi Testamenti,</hi> 2. udg., bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1829 [1824], ktl. 73-74; bd. 1, s. 251, hvor det oplyses, at Golgatha kommer af hebr. og betyder »cranium« og videre som navn »locus calvarii« (lat., »hovedskalsted«).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1626" n="213,11">
      <label><hi rendition="#bol">og de kastede Lod om hans heelt vævede Kjortel</hi></label>
      <p>hentyder dels til <rs type="bible">Matt 27,35</rs>, hvor det fortælles: »Men de, som havde korsfæstet ham [<persName key="Jesus">Jesus</persName>], skiftede hans Klæder, og kastede Lod om dem« (NT-1819). Dels til <rs type="bible">Joh 19,23</rs>f.: »Der [da] nu Striidsmændene havde korsfæstet Jesum, toge de hans Klæder, og giorde fire Parter, for hver Striidsmand en Part, ligeledes og [også] Kiortelen; men Kiortelen var usyet, vævet fra øverst heel igiennem. Da sagde de til hverandre: lader os ikke sønderskiære den, men lodde om den, hvis den skal være« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1627" n="213,13">
      <label><hi rendition="#bol">»Maledictus qui porcum alit et filium suum docet sapientiam græcam«</hi></label>
      <p>lat., »Forbandet den, der opdrætter et svin og underviser sin søn i græsk visdom« (<ptr type="commentary" target="#p-1628" n="213,15"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1629" n="213,14">
      <label><hi rendition="#bol">ikke at Sodoms Konge skal sige: jeg haver gjort Abraham riig</hi></label>
      <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 14,17</rs>.21-24, hvor det fortælles, at da Abram, som senere fik navnet <persName key="Abraham">Abraham</persName>, og de konger, der ledsagede ham, vendte tilbage fra sejren over Kedorlaomer, kom <placeName>Sodoma</placeName>s konge ham i møde og sagde til ham: »giv mig Folket, og tag Godset til dig. Men Abram sagde til Kongen af Sodoma: jeg haver opløftet min Haand til HERREN, den høieste Gud, som eier Himmel og Jord. At jeg vil ikke tage saa meget, som en Traad eller Skoe-Tvinge, af alt det, som dig hør til; at du skal ikke sige: jeg, jeg haver giort Abram riig. Foruden det alleneste, som de unge Karle have fortæret, og de Mænds Deel, som gik med mig; Aner, Escol og <placeName>Mamre</placeName>, de, de maae tage deres Deel« (GT-1740). –
        <hi rendition="#bol">Sodom</hi>s: hebr. (gr. Sodoma), navn på en by, der på Abrahams tid var beliggende, hvor <placeName key="Døde Hav, Det">Det døde Hav</placeName> nu ligger, jf. <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName>
        <hi rendition="#ita">Biblisches Realwörterbuch zum Handgebrauch für Studirende, Kandidaten, Gymnasiallehrer und Prediger,</hi> 2. udg., bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1833-38 [1820], ktl. 70-71; bd. 2, s. 557.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1628" n="213,15">
      <label><hi rendition="#bol">et jødisk Edikt ved Aar 60 før Χstus</hi></label>
      <p>SKs kilde er ikke identificeret, men der hentydes til en kundgørelse el. et edikt, der blev fremsat under tronstridighederne i 60'erne f.Kr. ml. de hasmonæiske brødre Hyrkan II, der var ypperstepræst, og Aristobul II, der var konge. Under disse stridigheder var den ene bror inde i <placeName>Jerusalem</placeName>, mens den anden belejrede byen udenfor. Hver dag lod de, der var inde i byen, en kurv med penge (denarer) sænke ned langs bymuren, så de til gengæld kunne hale dyr op til den daglige ofring i templet. Blandt dem, der belejrede byen, var der en gammel mand med et vist kendskab til gr. visdom; en dag sagde han til dem, at de ikke ville få brudt belejringen, så længe de belejrede i Jerusalem kunne fortsætte tempeltjenesten med ofringer. Næste dag, da kurven igen blev hejst ned, blev den sendt tilbage med et svin i; da kurven var halvvejs oppe ad muren, stak svinet sine klove ind i muren, og hele <placeName>Israel</placeName>s land rystede. Da blev kundgørelsen el. ediktet fremsat. Denne beretning fortælles med forskellige variationer i de tre traktater <hi rendition="#ita">Bava Qamma,</hi>
        <hi rendition="#ita">Bava Kama</hi> el. <hi rendition="#ita">Baba Kamma</hi> (fol. 82b), <hi rendition="#ita">Sota</hi> el. <hi rendition="#ita">Sotah</hi> (fol. 49b) og <hi rendition="#ita">Menachot</hi> el. <hi rendition="#ita">Menachoth</hi> (fol. 64b) i den babylonske Talmud. Også kundgørelsen gengives forskelligt: I <hi rendition="#ita">Bava Qamma</hi> således: »Maledictus vir qui educaverit porcos, &amp; maledictus homo qui filium suum Græcorum sapientiam docuerit« (lat., »Forbandet den mand, der har opfostret svin, &amp; forbandet det menneske, som har oplært sin søn i grækernes visdom«), se <hi rendition="#ita">בבא
        קמא De legibus Ebræorum forensibus liber singularis. Ex Ebræorum pandectis versus &amp; commentariis illustratus</hi> [hebr. og lat., Bava Qamma Håndbog i jødernes forensiske forskrifter samlet fra jødernes komplette lovsamlinger og belyst ved kommentarer] af <persName key="Constantin Constantius">Constantin</persName> l'Empereur af Opwyck, Leiden 1637, s. 176; og H.F. Pfannkuche »Ueber die palästinische Landessprache in dem Zeitalter Christi und der Apostel« i <hi rendition="#ita">Allgemeine Bibliothek der biblischen Litteratur,</hi> udg. af <persName key="Eichhorn, J.G.">J.G. Eichhorn</persName>, bd. 8, 3. del, <placeName>Leipzig</placeName> 1798, s. 365-480; s. 447, note g, der har denne ordlyd: »Maledictus sit, qui porcos alit, maledictus, qui filium suum docet sapientiam graecam« (lat., »Forbandet være den, der opdrætter svin, forbandet den, der underviser sin søn i græsk visdom«). Og i <hi rendition="#ita">Sota</hi> gengives kundgørelsen således: »Ex[s]ecrabilis esto, quisquis nutrit porcos: Exsecrabilis item esto, quisquis filium suum sapientiam Græcanica edocet« (lat., »Afskyelig skal hver den være, der fodrer svin op: Afskyelig skal hver den være, der oplærer sin søn i græsk visdom«), se <hi rendition="#ita">Sota. Hoc est: Liber Mischnicus de uxore adulterii suspecta una cum libri en Jacob excerptis Gemaræ. Versione Latina, &amp; Commentario perpetuo</hi> [Sota. Det vil sige: Den mishnaiske bog om hustruen mistænkt for utroskab sammen med uddrag af 'En Ja'aqob, bogen om Gemara, i en latinsk version med løbende kommentar] af <persName key="Wagenseil, J.C.">J.C. Wagenseil</persName>, <placeName>Altdorf</placeName>, 1674, s. 968. – Desuden er kundgørelsen helt el. delvist blevet citeret i den nytestamentlige eksegese, se fx kommentaren til <rs type="bible">Luk 15,15</rs> i <hi rendition="#ita">Novum Testamentum graecum editionis receptae cum lectionibus variantibus codicum MSS., editionum aliarum, versionum et patrum nec non commentario pleniore ex scriptoribus veteribus hebraeis, graecis et latinis historiam et vim verborum illustrante</hi> [lat., Det græske Nye Testamente i den anerkendte udgave med læsevarianter fra håndskrifter, øvrige udgaver, overleveringer og kirkefædrene inklusive en righoldig kommentar, som ved brug af jødiske, græske og latinske forfattere kaster lys over ordenes historie og betydning], af J.J. Wettstein, bd. 1 (med de fire evangelier), <placeName>Amsterdam</placeName> 1751, s. 759, hvor der med reference til <hi rendition="#ita">Bava Qamma,</hi> fol. 82b, oplyses, at man på de hasmonæiske brødre Aristobul og Hyrkans tid sagde: »Maledictus sit homo qui alit porcos« (lat., »Forbandet være det menneske, der opdrætter svin«). Se også kommentaren til <rs type="bible">ApG 2,4</rs> i <hi rendition="#ita">Novi Testamenti libri historici græce. Textui recepto appositæ sunt lectiones Griesbachianæ. Cum commentariis</hi> [Det Nye Testamentes historiske bøger på græsk. Med Griesbachs læsemåder til Textus receptus. Med kommentarer] af C.T. Kühnöl, bd. 3 (indeholdende ApG), <placeName>London</placeName> 1835, s. 34, sp. 2, hvor der citeres følgende fra <hi rendition="#ita">Menachoth,</hi> fol. 64b: »maledictus sit, qui alit porcos, et qui docet filium suum sapientiam Græcorum« (lat., forbandet være den, der opdrætter svin, og den, der underviser sin søn i grækernes visdom«). Se endvidere kommentaren til <rs type="bible">Kol 2,8</rs> i <hi rendition="#ita">Hugonis Grotii annotationes in Novum Testamentum</hi> [<persName key="Grotius, Hugo">Hugo Grotius</persName>' annotationer til Det Nye Testamente], ny udg. ved C.E. de Windheim, bd. 2, 1. del, <placeName>Erlangen</placeName> og Leipzig 1756, s. 678, hvor det oplyses, at på hasmonæernes tid blev følgende dekret udstedt: »Maledictus sit, qui docet filium suum philosophiam Greacam« (lat., »Forbandet være den, der underviser sin søn i græsk filosofi«).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1630" n="213,20">
      <label><hi rendition="#bol">taler Paulus <hi rendition="#ita">(...)</hi> om Leerkarret, hvori Aanden boer</hi></label>
      <p>henviser til <rs type="bible">2 Kor 4,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> om den oplysning og kundskab om Guds herlighed, som Gud har ladet skinne i vore hjerter, skriver: »Men dette Liggendefæ [denne skat] have vi i Leerkar, saa at den overvættes Kraft maa være Guds, og ikke af os« (NT-1819). –
        <hi rendition="#bol">Paulus:</hi> den betydeligste skikkelse i den ældste kristendom; formentlig henrettet o. 65 under den rom. kejser <persName key="Nero">Nero</persName>s forfølgelser af de kristne efter <placeName>Rom</placeName>s brand. De 13 breve, der i NT er overleveret under Paulus' navn, blev på SKs tid almindeligvis alle anset for ægte; i dag regnes normalt kun de syv eller ni for ægte, heriblandt Første Thessalonikerbrev, der er det ældste skrift i NT, samt Romerbrevet, de to Korintherbreve og Galaterbrevet. I de fire sidstnævnte breve fremtræder Paulus som en apostel, der hævder at have sit kald og dermed sin autoritet umiddelbart fra den opstandne Kristus. Apostlenes Gerninger, som er den anden store kilde til viden om Paulus, afspejler efter nutidens opfattelse en senere tids billede af hedningeapostlen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1634" n="213,21">
      <label><hi rendition="#bol">kun seer i et Billede og en mørk Tale</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 13,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi nu see vi ved et Speil, i en mørk Tale, men da skulle [skal] vi see Ansigt til Ansigt; nu kiender jeg i stykkeviis, men da skal jeg erkiende, ligesom jeg og [også] er kiendt« (NT-1819). –
        <hi rendition="#bol">mørk Tale:</hi> gåde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1631" n="213,25">
      <label><hi rendition="#bol">man ellers har fundet saa megen Lighed mell. ham og Socrates</hi></label>
      <p>se fx <persName key="Baur, Ferdinand Christian">F.C. Baur</persName>
        <hi rendition="#ita">Das Christliche des Platonismus oder <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> und Christus. Eine religionsphilosophische Untersuchung,</hi>
        <placeName>Tübingen</placeName> 1837, ktl. 422.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1632" n="213,28">
      <label><hi rendition="#bol">Socrates var som bekjendt styggere end Arvesynden</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til <persName key="Alkibiades">Alkibiades</persName>' tale i <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Symposion,</hi> 215a-222a. Alkibiades lægger ud med at beskrive <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' ydre, der minder om en silén, dvs. et af de gamle, tykke, skaldede og braknæsede væsener i <persName key="Dionysos">Dionysos</persName>' følge. Men han tilføjer, at Sokrates i sit indre rummer en guddommelig skønhed og med sine visdomssøgende ord griber alle, der hører ham. Jf. <hi rendition="#ita">Udvalgte Dialoger af Platon,</hi> overs. af <persName key="Heise, Carl Johan">C.J. Heise</persName>, bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1830-38, ktl. 1164-1166; bd. 2, 1831, s. 87-100 (jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, Kbh. 1992 [1932-41]; bd. 3, s. 138-146). –
        <hi rendition="#bol">Socrates:</hi> el. Sokrates (o. 470-399 f.Kr.), gr. filosof; udviklede sin tænkning i dialog med sine samtidige; søgte gennem sin majeutiske metode (sin jordemoderkunst) at forløse andre, der i forvejen var svangre med viden, og at hjælpe dem af med deres vrangforestillinger, hvilket altid skete i samtalens form. Han blev anklaget for at antage andre guder end dem, staten anerkendte, og for at fordærve <placeName>Athen</placeName>s ungdom; en folkedomstol i Athen kendte ham skyldig, og han blev henrettet med et bæger gift, som han tømte med sindsro. Han har intet skriftligt efterladt sig; hans karakter, samtalekunst og lære er hovedsagelig blevet skildret af tre samtidige forfattere, nemlig af <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> i komedien <hi rendition="#ita">Skyerne</hi>, af <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> i de fire 'sokratiske' skrifter, herunder mindeskriftet om Sokrates <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi>, og af Platon i dialogerne. –
        <hi rendition="#bol">styggere end Arvesynden:</hi> spiller på talemåden 'Hun er styg som arvesynden' (dvs. hun er overordentlig grim), optegnet af <persName key="Fenger, Johannes Ferdinand">J.F. Fenger</persName> i kvartalstidsskriftet <hi rendition="#ita">For Literatur og Kritik</hi> bd. 4, <placeName>Odense</placeName> 1848 (jf. <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName>
        <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, Kbh. 1879; bd. 2, s. 373).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1636" n="213,30">
      <label><hi rendition="#bol">Den stærke Fremtrædelse af Altertjenesten i Middelalderen</hi></label>
      <p>Der tænkes formentlig på, at nadverliturgien ændrede sig i løbet af middelalderen således, at man fra midten af det 12. årh. fx indførte det led i ritualet, at hostien (det indviede nadverbrød) blev opløftet (elevation), så lægfolket knælende kunne tilbede det, en tilbedelse, der blev pligt fra midten af det 13. årh., se afsnit »II. An welchen Orten und unter welchen Feyerlichkeiten und Gebräuchen verwalteten die Geistlichen das h. [heilige] Abendmahl?« i artiklen »Abendmahl (heiliges)« i <persName key="Fuhrmann, Wilhelm David">W.D. Fuhrmann</persName>
        <hi rendition="#ita">Handwörterbuch der christlichen Religions- und Kirchengeschichte</hi> bd. 1-3, <placeName>Halle</placeName> 1826-29, ktl. 75-77; bd. 1, s. 9-12. Denne ændring af nadverliturgien var en følge af læren om forvandling (transsubstantiation) af brødet og vinen til Kristi legeme og blod, og af læren om messeofret, dvs. at der under nadverindstiftelsen sker en ublodig ofring af Kristus på korset, se artiklen »Messe (Missa)« i <hi rendition="#ita">Handwörterbuch der christlichen Religions- und Kirchengeschichte</hi> bd. 3, s. 111-115; s. 112f. Der kan desuden være tænkt på, at der i løbet af middelalderen blev indført flere og flere altre i én kirke, og at der blev afholdt gudstjenstlige handlinger el. forskellige former for messe, herunder privatmesse, ved disse forskellige altre, se artiklerne »Altäre. (christliche – )« og »Messe (Missa)« i W.D. Fuhrmann <hi rendition="#ita">Handwörterbuch der christlichen Religions- und Kirchengeschichte</hi> bd. 1, s. 74-76, s. 75, og bd. 3, s. 111-115; s. 114f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1638" n="214,1">
      <label><hi rendition="#bol">Omphalosychiternes ... gjenem Navlen at fordybe sig i sig selv</hi></label>
      <p>sigter til de gr.-ortodokse munke omphalopsychiter ('navlebeskuere') el. hesyk(i)aster på bjerget <placeName>Athos</placeName> (det 14. årh.); ved at forholde sig i absolut ro og koncentrere al opmærksomhed om, under bøn, at stirre på deres egen navle søgte de at opnå en tilstand af fuldstændig ro (hēsychía), og de troede, at de derved kunne modtage en guddommelig vellyst i deres sjæle og blive omstrålet af et lys, der udstrømmede fra Gud og var Guds bolig, og som de mente at kunne se med det blotte øje. Jf. fx artiklen »Hesychiasten oder Hesychasten« i <persName key="Fuhrmann, Wilhelm David">W.D. Fuhrmann</persName>
        <hi rendition="#ita">Handwörterbuch der christlichen Religions- und Kirchengeschichte</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1636" n="213,30"/>) bd. 2, s. 278f., hvor de også har navnet »Nabelseher (omphalopsychi)«. Sml. journaloptegnelsen <ref target="../DD/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">DD:76</ref>, dateret den 3. nov. 1837, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 246.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1639" n="214,11">
      <label><hi rendition="#bol">Videnskaberne paa Golgatha ... oversat af det Tydske Kbhvn. 1764</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Videnskaberne paa <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName>, under JEsu Kors, eller de helligede Videnskaber. / Forestillet under en Drøm, hvor Videnskaberne komme, at tilbede under Korset. Oversat af N. M.,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1764 (forkortet <hi rendition="#ita">Videnskaberne paa Golgatha</hi>). 'N. M.' er initialerne for den da. præst <persName key="Mygind, Niels" n="*">Niels Mygind</persName> (1736-1809). –
        <hi rendition="#bol">oversat af det Tydske:</hi> se indledningen til forordet »Til Læseren«, s. [3]: »Nærværende liden Piece er oversat af det tydske Sprog.« Om forfatteren oplyses det, s. [3f.]: »En Autor, uden at tilkiendegive sit Navn, lod den [pjecen] for faae Aar siden indføre i de Dresdniske Lærde Tidender*, som sammesteds udgives, under Titel af: <hi rendition="#ita">Gelehrte Anzeigen</hi>.« I den indviste note hedder det, s. [3]: »An. [anno] 1762. Dresd. gelehrte Anzeigen, Num. 3.«
        <hi rendition="#ita">Dreßdnische gelehrte Anzeigen,</hi> nr. 3, <placeName>Dresden</placeName> 1762, har ikke ladet sig fremskaffe.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1640" n="214,16">
      <label><hi rendition="#bol">Den danske Oversætters Forord</hi></label>
      <p>»Til Læseren« i <hi rendition="#ita">Videnskaberne paa <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName></hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1639" n="214,11"/>), s. [3-12].</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1641" n="214,16">
      <label><hi rendition="#bol">»Bogen ... strax oversat i flere Sprog. I Engelland ... Loyds Evenings Post«</hi></label>
      <p>fri gengivelse af følgende passage i »Til Læseren« i <hi rendition="#ita">Videnskaberne paa <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName></hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1639" n="214,11"/>), s. [5f.]: »Det varede heller ikke længe, førend dette lidet Verk ogsaa i fremmede Lande blev bekiendt, oversat og trykt. Med hvad Begierlighed det blev modtaget i Engeland, da det der paa Engelsk først kom for Lyset, og samme Aar paa Langfredag i Loyd's Evenings Post blev indført, bevidnede det andet store Oplag deraf, som der strax blev giort.« Herpå omtales den fr. oversættelse, s. [6f.].</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1642" n="214,19">
      <label><hi rendition="#bol">»Golgatha skal være Parnassus«</hi></label>
      <p>citat fra følgende passage i »Til Læseren« i <hi rendition="#ita">Videnskaberne paa <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName></hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1639" n="214,11"/>), s. [9.]: »Han [forfatteren] leder her enhver Videnskab i sær til JEsu Kors, og besprenger [bestænker] dem med hans Blod; han vil, at de skal læres under Korset; Golgatha skal være Parnassus; og de skal til den Ende kuns forklares og læres, at de kunde bruges og anvendes til JESU Riges Tieneste.«
        – <hi rendition="#bol">Golgatha:</hi> <ptr type="commentary" target="#p-1625" n="213,9"/>. –
        <hi rendition="#bol">Parnassus:</hi> lat., <placeName>Parnas</placeName>, egl. navn paa et bjerg i Fokis i <placeName>Grækenland</placeName>, if. den gr. mytologi helliget <persName key="Apollon">Apollon</persName> og muserne, sml. <hi rendition="#ita">Videnskaberne paa Golgatha,</hi> s. 3, hvor Parnasset kaldes »det hedenske Muse-Bierg«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1643" n="214,21">
      <label><hi rendition="#bol">Si Christum nescis ... Si Christum discis, satis est, si cætera nescis</hi></label>
      <p>lat., Hvis du er uvidende om Kristus, betyder det intet, hvis du lærer andre ting at kende. Hvis du lærer Kristus at kende, er det tilstrækkeligt, hvis du er uvidende om andre ting. Den gl. sentens citeres som afslutning på forordet »Til Læseren« i <hi rendition="#ita">Videnskaberne paa <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName></hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1639" n="214,11"/>), s. [12].</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1644" n="214,23">
      <label><hi rendition="#bol">Ditlevsens opbyggelige Leiebibliothek</hi></label>
      <p>sigter til boghandler <persName key="Ditlewsen, Niels Christian" n="*">Niels Christian Ditlewsen</persName> (d. 1853), der holdt til i <placeName key="Store Købmagergade">Store Kjøbmagergade</placeName> 49 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C2.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C2</ref></hi>), og til det »Christelige Læsebibliothek«, som han var bibliotekar for. Se fx følgende annonce i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 275, den 20. nov. 1838: »Da nogle christelige Venner i Forening med Undertegnede have anseet det rigtigt at foretage en Forandring med det her i Staden værende saakaldte 'Christelige Læsebibliothek', for at det saaledes kan komme til at stifte Nytte i en videre Kreds, end det hidtil var Tilfældet, saa anmodes herved Alle og Enhver, som til ovennævnte Bogsamling maatte have skjænket enten Bøger eller Penge, om at møde hos Boghandler Ditlewsen, store Kiøbmagergade Nr. 49, Onsdagen den 28de November, Kl. 5, om Eftermiddagen, da Bibliothekets Tarv der vil blive taget under nærmere Overveielse og de kjerlige Giveres Betænkning hørt. / M. C. Rønne, / Præst.« Af en senere artikel »Det christelige Læsebibliothek« af M.C. Rønne i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten,</hi> nr. 60, den 1. marts 1839, s. 244, fremgår det, at biblioteket blev grundlagt i 1828 af pastor <persName key="Rønne, B.F.">B.F. Rønne</persName>
        »i Forening med nogle ligesindede Venner«, at man gratis kunne låne bøger fra biblioteket i fire uger, og at samlingen i marts 1839 bestod af o. 500 bind. Det fremgår også, at biblioteket ikke alene rummede sådanne skrifter, »som man i Almindelighed pleier at kalde Opbyggelses- og Andagts-Bøger, men ogsaa Bøger af historisk Indhold«, dog var det »en Fordring til Alt, hvad der optages, at det maa være af religiøst og nyttigt Indhold«.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1645" n="214,25">
      <label><hi rendition="#bol">p. 7. Efter hende (Historien) ... Sandhed som Maaneskin</hi></label>
      <p>fri, forkortet gengivelse af følgende passage i <hi rendition="#ita">Videnskaberne paa <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName></hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1639" n="214,11"/>), s. 7f.: »Efter hende ['Historien' – de enkelte videnskaber optræder i skikkelse af en himmelsk jomfru] fulgte den <hi rendition="#ita">verdslige Viisdom,</hi> (Philosophia). Hendes Øyne vare noget nedslagne, som een, der er undseelig, og skammer sig. Dog omsider opløftede hun dem, inderligen rørt, ved et Øyekast paa Korsets Træ. O Forløsere! udraabte hun, hvor længe har jeg søgt! der findes Sandhed i Verden; men Sandhed som Maaneskin. Nu, da du est kommen i Verden: i dig er Sandhed som Solen! I dine Hemmeligheder begiærer jeg at undervises; du est Viisdommen og Sandheden selv. Ja HErre! Guds Daarlighed [dårskab] er viisere end Menniskene. Hun blev tavs, og glædede sig.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1646" n="215,4">
      <label><hi rendition="#bol">p. 17 ... i hans Naglegab .. fandt Fortificationen ... guddommelige Fæstninger</hi></label>
      <p>citat fra <hi rendition="#ita">Videnskaberne paa <placeName key="Golgata">Golgatha</placeName></hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1639" n="214,11"/>), s. 17f. I en tilhørende note, s. 18, forklares 'Fortificationen' således: »Krigsbygnings-Kunsten, en Videnskab om Fæstnings-Verker, deres Bygning, Forsvar og Erobring.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1647" n="215,9">
      <label><hi rendition="#bol">Spørgsmaal om Androgynen ... beskjæftigede ældre Dogmatikere</hi></label>
      <p>se fx kapitlet »Johannes Scotus Erigena« i <persName key="Baur, Ferdinand Christian">F.C. Baur</persName>
        <hi rendition="#ita">Die christliche Lehre von der Versöhnung in ihrer geschichtlichen Entwicklung von der ältesten Zeit bis auf die neueste,</hi>
        <placeName>Tübingen</placeName> 1838, ktl. 423 (forkortet <hi rendition="#ita">Die christliche Lehre von der Versöhnung</hi>), s. 118-141, især s. 124-126, hvor Baur i note 1, s. 125, skriver: »In den Unterschied der Geschlechter besonders setzt Erigena die durch die Sünde entstandene Getrenntheit und Zerrissenheit der Natur.« Og hvor han i hovedteksten skriver: »Hätte nun der Mensch nicht gesündigt, so wäre in ihm keine Geschiedenheit der Geschlechter<hi rendition="#sup">1</hi>), sondern er wäre blos Mensch, die Welt wäre in ihm nicht vom Paradies getrennt, sondern die ganze irdische Natur wäre in ihm Paradies, d. h. geistiges Leben <hi rendition="#ita">(...),</hi> Himmel und Erde wären in ihm nicht getrennt, denn er wäre ganz himmlisch, und nichts Irdisches, nichts Schweres, nichts Körperliches würde in ihm erscheinen, er wäre wie die Engel, und würde sich zu der von seinem Schöpfer vorausbestimmten Zahl vervielfältigen, wie sich die Engel vervielfältigten. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Weil aber der erste Mensch in diesem seligen Zustande nicht blieb, sondern aus Stolz fiel und die Einheit der menschlichen Natur in unendliche Theile und Formen zerfiel, so hat die göttliche Liebe einen andern Menschen angenommen, um die in dem alten Menschen zerfallene Natur zu ihrer ursprünglichen Einheit wiederherzustellen. Daher ist in Christus der Anfang, in welchem die Getheiltheit, in welche der Mensch zerfallen ist, zur Einheit zurückkehrt. Was in dem Menschen durch die Sünde getrennt ist, ist in Christus zur Einheit verbunden. In Christus ist seit seiner Auferstehung der Unterschied der Geschlechter aufgehoben, die Welt dem Paradies gleichgestellt, und die ganze Creatur, die geistige und sinnliche, zur Einheit verknüpft.« Om det videre indhold i den indviste note 1, <ptr type="commentary" target="#p-1649" n="215,15"/>. Sml. i øvrigt journaloptegnelsen <ref target="../KK/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">KK:6</ref>, formentlig fra dec. 1838, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 360, hvor SK fra <hi rendition="#ita">Die christliche Lehre von der Versöhnung</hi> excerperer de første sider (s. 118-120) af Baurs redegørelse for <persName key="Erigena, Johannes Scotus">Johannes Scotus Erigena</persName>s forsoningslære (s. 118-141) og en note (s. 136-138) om hans historiske placering. –
        <hi rendition="#bol">Androgynen:</hi> tvekønnetheden, her vedr. kønsforskellen ml. mand og kvinde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1649" n="215,15">
      <label><hi rendition="#bol">cfr. Scotus Erigena ... libri quinque. Oxonii 1681</hi></label>
      <p>jf. <hi rendition="#ita">Joannis Scoti Erigenæ de Divisione Naturæ libri quinque, diu desiderati. / Accedit appendix ex Ambiguis S. Maximi græce &amp; latine,</hi> Oxonii 1681 [Johannes Scotus Erigenas Inddelingen af naturen i fem bøger, som længe var gået tabt. / Hertil kommer som appendix Skt. Maximos' Ambigua på græsk og latin, udg. af <persName key="Gale, Thomas">Thomas Gale</persName>, <placeName>Oxford</placeName> 1681] (forkortet <hi rendition="#ita">Joannis Scoti Erigenæ de Divisione Naturæ</hi>). Sml. <persName key="Baur, Ferdinand Christian">F.C. Baur</persName>
        <hi rendition="#ita">Die christliche Lehre von der Versöhnung</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1647" n="215,9"/>), s. 121, note 1: »De divisione naturae libri quinque, diu desiderati. Oxonii 1681.«
        – <hi rendition="#bol">Scotus Erigena:</hi> <persName key="Erigena, Johannes Scotus">Johannes Scotus Erigena</persName> (o. 800 - o. 877), irsk, kristen teolog og filosof; i sin tænkning sammensmeltede han den nyplatoniske tradition fra Pseudo-Dionysius med den augustinske teologi. <hi rendition="#ita">De divisione naturæ,</hi> fuldført o. 867, er hans hovedværk.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1650" n="215,15">
      <label><hi rendition="#bol">Coelibatet</hi></label>
      <p>Ved synoden i <placeName>Rom</placeName> i 1074 fik pave <persName key="Gregor VII">Gregor VII</persName> fornyet de gamle strenge love om gejstlighedens cølibat og fastsat, at ingen gejstlig måtte være gift, se § 132 i <persName key="Guerike, Heinrich Ernst Ferdinand">H.E.F. Guerike</persName>
        <hi rendition="#ita">Handbuch der Kirchengeschichte,</hi> 3. udg., bd. 1-2 [med fortløbende paginering], <placeName>Halle</placeName> 1838 [1833], ktl. 158-159; bd. 1, 497-503; s. 499.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3057" n="215,16">
      <label><hi rendition="#bol">II, p. 53:... saltem post ruinam suam ... tali poena admonitus etc.</hi></label>
      <p>forkortet citat fra <persName key="Baur, Ferdinand Christian">F.C. Baur</persName>
        <hi rendition="#ita">Die christliche Lehre von der Versöhnung,</hi> s. 125, note 1 (<ptr type="commentary" target="#p-1647" n="215,9"/>): »Der von Gott vorhergesehene Fall und Untergang des ersten, die Einheit seiner Natur verlassenden, Menschen ist die Ursache, daß die Welt in eine unendlich große Vielheit verschiedener Theile und Formen zerfallen ist, damit der Mensch <hi rendition="#ita">saltem post ruinam suam de spiritualibus ad corporalia, de aeternis ad temporalia, de incorruptibilibus ad caduca, de summis ad ima, de spirituali homine in animalem, a simplici natura ad sexuum divisionem, ex angelica dignitate et multiplicatione ad pecorinam contumeliosam corruptibilemque secundum corpus generationem suum miserabilem interitum, tali poena admonitus, cognosceret, et ad suae dignitatis pristinum statum poenitendo, superbiamque suam deponendo, divinasque leges, quas transgressus fuerat, implendo redire postularet</hi> [lat., i det mindste efter sit eget fald, belært af sådan en straf, ville erkende sin ynkværdige undergang, fra det sjælelige til det kropslige, fra det evige til det timelige, fra det uforgængelige til det forgængelige, fra tinderne til dybet, fra det åndfulde menneske til det jordiske, fra det enkelte væsen til det kønsopdelte, fra englenes værdighed og mangfoldiggørelse til et skamfuldt og forgængeligt livsforløb, som er underlagt kroppen og svarer til et kvægs: og det ville ønske at vende tilbage til sin forhenværende værdighedsstatus ved at angre og ved at aflægge sit hovmod og ved at opfylde de guddommelige love, som han havde overtrådt] (S. 53.)«
        – <hi rendition="#bol">II, p. 53:</hi> Liber II (2. bog), i <hi rendition="#ita"><persName key="Erigena, Johannes Scotus">Johannis Scoti Erigenæ</persName> de Divisione Naturæ</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1649" n="215,15"/>), s. 53.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1651" n="215,16">
      <label><hi rendition="#bol">Berørelse</hi></label>
      <p>berøring, forbindelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1652" n="215,28">
      <label><hi rendition="#bol">pathologisk</hi></label>
      <p>dels sygelig, dels sanselig, dels lidenskabelig. I <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>s psykologi, <hi rendition="#ita">Menneskets aandelige Natur og Væsen</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1819-28, behandler 2. del, »Psychologisk Pathologie«, netop drifter, lidenskaber og affekter; i kap. 1, § 1, hedder det, bd. 2, s. 3f.: »Læren om disse Tilskyndelser have vi kaldet den psychologiske Pathologie, fordi Individet ved dem underkastes mangen πάϑος [gr., páthos], eller Sjæletilstand, hvori det, ifølge en vis Indvirkning eller Paavirkning, det lider, føler sig sat i en vis indvortes Bevægelse i Sindet, der dreier sig om, eller refererer sig til, dets eget Velbefindende.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3058" n="215,28">
      <label><hi rendition="#bol">Muskelspild</hi></label>
      <p>formentlig fejl for: muskelspil, dvs. minespil, mimik.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1653" n="215,30">
      <label><hi rendition="#bol">physiognomiske Stillinger</hi></label>
      <p>figurlige, kropslige stillinger, dvs. gestik. Adjektivet 'fysiognomisk' kan også betyde 'ansigtstydende'. Det refererer til 'fysiognomikken', der i samtiden blev opfattet som en videnskab, der dels dækker tydningen af menneskets hele ydre og af dets ansigtstræk som udtryk for sjælelige egenskaber og tilstande, dels læren herom. Denne videnskab, der vandt stor udbredelse i det 19. årh., blev grundlagt af den schweiziske præst og forf. <persName key="Lavater, Johann Caspar">J.C. Lavater</persName> (sidste halvdel af det 18. årh.), jf. hans <hi rendition="#ita">Physiognomische Fragmente zur Beförderung der Menschenkenntniß und Menschenliebe</hi> bd. 1-4, <placeName>Leipzig</placeName> og <placeName>Winterthur</placeName> 1775-78, ktl. 613-616.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1654" n="215,31">
      <label><hi rendition="#bol">Costüme</hi></label>
      <p>forklædning.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1656" n="215,34">
      <label><hi rendition="#bol">See hvilket Msk.</hi></label>
      <p>citat fra <rs type="bible">Joh 19,5</rs>, hvor det fortælles, at <persName key="Pilatus, Pontius">Pilatus</persName> sagde: »see, hvilket Menneske!« (NT-1819), da han førte <persName key="Jesus">Jesus</persName> med tornekrone på hovedet og iført purpurkappe ud for menneskemængden, efter at han havde ladet ham piske og soldaterne havde hånet ham.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1657" n="216,1">
      <label><hi rendition="#bol">»Jeg vil hellere være i Helvede ... end i Himlen med de Χstne</hi></label>
      <p>En direkte kilde er ikke identificeret, men se anden bog, kap. 1, 3 »Erste Bekanntschaft der Dänen mit dem Christenthum bis zum Zeitalter <persName key="Karl den Store">Karls des Großen</persName>«, i den da. biskop <persName key="Münter, Friederich Christian Carl Hinrich">Fr. Münter</persName>s <hi rendition="#ita">Kirchengeschichte von Dänemark und Norwegen</hi> bd. 1-3, <placeName>Leipzig</placeName> 1823-33; bd. 1, »Geschichte der Einführung des Christenthums in Dänemark und Norwegen«, s. 214-221; s. 219, hvor det om den frisiske konge Radbod fortælles, at han i 718 – efter at biskop Wulfran som missionær havde prædiket fem år blandt friserne – besluttede, af overbevisning el. af politiske grunde, at overgive sig til kristendommen. Da han stod afklædt ved kanten til den cisterne, hvori han skulle døbes, spurgte han Wulfran, hvor hans fædres sjæle var kommet hen. 'In die Hölle!' svarede Wulfran i ubetænksom iver. »So will ich, erwiederte Radbod, lieber mit meinen Vorfahren, diesen stattlichen und tapfern Männern, bei Wodan [Odin] bleiben, als mit euch armseligen Christen und kahlen Mönchen im Himmel!« Radbod trådte tilbage fra cisternen, og hans dåb blev ikke til noget.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1658" n="216,3">
      <label><hi rendition="#bol">udenfor Χstd. ingen Salighed</hi></label>
      <p>spiller formentlig på det lat. udtryk 'extra ecclesiam nulla salus' ('uden for kirken ingen frelse'), jf. § 19, pkt. 2, a. »Extra ecclesiam nulla salus« i <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName>
        <hi rendition="#ita">Comparative Darstellung des Lehrbegriffs der verschiedenen christlichen Kirchenparteien, nebst vollständigen Belegen aus den symbolischen Schriften derselben,</hi> 2. udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1837 [1824], ktl. 178, s. 169f. Som udtryk for den katolske position citeres bl.a. fra <hi rendition="#ita">Catechismus Romanus</hi> (lat., Romersk Katekismus (1566)), 1, 10, 16: »Universalis etiam ob eam causam dicitur (ecclesia), quod omnes, <hi rendition="#ita">qui salutem aeternam consequi cupiunt,</hi> ean tenere et amplecti debeant, non secus ac qui arcam, ne deluvio perirent, ingressi sunt« (»Også af den grund kalder man (kirken) universel, fordi alle, <hi rendition="#ita">der brændende ønsker at opnå den evige salighed,</hi> skal finde den og modtages med åbne arme som dem, der gik om bord i arken for ikke at omkomme i syndfloden«). Som udtryk for den lutherske position citeres bl.a. fra <hi rendition="#ita">Catechismus major D. Martini Lutheri</hi> (lat., Dr. <persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>s store Katekismus, også kendt som <hi rendition="#ita">Deutsch Katechismus</hi> (1529)), 2. del, Den apostolske Trosbekendelse, 3. art., 56: »Extra christianitatem, ubi evangelio locus non est, neque ulla est peccatorum remissio, quemadmodum nec ulla sanctificatio adesse potest« (»Uden for kristenheden, hvor evangeliet ikke findes, er der heller ingen tilgivelse af synder, ligesom der heller ikke kan være nogen helliggørelse«); citatet er frit gengivet i forhold til <hi rendition="#ita">Libri symbolici ecclesiae evangelicae sive Concordia</hi> [lat., Den evangeliske kirkes symbolske bøger eller konkordiebogen], udg. af <persName key="Hase, Karl August">K.A. Hase</persName>, 2. udg., Leipzig 1837 [1827], ktl. 624, s. 500f. (<hi rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften der evangelisch-lutherischen Kirche. Herausgegeben im Gedenkjahr der Augsburgischen Konfession 1930,</hi> 11. udg. [ty./lat.], <placeName>Göttingen</placeName> 1992, s. 658).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1659" n="216,4">
      <label><hi rendition="#bol">Hedningernes Dyder ere glimrende Laster</hi></label>
      <p>fast udtryk, der gengiver en lat. talemåde fra middelalderen ('Virtutes paganorum splendida vitia'), som ofte – men urigtigt – tillægges den rom.-katolske biskop og kirkelærer <persName key="Augustin, Aurelius" n="*">Augustin</persName> (354-430). Jf. fx <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName>
        <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1798-1819, ktl. 815-826; bd. 7, 1809, s. 268, hvor det om Augustin fortælles, at i hans senere år opstod »nicht allein seine eigenthümliche Vorstellung von der Gnade und Gnadenwahl, sondern auch die Behauptung, daß
        <hi rendition="#ita">die Tugenden der Heiden nur glänzende Laster</hi> seyen, was vor ihm schon <hi rendition="#ita"><persName key="Lactant, Lucius Coelius Firmianus">Lactantius</persName></hi> behauptet hatte.« I en note henvises der til den lat. retor og forf. Lactants' (o. 250 - o. 325) <hi rendition="#ita">Institutiones divinae</hi> (De guddommelige indretninger), kap. 6, 9, og kap. 5, 10, hvor den samme holdning findes, men ikke selve udtrykket. Om Augustins opfattelse skriver Tennemann videre: »Da nun auch die aufgeklärtesten und am meisten geachteten Heiden diese Beziehung auf Gott [als das höchste Gut] nicht kannten, ihre Handlungen nicht Gott zum Gegenstande und Zweck hatten, so entbehren sie des nothwendigen Charakters einer echten Tugend, und sind nur <hi rendition="#ita">glänzende Laster,</hi> die den Schein der Tugend haben«, s. 268f. Herefter henvises der i en note til Augustins <hi rendition="#ita">De civitate Dei</hi> (lat., Om Guds stat el. Om Guds stad), 19. bog, kap. 25, hvor udtrykket dog ikke forekommer. Det er Augustins hovedsynspunkt, at sande dyder kan man kun finde sammen med den sande religion. Kun den, der tager sit udgangspunkt i Gud, er i besiddelse af dyder; efterstræbes dyderne derimod for deres egen skyld og ikke af nogen anden grund, er der ikke tale om dyder, men om laster. Jf. også
        <persName key="Hase, Karl August">K. Hase</persName>
        <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik der evangelisch-lutherischen Kirche. Ein dogmatisches Repertorium für Studirende,</hi> 2. forbedrede udg., Leipzig 1833 [1829] (jf. ktl. 581, en 4. udg. fra 1839), § 88, s. 250: »Da die Heiden durch die Erbs.[ünde] gänzl.[ich] verdorben sind, daher nicht unpassend von AUGTN. [Augustin] ihre Tugenden glänzende Laster genannt werden <hi rendition="#ita">(...)</hi>.«
        –
        <hi rendition="#bol">glimrende:</hi> gengivelse af det ty. udtryk 'glänzende', dvs. strålende, glinsende.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1660" n="216,7">
      <label><hi rendition="#bol">exacerbatio cerebri</hi></label>
      <p>lat., forbitrelse, ophidselse, provokation af hjernen, forstanden, intellektet (<ptr type="commentary" target="#p-1624" n="213,9"/>).</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
