<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Af en endnu Levendes Papirer</title>
     
     <title type="short">LP</title>
  <author>
   <name>Johnny Kondrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 1997-2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K1</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/lp/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121212">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/lp/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss67" n="67" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
  <list type="TOC">
   <item>1. Bibliografiske data <ptr type="chapter" target="#k1" n="67"/> </item>
   <item>2. Manuskripter <ptr type="chapter" target="#k2" n="67"/> </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie <ptr type="chapter" target="#k3" n="68"/> </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde <ptr type="chapter" target="#k4" n="72"/> </item>
   <item>5. Biografisk efterspil <ptr type="chapter" target="#k5" n="74"/> </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografiske data </head>
   <p><hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer. Udgivet mod hans Villie af S. Kjerkegaard </hi>udkom den 7. sept. 1838 (men var en del læsere, deriblandt <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>, i hænde den 6. sept.). Værket kostede i boghandelen 48 skilling, dvs. 3 mark eller en halv rigsdaler.<note> <p> Jf. <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 274. </p> </note> </p>
   <p>Formatet er lille oktav, ca. 115 x 195 mm.<note>
     <p> Målene hidrører fra Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar og gælder den ubeskårne bogs blade (bredde x højde). </p>
    </note> Omfanget er 92 sider; heraf tælles de første 12 med romertal, de sidste 80 med arabertal. Titelbladet gengives på
    <ref target="../LP/txr.xml#ill_k1" type="figure">illustration 1</ref>
    <figure xml:id="ill_k1" rend="recto" n="I">
     <graphic url="../LP/ill_k1.jpg"/>
     <head>1. Titelblad til <hi rendition="#ita">LP.</hi> Naturlig størrelse</head>
    </figure>
     . </p>
   <p>Ved en intern kollation, dvs. systematisk sammenligning af flere eksemplarer, er der ikke blevet konstateret nogen afvigelser. De tre eksemplarer, som er blevet kollationeret og fundet ens, er: </p>
   <list>
    
     <label>A</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar, tilhørende G.E.C. Gads Forlag (tidligere hos dr.phil. h.c. <persName key="Bernström, Gustaf">Gustaf Bernström</persName>, <placeName>Göteborg</placeName>; tidligere hos greve <persName key="Ehrensvärd, Johan Jacob Albert">Albert Ehrensvärd</persName>, <placeName>Tosterup</placeName> i <placeName>Skåne</placeName>). </item>
    
    
     <label>B</label>
     <item>Det kongelige Biblioteks eksemplar, katalogsignatur: 42, – 113 – 8<hi rendition="#sup">o</hi>. Ex. 2. </item>
    
    
     <label>C</label>
     <item>Det kongelige Biblioteks eksemplar, katalogsignatur: 42, – 113 – 8<hi rendition="#sup">o</hi>. Ex. 1. </item>
    
   </list>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head><pb xml:id="ss68" n="68" edRef="#SKS"/>2. Manuskripter og udgaver </head>
   <p>Til <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer </hi>(herefter forkortet <hi rendition="#ita">LP</hi>) findes intet ms.-materiale bevaret. Den ejendommelige titel genfindes i SKs <ref target="../DD/txt.xml" type="journalsAndPapers">journal DD</ref>, som blev brugt i perioden maj 1837 – jan. 1839. Bagfra i journalen har SK skrevet et løst og temmelig kaotisk udkast til et drama med titlen »Striden mellem den gamle og den nye Sæbekielder«. Udkastet bærer ingen dato, men dateres af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> til 1838.<note> <p> <hi rendition="#ita">EP I-II</hi>, s. 166. <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> mener i <hi rendition="#ita">Den unge Søren Kierkegaard. En række nye bidrag, </hi>Kbh. 1929, s. 420ff., at dramaudkastet snarere bør dateres til tiden mellem juli 1839 og foråret 1840. </p>
    </note> Titlen på dramaet har fået tilføjet et alternativ med en undertitel, som næsten ordret svarer til titlen på SKs debutbog: »<hi rendition="#ant">Den altomfattende Debat af Alt imod Alt</hi> / ell. / <hi rendition="#ant">Jo galere jo bedre.</hi> / Af Een endnu Levendes Papirer / mod hans Villie udgivet / af <hi rendition="#ant">S. Kierkegaard</hi>.«<note>
     <p> DD bagfra s. [1a]-25; Kierkegaard-arkivet (KA), B pk. 2. Dramaudkastet er trykt som <ref target="../DD/txt.xml#n208" type="journalsAndPapers" n="pap:IIB1-21" rend="DD:208"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>II B 1-21</ref>, alternativtitlen som II B 3. </p> </note> Da dramaudkastet i øvrigt kun har den studentikose stil til fælles med debutbogen og ikke rummer tydelige indholdsmæssige overensstemmelser, kan det dog ikke betegnes som et forstadium til bogen. </p>
   <p>Der blev heller ikke i SKs levetid foranstaltet noget nyt oplag eller nogen ny udgave af <hi rendition="#ita">LP,</hi> ligesom den ikke blev oversat. Til grund for den kritiske behandling af teksten ligger altså udelukkende førstetrykket fra 1838. Kun hvor SK citerer andre forfatteres værker, har udgiverne haft mulighed for at rette evt. fejl på baggrund af en kilde. </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Tilblivelseshistorie </head>
   <p><hi rendition="#ita">LP </hi>er en kritisk afhandling om <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>s roman <hi rendition="#ita">Kun en Spillemand, </hi>der var udkommet den 22. nov. 1837. Kritikken blev altså offentliggjort mere end trekvart år efter sin genstand. Om dens tilblivelse ved man meget lidt.<hi rendition="#ita">
    </hi>Der findes ikke hverken i SKs journaler eller breve<pb xml:id="ss69" n="69" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss70" n="70" edRef="#SKS"/> nogen positiv angivelse af, hvorfor eller hvornår han begyndte at skrive på afhandlingen. Fra den 28. april 1838 bemærkes blot et voldsomt fald i antallet af journaloptegnelser, hvorefter antallet igen stiger i juli måned. Fra april findes 28 optegnelser, fra hver af månederne maj og juni kun en enkelt, og fra juli findes 17. De to måneders 'slip' er ikke forklaret eller kommenteret i journalerne selv, og arbejdet med <hi rendition="#ita">LP</hi> kan meget vel rykke ind på forklaringens plads.<note> <p> <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName>
     <hi rendition="#ita">Den unge Søren Kierkegaard,</hi> s. 147f. </p> </note> Afhandlingen er da sandsynligvis blevet påbegyndt i slutningen af april eller begyndelsen af maj 1838 og foreløbig fuldført omkring midten af juli. </p>
   <p>SK forsøgte i første omgang at få sin afhandling offentliggjort i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName>s tidsskrift <hi rendition="#ita"><title>Perseus, Journal for den speculative Idee</title>, </hi>hvis første bind var udkommet i juni 1837, og hvis andet (men tillige sidste) bind udkom i aug. 1838.<note> <p> <persName key="Kühle, Sejer">Sejer Kühle</persName> antager i »Søren Kierkegaard og den Heibergske Kreds« i <hi rendition="#ita">Personalhistorisk Tidsskrift, </hi>12. række bd. 2 (1947), Kbh. 1948, s. 6, at afhandlingen var bestemt for <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Posts</hi>
     »Interimsblade«, hvor SK tidligere havde offentliggjort i hvert fald fire artikler.<hi rendition="#ita">
     </hi>Men det sidste interimsblad var udkommet den 21. dec. 1837, så hvis afhandlingen er blevet påbegyndt herefter, kan det ikke have været med henblik på dette tidsskrift. </p>
    </note> SKs hensigt bevidnes af hans ven <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName>, der i et brev til sin fætter, den senere skolebestyrer <persName key="Hammerich, Martin">Martin Hammerich</persName>, den 20. juli 1838 skriver: »Søren Kjerkegaa&lt;rd, le&gt;ver ved det Gamle; han<hi rendition="#ita">
    </hi>har nylig skrevet et Stykke om <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, der skal ind i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName>s <title>Perseus</title>; det er i lidt tungfærdig Stiil, men ellers dygtigt«.<note> <p> Aagaard-Hammerichs arkiv, II: Breve til <persName key="Hammerich, Martin">Martin Hammerich</persName> og hustru <persName key="Aagaard, Anna Mathea">Anna Mathea Aaagaard</persName>; Rigsarkivet (RA). Teksten i &lt;...&gt; er indsat af udgiverne, idet brevet er beskadiget. Brevet er i sin helhed offentliggjort af <persName key="Weltzer, Carl">Carl Weltzer</persName> i <hi rendition="#ita">Kirkehistoriske Samlinger, </hi>7. række bd. 1, Kbh. 1951-53, s. 408-414. </p>
    </note> Brevets datering bekræfter også formodningen om, at afhandlingen i første omgang blev afsluttet omkring midten af juli måned. </p>
   <p>Dog kun i første omgang. Et bevaret brev fra SK til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>, dateret 28. juli 1838, viser nemlig, at <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName> på det tidspunkt har haft afhandlingen liggende i manuskript, men ikke uden videre villet antage den. Både mundtligt og skriftligt har han ytret forbehold over for dens stil:</p>
   <quote>
    <p><pb xml:id="ss71" n="71" edRef="#SKS"/>Høistærede Hr. Professor! </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>Deres Brev modtog jeg iaftes. Kun eet Punkt deri foruroliger mig Noget. Jeg frygter nemlig for at det paa nogen Maade skulde synes som om jeg, ved at benytte mig af de almindelige og ubestemte Udtryk, hvori De mundtlig har fremsat Deres Fordringer til Stilen, ligesom har søgt at slippe forbi det Værn, Deres første Brev indeholdt. I denne Henseende kan jeg ikke undlade at bede Hr. Prof. saavidt muligt at erindre Dem om de Yttringer fra min Side, der vistnok indeholdt et dog adskilligt modificerende Amen; med mindre jeg har været saa uheldig at udtrykke mig i samme Grad uforstaaeligt, som jeg af Deres Brev seer, at jeg maa have misforstaaet Dem. </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>Hvad Afhandlingen og dens fremtidige Skjebne angaaer, da skal jeg i den Anledning tage mig den Frihed engang med det Første at besøge Hr Prof. </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>Ærbødigst </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>S. Kierkegaard.<note> <p> <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s arkiv A 2; RA. Brevet er offentliggjort i<ref target="../b70/txt.xml#n71" type="lettersAndDedications" n="ba:9" rend="Brev 71"><hi rendition="#ita"> B&amp;A</hi> bd. 1, s. 43</ref>. De to breve, som SK nævner at have modtaget fra <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName>, er ikke bevaret. </p> </note> </p>
   </quote>
   <p>Om besøget blev til noget, og hvordan det spændte af, vides ikke; kun to ting står nogenlunde fast, omend de peger i hver sin retning. For det første synes SK at have accepteret <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s krav om at underkaste afhandlingen en stilistisk revision for derefter at bede sin ven og tidligere skolekammerat, digteren <persName key="Holst, Hans Peter">H.P. Holst</persName>, om at hjælpe med arbejdet. <persName key="Holst, Hans Peter">H.P. Holst</persName> oplyser i et brev 31 år senere til <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>, der udgav <hi rendition="#ita">EP,</hi> at han selv var den, der i bogstavelig forstand omskrev SKs første skrift om <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName> – </p>
   <quote>
    <p>eller rettere sagt oversatte det fra Latin til Dansk <hi rendition="#ita">(...) </hi>At han henvendte sig til mig derom, var ganske naturligt, thi i <placeName>Borgerdydskolen</placeName> var det en almindelig Trafik imellem os, at jeg skrev de danske Stile for ham, og han de latinske for mig. Besynderligt er det, at han, der endte med at skrive et saa udmærket Dansk, i sine Ungdomsaar slet<pb xml:id="ss72" n="72" edRef="#SKS"/> ikke havde Greb paa det, men skrev et Latinsk-Dansk, der vrimlede af Participier og de mest indviklede Periodebygninger.<note> <p> Brev af 11. sept. 1869 (KA, D pk. 5 læg 21). Brevet er gengivet af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> i <hi rendition="#ita">EP I-II</hi>, s. L-LI. </p> </note> </p>
   </quote>
   <p>Det er muligt, at <persName key="Holst, Hans Peter">H.P. Holst</persName> her, på en menneskealders afstand af begivenhederne, overdriver sin egen indsats. Der findes, såvel i den unge SKs journaler som i hans før nævnte tidsskriftartikler, tilstrækkelige vidnesbyrd om, at han kunne skrive, og det ikke blot latin. Men hvad enten <persName key="Holst, Hans Peter">Holst</persName> har været alene om den eller blot fungeret som SKs medhjælp, må den sproglige revision være blevet udført i løbet af aug. måned, for at bogen kunne udkomme den 7. sept. </p>
   <p>For det andet punkt er, at afhandlingen alligevel ikke udkom i <hi rendition="#ita"><title>Perseus</title>.</hi>
    Årsagen kendes ikke; men man kan både tænke sig, at <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Johan Ludvig Heiberg</persName> ikke var tilfreds med revisionen, og at denne ikke var færdig, da tidsskriftet skulle gå i trykken. Andet bind af <hi rendition="#ita"><title>Perseus</title></hi> blev annonceret i pressen den 25. aug. 1838.<note> <p>
     <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende </hi>nr. 205, under rubrikken »Private Avertissementer. Literaire Anmeldelser.«
     </p> </note> Den forklaring, som <persName key="Kühle, Sejer">Sejer Kühle</persName> har fremført:<note> <p> <persName key="Kühle, Sejer">Sejer Kühle</persName>
     <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaards Barndom og Ungdom, </hi>Kbh. 1950, s. 125. </p> </note> at manuskriptet skulle være blevet for omfangsrigt til <hi rendition="#ita"><title>Perseus</title>, </hi>har derimod ikke meget for sig, thi både i første og andet bind af tidsskriftet findes bidrag, som er længere end SKs afhandling. Men den mulighed står selvfølgelig åben, at <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> i mellemtiden havde besluttet at lade et andet bidrag træde i stedet for SKs. </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head>4. Udgivelsesmåde </head>
   <p>SK optrådte med <hi rendition="#ita">LP </hi>ikke blot som debuterende forfatter, men også som forlægger, idet <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>, der er anført på bogens titelblad, kun var kommissionær. Formentlig har SK selv sluttet kontrakt med bogtrykkeren, <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>, og betalt ham direkte for papir og trykning, sådan som det også skete ved de tolv andre skrifter, han lod udkomme i<pb xml:id="ss73" n="73" edRef="#SKS"/> kommission hos Reitzel i årene frem til 1847.<note> <p> <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> &amp; <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName>
     <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og pengene, </hi>2. udg., Kbh. 1993 [1935], s. 24. De tolv skrifter var <hi rendition="#ita">Enten - Eller, To opbyggelige Taler, Frygt og Bæven </hi>og <hi rendition="#ita">Gjentagelsen </hi>(alle 1843), <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler, Begrebet Angest </hi>og <hi rendition="#ita">Forord </hi>(alle 1844), <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> og<hi rendition="#ita"> Stadier paa Livets Vei </hi>(begge 1845), <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift </hi>og<hi rendition="#ita"> En literair Anmeldelse </hi>(begge 1846) samt <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand </hi>(1847). </p>
    </note> Der kendes ikke nøjagtige tal, hverken for oplagets størrelse eller antallet af solgte eksemplarer; men det normale oplag for de bøger, Reitzel havde i kommission for SK, var 525 eksemplarer.<note> <p> <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> &amp; <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName>, op. cit. s. 29. </p> </note> At dette tal også her er sandsynligt, fremgår af en bevaret opgørelse fra <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> til SK, dateret 30. marts 1850.<note> <p> KA, D pk. 7 læg 6. Jf. i øvrigt <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> &amp; <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName>, op. cit. s. 32. </p> </note> Heraf fremgår, at Reitzel den 4. juni 1839 stadig lå inde med en beholdning på 395 usolgte eksemplarer. I betragtning af bogens emne og aktualitet er det ikke urimeligt at formode, at den i de første ni måneder efter udgivelsesdagen har solgt i 130 eksemplarer. Opgørelsen viser endvidere, at der på datoen for dens udfærdigelse henlå 274 usolgte eksemplarer, og at der i de mellemliggende knap 11 år kun er blevet solgt 121 eksemplarer. Endelig fremgår det af de forlagsreklamer, som Reitzel lod trykke i senere skrifter af SK, at oplaget ikke blev udsolgt i hvert fald de næste otte år. <hi rendition="#ita">LP </hi>står opført på reklamerne i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (1851), i <hi rendition="#ita">Dette skal siges; saa være det da sagt </hi>(1855), i SKs <hi rendition="#ita">Bladartikler </hi>udg. af <persName key="Nielsen, Rasmus" n="*">Rasmus Nielsen</persName> (1857) og i <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed </hi>udg. af <persName key="Kierkegaard, Peter Christian" n="*">P.C. Kierkegaard</persName> (1859). Alle steder er prisen den samme som ved udgivelsen, 48 skilling. </p>
   <p>Opgørelsen af 30. marts 1850 viser desuden, at Reitzel beregnede sig en kommission på 25% af udsalgsprisen, hvilket for de 121 eksemplarer, som var solgt mellem 1839 og 1850, beløber sig til 15 rigsdaler 12 skilling. Til SK selv er der tilsvarende blevet 45 rd. 36 sk. Hvis man forlænger regnestykket til også at omfatte de 130 eksemplarer, som formodes solgt før 4. juni 1839, bliver den totale kommission til Reitzel på 31 rd. 36 sk., mens SKs bruttoindtægt bliver 94 rd. 12 sk. Heraf har SK skullet udrede sine udgifter til papir og trykning, som ikke kendes,<pb xml:id="ss74" n="74" edRef="#SKS"/> men som efter <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName>s sædvanlige tarif tør anslås til godt 50 rd.<note> <p> <persName key="Brandt, Frithiof">Brandt</persName> &amp; <persName key="Thorkelin, Else">Thorkelin</persName>, op. cit. s. 29, anslår udgifterne til 51 rd. 18 sk. </p> </note> <hi rendition="#ita">LP</hi> har altså været en overskudsforretning. </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k5">
   <head>5. Biografisk efterspil </head>
   <p>SK havde selv forud for bogens udgivelse annonceret den over for <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>. I selvbiografien <hi rendition="#ita">Mit Livs Eventyr </hi>nævner <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, at SK på gaden, hvor de mødtes, havde lovet at skrive en anmeldelse af <hi rendition="#ita">Kun en Spillemand,</hi> og at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> vistnok ville blive mere tilfreds med den end med tidligere kritiske behandlinger. Thi, havde SK sagt, man opfattede <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> ganske urigtigt!<note> <p> <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>
     <hi rendition="#ita">Mit Livs Eventyr </hi>(udg. af <persName key="Topsøe-Jensen, Henning">H. Topsøe-Jensen</persName>), bd. 1-2, Kbh. 1975 [1855], bd. 1, s. 204. </p> </note> Imidlertid må <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> have fået anelse om, hvad der var i vente, måske pga. den lange tid, der gik efter mødet på gaden, for i sin almanak (dvs. sit eksemplar af <hi rendition="#ita">Skriv- og Reise-Calender</hi> for 1838) har han torsdag den 30. aug. noteret: »Følt Sjælemarter over Kierkegaards ikke udkomne Kritik.«<note> <p> <hi rendition="#ita">H.C. Andersens almanakker 1833-1873 </hi>(udg. af <persName key="Vang Lauridsen, Helga">Helga Vang Lauridsen</persName> &amp; <persName key="Weber, Kirsten">Kirsten Weber</persName>), Kbh. 1990, s. 23. </p> </note> Og en uge senere, den 6. sept., bekræftedes hans bange anelser; da skriver han i almanakken: »Et oprørende Brev fra <persName key="Wulff, Christian">[Christian] Wulff</persName> og øieblikkelig derpaa Kierkegaards Kritik. <persName key="Collin, Edvard">Eduard [Collin]</persName> gav mig kjølende Pulver. Gaaet som i en Døs.«<note> <p> Op. cit. s. 24. Navnene i [...] er indsat af <hi rendition="#ita">SKS</hi>-udgiverne. </p> </note> <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s egentlige og sædvanligvis mere fyldige dagbog for året 1838 findes ikke bevaret, så de nærmere enkeltheder kan man kun gætte sig til. </p>
   <p><persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s offentlige svar på SKs kritik kom sent, men var til gengæld vittigt. Den 13. maj 1840 havde <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kongelige Teater</placeName> premiere på en vaudeville i én akt, <hi rendition="#ita">En Comedie i det Grønne </hi>af <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName> – »efter det gamle Lystspil: 'Skuespilleren imod sin Villie'«.<note> <p> <hi rendition="#ita">Det kongelige Theaters Repertoire </hi>nr. 124, Kbh. 1840, s. 1. </p> </note> <hi rendition="#ita"> </hi>Det var altså ikke<pb xml:id="ss75" n="75" edRef="#SKS"/> et originalt stykke, men en bearbejdelse af et andet, som i årene 1811-24 havde oplevet mere end 30 opførelser på Det kongelige Teater. Dette andet stykke var oversat efter tyskeren <persName key="Kotzebue, August Friedrich von">August von Kotzebue</persName>s <hi rendition="#ita">Der Schauspieler wider Willen, </hi>som igen var en bearbejdelse af franskmanden <persName key="Dorvigny, Louis-François Archambault">Dorvigny</persName>s <hi rendition="#ita">La fête de campagne, ou L'intendant comédien malgré lui. </hi>Idet <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName> lod den titel, hvorunder stykket tidligere var opført i <placeName>Danmark</placeName>, stå som en slags undertitel på sin egen bearbejdelse, ønskede han muligvis at sende en hilsen til undertitlen på SKs afhandling, der jo var »Udgivet mod hans Villie«. Men mere håndfast gik han til værks inde i stykket. Vaudevillen har kun to personer, hvoraf dog den ene er en skuespiller, der optræder i seks forklædninger. En af forklædningerne er som hårskærer (dvs. frisør), og i denne skikkelse lader <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> skuespilleren sige de mest halsbrækkende replikker, spækket med fremmedord og filosofiske kunstudtryk. Det vittige består i, at nogle af replikkerne er sætninger hentet ordret fra <hi rendition="#ita">LP.</hi><note> <p> Op. cit., specielt s. 3 (fjerde scene). </p> </note> </p>
   <p>SK så ikke selv vaudevillen ved opførelsen den 13. maj (hvor rollen som den forklædte skuespiller blev spillet af <persName key="Phister, Joachim Ludvig">Ludvig Phister</persName>). Da der ikke fandt flere opførelser sted før den 8. nov. samme år, og da stykket først udkom på tryk kort før anden opførelse, var han længe henvist til andenhånds viden om stykket. Men den 26. okt. blev udgivelsen annonceret<note>
     <p> Vaudevillen averteredes blandt »Nye Sager« i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende </hi>nr. 249 (26. okt.), 1840; jf. <ref target="../OiA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:IIIB1" rend="OiA"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>III B 1</ref>,<hi rendition="#ita">
     </hi>s. 105 (note). </p> </note> , og allerede dagen efter købte SK vaudevillen i <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s boghandel.<note> <p> Det fremgår af <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">Schubothe</persName>s bevarede hoved-journal ca. 1830-54; jf. <persName key="Rohde, Hermann Peter">H.P. Rohde</persName>
     »Om Søren Kierkegaard som Bogsamler. Studier i hans efterladte Papirer og Bøger paa Det kongelige Bibliotek« i <hi rendition="#ita">Fund og forskning i Det kongelige Biblioteks samlinger </hi>bd. 8, Kbh. 1961, s. 79-127, specielt s. 124. </p>
    </note> Med den i hånden kunne han skrive et modindlæg. Det blev manuskriptet til en artikel: »Et Øieblik, Hr. <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>!«, som imidlertid forblev utrykt i SKs levetid. Artiklen blev første gang trykt af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> i <hi rendition="#ita">EP I-II</hi>, s. 267-271. Derefter forsvandt manuskriptet.<note> <p> Artiklen findes trykt som <ref target="../OiA/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:IIIB1" rend="OiA"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>III B 1</ref>. </p> </note> </p>
   <p>Allerede to år før dette gensvar, altså omkring udgivelsen af selve<pb xml:id="ss76" n="76" edRef="#SKS"/> Andersen-kritikken,<hi rendition="#ita">
    </hi>har SK tilsyneladende forberedt sig på en offentlig polemik med sit offer og dennes sympatisører. De sidste 18 optegnelser i hans <ref target="../FF/txt.xml" type="journalsAndPapers">journal FF</ref> kan forstås som ammunition til en sådan polemik. Optegnelserne er alle uden dato, men følger kort efter en optegnelse, som er dateret 17. aug. 1838. De to, hvori <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> udtrykkeligt nævnes, lyder: </p>
   <quote>
    <p>En æsthetisk Tanketøile paa Ridder <hi rendition="#ant"><persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName></hi><hi rendition="#sup">s</hi><hi rendition="#ant"> </hi> vilde Jagt gjennem Selvmodsigelsens Skyggedale.<note> <p> FF s. [102] (KA, A pk. 41 læg 2; trykt som <ref target="../FF/txt.xml#n198" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA768" rend="FF:198"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>II A 768</ref>). </p> </note> </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>Men <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> er da heller ikke saa farlig, efter hvad jeg har erfaret, bestaaer hans Hovedstyrke i et auxiliair Chor af frivillige Bedemænd, nogle omstreifende Æsthetikere, der idelig forsikkre deres Ærlighed, og saa meget er vist, at man ingenlunde kan sigte dem for nogen <hi rendition="#ant">reservatio <hi rendition="#ita">mentalis</hi></hi>; thi de have slet Intet <hi rendition="#ant">in mente</hi>.<note> <p> FF s. 105 (KA, A pk. 41 læg 2; trykt som <ref target="../FF/txt.xml#n211" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA781" rend="FF:211"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>II A 781</ref>). Reservatio mentalis betyder et forbehold, som man gør i tankerne, mens man udfører en gerning, fx aflægger en ed. In mente betyder direkte oversat i tankerne eller i hovedet, men spiller også på det tilsvarende udtryk i hovedregning. </p>
     </note> </p>
   </quote>
   <quote>
    <p>Polemikken blev dog aldrig til noget; ligesom artiklen forblev optegnelserne liggende i SKs skuffer.</p>
   </quote>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
