<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Af en endnu Levendes Papirer</title>
     
     <title type="short">LP</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 1997</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">1</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/lp/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <witness xml:id="A">Førstetrykket, 1838</witness>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="initTyp" scheme="css">font-size: 200%</rendition><!--Initial letter--><rendition xml:id="size1" scheme="css">font-size: 120%</rendition><rendition xml:id="size2" scheme="css">font-size: 150%</rendition><rendition xml:id="size3" scheme="css">font-size: 175%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="kort">margin-left: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="lang">margin-left: 2em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="baglang">text-align: right; margin-right: 2em</rendition><rendition selector="head" scheme="css" xml:id="niv1">margin-top: 2em; margin-bottom: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20111229">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/lp/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="print" subtype="publishedWritings"><body>

  <div type="chapter" rend="recto"><head type="topText" n="titelblad"/>
    <p rendition="#cen"><pb xml:id="ss7" edRef="#SKS" n="7"/><pb xml:id="sI" n="I" rend="supplied" facs="ill_k1.jpg"/><pb edRef="#SV1" n="I"/><pb edRef="#SV2" n="III"/><pb edRef="#SV3" n="11"/><ptr type="figure" target="txr.xml#ill_k1"/><hi rendition="#size2"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-1" xml:id="lp-1">Af en </ref></hi></p>

    <p rendition="#cen"><hi rendition="#size3">endnu Levendes Papirer</hi></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

    <p rendition="#cen"><hi rendition="#size1">Udgivet</hi></p>

    <p rendition="#cen"><hi rendition="#size2">mod hans Villie</hi></p>

    <p rendition="#cen"><hi rendition="#size1">af</hi></p>

    <p rendition="#cen"><hi rendition="#size1"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. KJERKEGAARD</persName></hi></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

    <p rendition="#cen"><hi rendition="#size1"><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName></hi></p>

    <p rendition="#cen">Hos <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>. Trykt hos <persName key="Luno, Bianco">Bianco Luno</persName></p>

    <p rendition="#cen"><hi rendition="#size1">1838</hi></p>
  </div>

  <div type="chapter" rend="recto long"><head type="topText" n="Forord"/>
    <head rendition="#niv1">
    <l rendition="#cen"><pb xml:id="ss9" edRef="#SKS" n="9"/><pb xml:id="sIII" n="III"/><pb edRef="#SV1" n="III"/><pb edRef="#SV2" n="V"/><pb edRef="#SV3" n="13"/><hi rendition="#bol">Forord</hi></l> </head>
    <p rendition="#init"><hi rendition="#size0 #lineHight1"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-2" xml:id="lp-2"><hi rendition="#initTyp">F</hi>orord bryder ingen Trætte</ref>, pleier man at sige; nærværende afbryder idetmindste en Trætte, jeg i længere Tid har havt med den egentlige Forfatter af denne Afhandling. Skjøndt jeg nemlig elsker ham »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-3" xml:id="lp-3">med Tung og Mund og af Hjertens Grund</ref>« og i Sandhed anseer ham for min oprigtige Ven, mit <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-4" xml:id="lp-4">alter ego</ref>,</hi> er det dog langtfra, at jeg for at betegne vort Forhold kan <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-5" xml:id="lp-5">substituere</ref> et andet, som det maaskee kunde synes dermed identisk Udtryk: <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-6" xml:id="lp-6">alter idem</ref>.</hi> Vort Forhold er nemlig ikke noget venskabeligt <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-7" xml:id="lp-7">idem <pb xml:id="sIV" n="IV"/> per idem</ref>;</hi> tvertimod ere vi næsten altid af forskjellig Mening og idelig i Strid med hinanden, medens vi dog derunder ere knyttede sammen ved de dybeste, helligste, uopløseligste Baand; ja vi ere, skjøndt ofte <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-8" xml:id="lp-8">magnetagtigt divergerende</ref>, dog i strengeste Forstand uadskillelige, om end vore fælleds Bekjendtere kun sjeldent, maaskee aldrig har seet os sammen, ihvorvel En og Anden af dem <pb edRef="#SV1" n="IV"/>maaskee undertiden har forundret sig over, at, ligesom han har forladt den ene af os, han næsten i samme Nu har truffet den anden. Det er derfor saa langtfra, at vi som Venner kunne glæde os ved den Eenhed, som Digtere og Talere <pb edRef="#SV2" n="VI"/>i deres gjentagne Forevigelser kun have havt et eneste Udtryk for, at det var som om <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-9" xml:id="lp-9">een Sjæl boede i to Legemer</ref>, at det, os betræffende, snarere maatte synes, som om to Sjæle boede i eet Legeme. Hvilke Bryderier vi nu kunne have med hinanden, hvilke huslige Scener, der stundom forefalde, derom vil Du, kjære Læser, bedst kunne <pb xml:id="ss10" edRef="#SKS" n="10"/> gjøre Dig en Forestilling, naar Du vil <pb xml:id="sV" n="V"/> tillade mig at fortælle, hvorledes det er gaaet til med nærværende lille Afhandling, og Du vil da lettelig fra denne Ubetydelighed kunne slutte Dig til Resten. Min Ven lider nemlig i en temmelig høi Grad af Utilfredsstillethed i Verden, som ofte har gjort mig ret bekymret for ham, og som ofte har ladet mig befrygte, at det, hvis mit gode Humeur ikke skulde kunne raade Bod derpaa og være istand til at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-10" xml:id="lp-10">fordrive <persName key="Paulus">Saul</persName>s onde Lune</ref>, skulde see <pb edRef="#SV3" n="14"/>galt ud med min Ven, med mig og med vort Venskab. Som bekjendt behøver den menneskelige Sjæl just ikke saa lang Tid som vor Klode for at dreie sig om sin Axe. Dog ikke blot denne Bevægelse er langt hurtigere, men Sjælen passerer ogsaa langt oftere de forskjellige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-11" xml:id="lp-11">Himmeltegn</ref>, ligesom naturligviis ogsaa af samme Grund <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-12" xml:id="lp-12">Opholdsmomentet</ref> i hvert enkelt bliver betydeligt kortere i Forhold til <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-13" xml:id="lp-13">Omløbs-Hurtigheden</ref>. Naar nu Sjælen indtræder i Haabets og Længselens Tegn, da vaagner der hos ham, efter hvad jeg kan forstaae, under de <pb xml:id="sVI" n="VI"/> forskjellige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-14" xml:id="lp-14">Constellationers Attraction</ref> dunkle Anelser, der ligesom i Vexelsang svare og mødes med de fjerne Toner, der lyde over til os fra vort vel kjendte, men ogsaa ofte glemte sande Hjem. I slige <pb edRef="#SV2" n="VII"/>Øieblikke indeslutter han sig da taus og hemmelighedsfuld i <pb edRef="#SV1" n="V"/>sit <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-15" xml:id="lp-15">αδυτον</ref>, saa at han endog synes at unddrage sig mig, til hvem han dog ellers pleier ganske at betroe sig, for hvem han dog ellers ikke pleier at have Hemmeligheder, og det er kun ligesom i en forsvindende Afglands af hvad der bevæger sig i hans Sjæl, at jeg paa en forunderlig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-16" xml:id="lp-16">sympathetisk</ref> Maade (<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-17" xml:id="lp-17">ene</ref> forklarlig ved en ubegribelig <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-18" xml:id="lp-18">communicatio idiomatum</ref></hi>) føler, hvad der rører sig i hans Indre. Og naar han nu atter vender tilbage til mig, halv undseelig over, om jeg skulde have mærket Noget, og da efter en lille Pause vemodig udbryder:</hi></p>

    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1 #lineHight2"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-19" xml:id="lp-19">Es blies</ref> ein Jäger wohl in sein Horn,</hi></p>

    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1 #lineHight2">Wohl in sein Horn,</hi></p>

    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1 #lineHight2">Und alles was er blies das war verlorn –</hi></p>

    <p><hi rendition="#size0 #lineHight1">saa er han virkelig nær ved at forstemme mig. Og <pb xml:id="sVII" n="VII"/> lykkes det ham end nu og da at gribe en og anden af de flygtende Ideer, saa maa han ogsaa, <pb xml:id="ss11" edRef="#SKS" n="11"/> som han siger <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-20" xml:id="lp-20">kæmpe og stride</ref> med den. Og glemmer han end i Velsignelsens Øieblik, at han halter, saa føler han det kun desto stærkere, naar denne viger fra ham. Men <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-21" xml:id="lp-21">times</ref> det ham da at fastholde og fængsle den enkelte Idee i et fyldigere Moment (thi det har vist ogsaa Du, kjære Læser, erfaret, at det ikke blot er <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-22" xml:id="lp-22">for vor Herre</ref> at een Dag er som tusinde Aar, men ogsaa om end kun en sparsom Gang for os Mennesker), saa frygter han dog ofte for, at han maaskee ikke i Tide har ladet Tanken christne, og at Nisser og Trolde saaledes have faaet Magt til at lægge en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-23" xml:id="lp-23">Skifting</ref> istedet. Efter deslige mange <pb edRef="#SV2" n="VIII"/>Vanskeligheder var <pb edRef="#SV1" n="VI"/>nu ogsaa nærværende lille Afhandling bleven færdig, og allerede havde jeg, som <pb edRef="#SV3" n="15"/>det <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-24" xml:id="lp-24">Medium</ref>, igjennem hvilket han <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-26" xml:id="lp-26">telegrapherer</ref> med Verden, bemægtiget mig den, for at besørge det Fornødne til Opnaaelsen af dens udvortes Bestemmelse – at blive trykt. Men <app><lem wit="#SKS"><corr>hvad skeer? <pb xml:id="sVIII" n="VIII"/> Herimod</corr></lem><rdg wit="#A">hvad skeer, Herimod</rdg></app> havde han meget at indvende. Du veed jo, sagde han, at jeg anseer det at skrive Bøger for at være det Latterligste, et Menneske kan foretage sig. Man overgiver sig jo aldeles til Skjebnens og Omstændighedernes Vold, og hvorledes skal man kunne undgaae alle de Fordomme, som Folk føre med sig til Læsningen af en Bog, og som virke ikke mindre forstyrrende end de forudfattede Forestillinger, hvilke de Fleste føre med sig, naar de skulle gjøre et Bekjendtskab, og som ere Skyld i, at saa faa Mennesker virkelig vide, hvorledes Andre see ud? Hvilket Haab kan man vel nære om aldeles <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-28" xml:id="lp-28">ex improviso</ref></hi> at falde i Læsernes Hænder? Desuden føler jeg mig bunden ved den fixerede Form, Afhandlingen nu engang har faaet, og for igjen at føle mig fri, vil jeg atter <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-29" xml:id="lp-29">tage den tilbage</ref> i Modersliv, lade den endnu engang synke hen i den Dæmring, den udgik af, hvor Ideen</hi></p>

    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size0 #lineHight1">»<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-30" xml:id="lp-30">viser sig</ref> og smiler, og undviger</hi></p>

    <p rendition="#ind"><hi rendition="#size0 #lineHight1">Som Pynten af et ønsket Næs i Taage« <pb/></hi></p>

    <p><pb xml:id="sIX" n="IX"/><hi rendition="#size0 #lineHight1">– maaskee kan den da fremgaae i en gjenfødt Skikkelse. Og desuden veed jeg meget godt, hvad det er, der forblinder Dig. <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-31" xml:id="lp-31">Forfatterforfængelighed</ref>, Kjære! »»Stakkels Hjerte kan Du dog ikke opgive det forfæn<pb xml:id="ss12" edRef="#SKS" n="12"/>gelige Haab, at være Forfatter af <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-32" xml:id="lp-32">fire <pb edRef="#SV2" n="IX"/>Ark</ref>«« Amen! <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-33" xml:id="lp-33">῞Ως εφατ'</ref>. αὐτάϱ ἐγώ μιν ἀμειβόμενος πϱοςέειπον: Slidder Sladder. Alt hvad Du der har sagt har Intet at betyde <pb edRef="#SV1" n="VII"/>og intetsteds hjemme, og da, som Du veed, den Snak altid er lang nok, som intetsteds har hjemme, saa vil jeg ikke høre et Ord mere. Afhandlingen er nu i min Magt, jeg har Commandoen. Altsaa: <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-34" xml:id="lp-34">Lige ud, Marche</ref>. Parolen er: <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-35" xml:id="lp-35">hvad jeg skrev, det skrev jeg</ref>.</hi></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

    <p rendition="#baglang"><hi rendition="#bol">Udgiveren.</hi></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/><pb xml:id="ss13" edRef="#SKS" n="13"/></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

    <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>

    <p rend="decoration"><figure type="divisionRulerRight"/></p>

    <p rendition="#baglang"><hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-36" xml:id="lp-36">verte</ref></hi></p>
  </div>

  <div type="chapter" rend="verso short"><head type="topText" n="efterskrift"/>
    <p rendition="#ind"><pb xml:id="sX" n="X"/><hi rendition="#size0 #lineHight1"><hi rendition="#bol"><pb edRef="#SV1" n="VIII"/><pb xml:id="ss14" edRef="#SKS" n="14"/><pb edRef="#SV2" n="X"/><pb edRef="#SV3" n="17"/>Efterskrift</hi> for de Læsere, der muligen kunne have Skade af at læse Forordet: de kunne jo springe det over, og sprang de saa langt, at de sprang over Afhandlingen med, saa kan det ogsaa være det samme.</hi></p>
  </div>

  <div type="chapter" rend="recto"><head type="topText" n="deltitelblad"/>
    <p rendition="#cen"><pb xml:id="ss15" edRef="#SKS" n="15"/><pb xml:id="sXI" n="XI" rend="supplied"/><hi rendition="#size1"><pb edRef="#SV1" n="51"/><pb edRef="#SV2" n="55"/><pb edRef="#SV3" n="19"/>Om</hi></p>

    <p rendition="#cen"><hi rendition="#size3"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-37" xml:id="lp-37"><persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> som Romandigter</ref>,</hi></p>

    <p rendition="#cen">med stadigt Hensyn til hans sidste Værk:</p>

    <p rendition="#cen"><hi rendition="#size2">»<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-38" xml:id="lp-38"><title>Kun en Spillemand</title></ref>«</hi></p>
  </div>

  <div type="chapter" rend="recto short"><head type="topText" n="Om Andersen som Romandigter"/>
    <p rendition="#init"><pb xml:id="ss17" edRef="#SKS" n="17"/><pb xml:id="s1" n="1"/><pb edRef="#SV1" n="53"/><pb edRef="#SV2" n="57"/><pb edRef="#SV3" n="21"/><hi rendition="#initTyp">D</hi>er ligger i den hele nyere Udvikling en stor Tilbøielighed til – langtfra med Taknemmelighed at erindre sig de Kampe og Besværligheder, Verden har udstaaet for at blive til det, den er – om muligt endog at forglemme de Resultater, den <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-39" xml:id="lp-39">i sit Ansigts Sved</ref> har erhvervet, for paany at begynde forfra, og i ængstende Forudfølelse af, med hvor fuld Ret Efterverdenen vilde kunne behandle den paa samme Maade, deels at overbevise sig selv om sin Virksomhed og sin Betydning, deels at paanøde Efterverdenen denne Anerkjendelse ved at gjøre sig til det egentlige Udgangspunkt for Verdenshistorien, ved, hvis det lod sig gjøre, med sig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-41" xml:id="lp-41">at begynde den positive Tidsregning</ref> og lade den foregaaende Tilværelse, om man endnu er saa fornuftig at antage en saadan, være et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-42" xml:id="lp-42">Livs-Hoveri</ref>, paa hvilket <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-43" xml:id="lp-43">Subtractions-Stykke</ref> man kun maa beklage, at det har været nødvendigt at anvende en saa lang Tid. Møde vi dette Phænomen i sin <pb xml:id="s2" n="2"/> respectableste Skikkelse, saaledes som det træder frem i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-44" xml:id="lp-44"><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s store Forsøg paa at begynde med Intet</ref>, saa maa det saavel imponere os som glæde os; imponere os i Betragtning af den moralske Kraft, hvormed Ideen er undfanget, den intelligente Energie og Virtuositæt, hvormed den er gjennemført; glæde os, fordi <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-45" xml:id="lp-45">den hele Nægten</ref> dog kun er en Bevægelse indenfor Systemets egne Grændser, foretaget netop i Interesse af Gjenvindelsen af Tilværelsens »gediegne Fylde«. See vi det samme Phænomen, fremkaldt ved en ægte original Personligheds naturlige Opposition mod den hele moderne <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-46" xml:id="lp-46">Phraseologie</ref>, see vi en saadan, ved Geniets egen dybe, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-47" xml:id="lp-47">artesiske Kraft</ref> høit over Mængden hævet, staae som en imponerende Statue, ganske indhyllet <pb edRef="#SV1" n="54"/>i sin hjemmegjorte terminologiske Kappes <pb edRef="#SV2" n="58"/>yppige Drapperier; men dog saa egoistisk afsluttet i sig selv, at der ikke er den mindste Pjalt, den »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-48" xml:id="lp-48">gaffende</ref> Pøbel« kan gribe fat i; saa maae vi vel takke Gud for, at en saadan <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-49" xml:id="lp-49"><persName key="Symeon Stylites">Simon Stylita</persName></ref> erindrer os om, hvad Selvstændighed er, men dog ogsaa <pb edRef="#SV3" n="22"/>beklage, at Tidens Forkeerthed fordrede et saadant Offer. Hvad imidlertid disse <pb xml:id="ss18" edRef="#SKS" n="18"/>to Fremtrædelsesformer af den betegnede Lyst til at begynde forfra angaaer, <pb xml:id="s3" n="3"/> da maa man bemærke, at de ere opstillede for at vise den relative Sandhed, der kan ligge i denne Tilbøielighed, idet jo, hvad den første Fremtrædelsesform angaaer, det væsentligt paaligger Philosophien som System bestandig paany at optage sine egne Præmisser, og denne forsaavidt kun ved en Misforstaaelse tillige har rettet sig mod Tilværelsen selv; og see vi hen til den anden, da er den jo deels fremtvungen ved den almindeligere, hele Stater omspændende, med den kun langt ude beslægtede Forvirring, og deels reformatorisk blot rettet mod Misbrug, der have indsneget sig i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-50" xml:id="lp-50">den givne Positivitæt</ref>, uden derfor at ville udrydde end ikke et eneste oprindelig i Sproget givet Ord. Hvorvidt nu den overordentlige Beredvillighed og Redebonhed, den næsten forekommende Tjenstvillighed, hvormed i vore Tider stedse Tusinder staae parate til, saasnart der bliver <app><lem wit="#SKS"><corr>sagt et</corr></lem><rdg wit="#A">sagt er</rdg></app> fornuftigt Ord, at misforstaae det, ogsaa her har været i utrættelig Virksomhed, det vil Enhver let overbevise sig om, der har bemærket, at den hele yngre Literatur deels er saa fuldt op beskjæftiget med <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-51" xml:id="lp-51">at indlede og skrive Indledninger</ref>, idet den har forglemt, at den Begynden fra Intet, som <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> taler om, af ham selv blev magtet <pb xml:id="s4" n="4"/> i Systemet og ingenlunde var en Miskjendelse af den store Rigdom, Virkeligheden<ptr type="author" target="#lp.1"/> har, deels er saa høilig hjemsøgt af disse hysteriske Tilfælde af Aandrighed.</p>

    <p rendition="#ind"><pb edRef="#SV1" n="55"/><pb edRef="#SV2" n="59"/>En sørgeligere Skikkelse af den samme Vildfarelse, og som egentlig er den, vi oprindeligen sigtede til, viser sig i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-52" xml:id="lp-52">Tidsalderens Hovedretning i det Politiske</ref>. Misforstaaende den dybere Betydning af en historisk Evo<pb xml:id="ss19" edRef="#SKS" n="19"/>lution<ptr type="author" target="#lp.2"/>, klamrende sig, besynderligt nok, ligesom <pb xml:id="s5" n="5"/> i Kamp for sin Existents fast til den Phrase, at Verden altid <pb edRef="#SV3" n="23"/>bliver klogere, opfattet, vel at mærke, i en for dette Øieblik gunstig, forøvrigt parodisk<ptr type="author" target="#lp.3"/> Conseqvents, træder den frem enten som ungdommeligt Overmod i for stor Tillid til i Livet ikke prøvede Kræfter (og dette er da dens bedste Skikkelse) ihvorvel i samme Grad som det ægte Ungdommelige, der var det integrerende Moment af Sandhed deri, tager af, i samme Grad Phænomenet nedsætter sig selv til Kaadhed, om end Samtiden skulde være forblindet nok til med sin Tak at henvende sig til en slig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-58" xml:id="lp-58">klein Zaches genannt Zinnober</ref><ptr type="author" target="#lp.4"/> – eller som Mangel <pb xml:id="s6" n="6"/> paa Taalmodighed til at kunne finde sig <app><lem wit="#SKS"><corr>ind i</corr></lem><rdg wit="#A">ind</rdg></app> Livsforholdene, som Afmagt til, udfyldende en bestemt Stilling i Staten, at bære med paa Historiens for den Fornuftige lette og velsignelsesrige Byrde. Men under begge Former <pb edRef="#SV2" n="60"/>gjør denne Tendents sig skyldig i et Attentat paa den givne Virkelighed; dens Løsen er: glem det Virkelige (og allerede dette er et Attentat), og forsaavidt de gjennem Aarhundreder <pb edRef="#SV1" n="56"/><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-59" xml:id="lp-59">grandieust</ref> udviklede Statsformer ikke lade sig ignorere, saa maae de vige, ligesom Urskovene fordum for Culturens Plov i <pb xml:id="ss20" edRef="#SKS" n="20"/> Oplysningens Morgenrøde, for at der nu paa de ryddeliggjorte Sletter ikke kan være det mindste poetiske Smuthul; men de faa rene Exemplarer af normale Mennesker, kunne, uden at udsættes for den mindste profane Berøring eller for at forsee sig paa nogetsomhelst <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-68" xml:id="lp-68">Broget, Spættet eller Stribet</ref>, i en rædsom Monotonie avle en heel Yngel af <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-69" xml:id="lp-69">eligerede</ref>, abstracte <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-70" xml:id="lp-70">Cosmopolit-Gesichter</ref>. Som <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> begynder den ikke Systemet, men Tilværelsen med Intet, og <pb xml:id="s7" n="7"/> det negative Moment, igjennem hvilket og i Kraft af hvilket alle Bevægelserne skee, (<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-71" xml:id="lp-71"><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s Begrebets immanente Negativitæt</ref>) er Mistillid, der unægtelig <pb edRef="#SV3" n="24"/>har en saa negativ Kraft, at det – og det er da det Gode ved Sagen – maa ende med at slaae den selv ihjel, Noget, som da ogsaa vil skee; thi saasnart den <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-72" xml:id="lp-72">juste milieu</ref>,</hi> det eneste <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-73" xml:id="lp-73">Medium</ref>, igjennem hvilket de hænge fast ved Staten, blot et Øieblik skulde med <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-74" xml:id="lp-74">Molboen</ref> faae isinde at sige: tøv lidt, mens a spytter i Næverne, saa styrte de redningsløst ned.</p>

    <p rendition="#ind">Efter disse almindeligere Betragtninger, hvis inderligere organiske Forhold til vort Forehavende paa sit Sted vil, saa haabe vi, vorde Læserne klart, ville vi gjøre et Forsøg paa at orientere os en Smule i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-75" xml:id="lp-75">vor Roman- og Novelle-Literatur</ref>, erindrende om, at ogsaa her er skeet, ja realiseret et saadant Forsøg paa at begynde forfra og fra Intet; thi anderledes vide vi ikke at betegne den <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-76" xml:id="lp-76">Cyclus af Noveller, der begyndte med en Hverdagshistorie</ref> (<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-77" xml:id="lp-77">med Intet</ref>), kun at dette, i Kraft netop af det Sande i Retningen, i sin Negativitæt var rettet mod et Uvæsen, der havde indsneget sig i denne Green af Literaturen, og som al ond Vane havde faaet en besynderlig lang Hale, og, <pb xml:id="s8" n="8"/> idet hver Generation føiede Sit til, var voxet i Analogie med det bekjendte: »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-78" xml:id="lp-78">Sip-Sip</ref>-Sipsippernip-Sipsippernip-Sippernip-Sipsip,« deels i sin Positivitæt udfoldede en saa stor Rigdom <pb edRef="#SV2" n="61"/>indefter og afgav et saa glædeligt Vidnesbyrd om Tilværelsens poetiske <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-79" xml:id="lp-79">Vægtfylde</ref>, at det nødvendigt maa opmuntre enhver følgende Novellist eller Roman-Digter at have en saadan Begyndelse.</p>

    <p rendition="#ind">Idet vi nu med saa faa Ord som muligt ville henlede Læsernes Opmærksomhed paa den Cyclus af Noveller, der skyldes Hverdagshistoriens Forfatter, maae vi erindre om, at dette hverken skeer, <pb edRef="#SV1" n="57"/>for, efter at have betalt dem en vis <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-80" xml:id="lp-80">Anerkjendelsens-Tribut</ref>, nu med moderne philosophisk Travlhed at sløife dette Høidepunkt og forvandle det til et i Tilværelsen forsvindende Moment, over hvilket maaskee allerede adskillige <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-81" xml:id="lp-81">homines novi</ref></hi> (»<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-82" xml:id="lp-82">nyfødte Jarler, nattegamle Svende</ref>«) ere komne <pb xml:id="ss21" edRef="#SKS" n="21"/> ud, eller for at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-83" xml:id="lp-83">fixere</ref> dem i en absolut <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-84" xml:id="lp-84">Catholicitæt</ref>, uden for hvilken ingen Salighed er; men i Betragtning af den i disse indeholdte Livs-Anskuelse, der ligesaa vist har havt sit corresponderende Element i Tilværelsen til sin Forudsætning, som ogsaa har et vakt til sin Virkning, en Betragtning, der ingenlunde <pb xml:id="s9" n="9"/> er uden Vigtighed for vort Forehavende, og kun gjennemføres, forsaavidt den har Betydning for samme. Imidlertid maae vi forinden bede <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-85" xml:id="lp-85">den ærede Ubekjendte</ref> undskylde, at han – i Lighed med hine udødelige classiske Skribenter, til hvis Fortolkning til Plage for disse gjennem Aarhundreder den ene Generation efter <pb edRef="#SV3" n="25"/>den anden har afgivet sit destoværre ofte altfor talrige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-86" xml:id="lp-86">Contingent</ref> af smagløse Fortolkere og derved bidraget til at formere det Opløb, der ikke sjeldent har trængt sig mellem Forfatterne og de Læsere, der vare disse kjærest – atter her seer sig forfulgt af en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-87" xml:id="lp-87">Recensent</ref>, der dog netop i Følelsen heraf kun i Tillid til sin gode Genius' Bistand vil bestræbe sig for <hi rendition="#ant">»<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-88" xml:id="lp-88">favere lingua</ref>.«</hi></p>

    <p rendition="#ind">Det <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-89" xml:id="lp-89">Sublimat</ref> nemlig af Glæde over Livet, den som Livs-Udbytte resulterende gjennemkæmpede Tillid til Verden, at i den endogsaa i dens mest underordnede Skikkelser ikke Livspoesiens Kilde er udtørret, den Tillid til Mennesker, at der ogsaa i disses mest trivielle Fremtrædelsesformer, naar man blot vil søge rigtigt, findes en Fylde, en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-90" xml:id="lp-90">Guddomsgnist</ref>, der, <pb edRef="#SV2" n="62"/>omhyggeligt pleiet, kan gjennemgløde hele Livet, kort sagt den <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-91" xml:id="lp-91">verificerede</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-92" xml:id="lp-92">Congruens</ref> af Ungdommens Fordringer og Bebudelser med Livets Præstationer, <pb xml:id="s10" n="10"/> der her ikke bevises <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-93" xml:id="lp-93">ex mathematica pura</ref>,</hi> men anskueliggjøres <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-94" xml:id="lp-94">de profundis</ref>,</hi> af et rigt Gemyts hele indre Uendelighed, og foredrages med ungdommelig Alvor – give disse Fortællinger et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-95" xml:id="lp-95">evangelistisk</ref> Anstrøg, der nødvendigviis maa sikkre dem stor Betydning for Enhver, der endnu ikke har <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-96" xml:id="lp-96">forskrevet sig til Fanden for at storme Himlen</ref>, eller praktisk-grundigt <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-97" xml:id="lp-97">fordybet sig i Støvlerne</ref>, for der at <pb edRef="#SV1" n="58"/>finde <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-98" xml:id="lp-98">Tilværelsens egentlige Reale</ref>, og gjøre deres Læsning til et i Sandhed opbyggende Studium.<ptr type="author" target="#lp.5"/> Og føle vi end, at den <pb xml:id="ss22" edRef="#SKS" n="22"/> Vei, der fører til denne Glæde, vistnok gaaer over <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-100" xml:id="lp-100"><placeName>Sukkenes Bro</placeName></ref>, og synes man end at høre et ganske enkelt Suk, der dog ikke aldeles har fundet sin Lægedom, og træder derfor end paa et enkelt Sted istedenfor den ægte religieuse, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-101" xml:id="lp-101">aprioriske Genialitæt</ref> en vis Bef<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-102" xml:id="lp-102">inden</ref> sig vel inden elskelige huslige Forholds hyggelige Vægge, saa er dog den igjennem dem gaaende Aand i Forening med den <pb xml:id="s11" n="11"/> ved konstnerisk Virtuositæt betingede objektive Holdning, saa glædelig, at om end deres Forfatter, idet han overskuer den hele Samling, stundom fristes til at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-103" xml:id="lp-103">kalde den en »Benoni«</ref>, Læserne nødvendigviis maae kalde den en »Benjamin«. Synes end derfor en og anden Yngre mismodig, at ogsaa her føres Beviset for, at det dog <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-104" xml:id="lp-104">kun er vort Livs <persName key="Josva">Josua</persName></ref> og ikke dets <persName key="Moses">Moses</persName>, der kommer ind i det forjættede Land, og vender end <pb edRef="#SV3" n="26"/>et og andet yngre Blik sig vemodigt mod hiin mægtige, længst forsvundne Fortid, og lytter end mangen Yngres Øre efter Hiint:</p>

    <p rendition="#ind"><hi rendition="#size-1"><pb edRef="#SV2" n="63"/><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-105" xml:id="lp-105">Det donner</ref><ptr type="author" target="#lp.6"/> under Ros, de danske Kæmper naar de Dysten ride,</hi></p>

    <p>som lod den sig endnu engang opleve, som var det umuligt Andet, end at den paa al ungdommelig Poesies retmæssige Fordringers mægtige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-106" xml:id="lp-106">Manelser</ref> maatte, ligesom <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-107" xml:id="lp-107">Fædrene</ref> i dens Fortællinger, reise sig i sin Grav for at udlevere sine Sønner det Sværd, med hvilket den selv bekæmpede Nisser og Trolde, saa vil ogsaa den Deel af den yngre <pb xml:id="s12" n="12"/> Generation istemme, naar disse Novellers Forfatter reiser sig, som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-109" xml:id="lp-109">Palmer</ref><ptr type="author" target="#lp.7"/>, forklaret og udbringer en Skaal, <pb edRef="#SV1" n="59"/>der er værd at drikke: Leve Genie, Skjønhed, Kunst og hele denne herlige Jord! Leve hvad vi elske og hvad vi have elsket! det leve her eller hisset et forklaret Liv, som det lever i vor Erindring.</p>

    <p rendition="#ind">Medens nu disse Noveller maae søge deres sande <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-110" xml:id="lp-110">sympathetiske</ref> Læsere i den ældre Generation, hvis Livs-Anskuelse er Forudsætningen for deres Tilblivelse, der endnu staaer umiskjendeligt betegnet i en <pb xml:id="ss23" edRef="#SKS" n="23"/> Samling af ikke faa betydningsfulde, høiærværdige Individualitæter, saaledes vil deres Forhold til Politikerne<ptr type="author" target="#lp.8"/> ikke være værd at omtale af den simple Grund, at det dog kun bestandigt er <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-113" xml:id="lp-113">den, der har Øren at høre <pb xml:id="s13" n="13"/> med</ref>, Evangeliet kan prædikes for, og en Resignation, som ikke er en Følge af et udvortes Tryk (og slige fladtrykte Personer ere ikke saa sjeldne Phænomener) men en Udvikling af en indvortes Elasticitæt af den Glæde, der har seiret over Verden, synes altfor ubegribelig for politiske Haandgribeligheder – det vil ikke være værd at omtale, siger jeg, uden forsaavidt det afgiver et Beviis paa disse Novellers poetiske Vægtfylde, uden forsaavidt <pb edRef="#SV3" n="27"/>det giver os Anledning til at glæde os over, at en saadan <pb edRef="#SV2" n="64"/>Livsfylde har vidst at holde sig i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-114" xml:id="lp-114">Politikens »<app><lem wit="#SKS"><corr>Candidat-Prosa</corr></lem><rdg wit="#A">Candidat Prosa</rdg></app>«</ref>.</p>

    <p rendition="#ind">Hvad derimod den yngre Generation angaaer, der endnu staaer og besinder sig paa Verden, da ville disse Noveller ogsaa der finde opmærksomme og taknemmelige om end for en Deel misforstaaende Læsere, hvad enten nu denne Misforstaaelse har sin Grund i, at de i ungdommelig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-115" xml:id="lp-115">Undulation</ref> snart ville, naar de see, hvor mange Offre Livs-Labyrinthens <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-116" xml:id="lp-116"><persName key="Minotaurus">Minotaurus</persName></ref> fordrer, beundre, ja næsten fortvivle om at op<pb xml:id="s14" n="14"/>naae et saadant Livs-Udbytte, <pb edRef="#SV1" n="60"/>eller de, skjøndt de maae tilstaae sig selv, at det er en stolt Gravsang, denne Livs-Anskuelse bereder sig, dog ville finde, at den ikke ganske gaaer paa den Melodie, de i slige Øieblikke tydelig kunne besinde sig paa blev <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-117" xml:id="lp-117">sjunget over deres Vugge</ref> – eller den viser sig deri, at denne Generation, uden endnu at have udviklet den behørige Færdighed i Livet, nu mere <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-118" xml:id="lp-118">condenserer</ref> et vist Indbegreb af Sætninger, der skulde indeholde en Garantie for den for<pb xml:id="ss24" edRef="#SKS" n="24"/>nødne Bøielighed i Livet, kort sagt, kommer til at sætte det som Opgave og formeget at dvæle ved Betragtningen deraf som saadant, hvad hiin Forfatter har i Kraft af at have gjennemlevet det.</p>

    <p rendition="#ind">At nu disse Noveller i den yngre Generation, der saavidt som muligt har holdt sig udenfor Berøring med det Politiske, har fundet opmærksomme, ja endog talentfulde Læsere, derfor føre <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-121" xml:id="lp-121">de saa kaldte Bernhardske Noveller</ref> et ligesaa tilstrækkeligt som glædeligt Beviis. At disse, som hjemmehørende blandt den yngre Generation, da de overhovedet ikke havde den Vinkel som hine, fik istedenfor hines <hi rendition="#spa">religieuse</hi> Characteer et <hi rendition="#spa">moralsk</hi> Tilsnit, at de istedenfor hines klarede Besindighed udviklede stundom en vis Tilbøie<pb xml:id="s15" n="15"/>lighed til <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-122" xml:id="lp-122">at snakke gammelt</ref><ptr type="author" target="#lp.9"/> synes idetmindste ikke at modbevise vor Paastand, og vi ville derfor blot erindre om, at den anden Art af Misforstaaelse ikke saa let kan komme til at gestalte sig i en lignende Manifestation, da den, som et Moment <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-123" xml:id="lp-123">med i</ref> en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-124" xml:id="lp-124">Assimilations-Proces</ref>, bør <pb edRef="#SV2" n="65"/>saa meget som muligt holdes fri for Selv-Reflexion, og som henhørende til et ungdommeligt Livs indvortes hemmeligste Historie <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-126" xml:id="lp-126">ikkun</ref> i abnorme Tilstande kan forraade sig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-127" xml:id="lp-127">uden i</ref> almindeligere <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-128" xml:id="lp-128">lyriske Udbrud</ref>.</p>

    <p rendition="#ind">Vende vi os nu fra disse Noveller og deres Tumleplads til <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-129" xml:id="lp-129">hiin Røst<ptr type="author" target="#lp.10"/> <pb edRef="#SV3" n="28"/>i Ørkenen</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-130" xml:id="lp-130"><persName key="Blicher, Steen Steensen">St. St. Blicher</persName></ref>, der dog, og det er netop det mærkelige, omskabte den til et venligt Tilflugtsted for den i Livet landflygtige Phantasie, saa møde vi vel ikke her en saadan Verdens-Anskuelse, paa hvilken der er gjort Prøve i saa mangfoldige Livs-Tilfælde, ikke <pb xml:id="s16" n="16"/> heller den Livs-Gymnastik, der er <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-131" xml:id="lp-131">hine <pb edRef="#SV1" n="61"/>Noveller saa eiendommelig</ref>; men dog finder ogsaa her en vis Begynden forfra Sted, foretaget, medens <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-132" xml:id="lp-132">den negative Side er aldeles latent</ref>, i Kraft af at en heel Positivitæt saa at sige vaagner op og kommer til Orde og ungdommelig frisk fornyer og gjen<pb xml:id="ss25" edRef="#SKS" n="25"/>føder sig med <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-135" xml:id="lp-135">autochthonisk</ref><ptr type="author" target="#lp.11"/> Originalitæt. Istedetfor den i Hverdagshistoriens Forfatters Noveller indeholdte Livs-Anskuelse, der er Individets, som har <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-136" xml:id="lp-136">fuldendt Løbet og bevaret Troen</ref>, fremtræder her som Eenheden af en for Sjælens indre Øre gjenlydende individuel-folkelig poetisk Grundtone, og et for Phantasien udslagen folkelig-idyllisk af mægtige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-137" xml:id="lp-137">Kornmod</ref> gjennemlynet Billede – en dyb poetisk Stemning, indhyllet i Umiddelbarhedens Taageslør. Istedetfor vi i hine Noveller maae beundre den mesterlige Teknik, frapperes vi her mere af enkelte dramatisk-svangre Repliker, som ikke saa meget forudsætte en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-138" xml:id="lp-138"><persName key="Cuivier, Georges de">Cuivier</persName>s Skarpsindighed</ref> for af dem at construere en Totalitæt, som næsten Naturens Dybsindighed som Tilblivelsesgrund. I ethvert Tilfælde er ogsaa her en Eenhed, der i sin Umiddelbarhed betydningsfuldt peger ind i <pb/> Fremtiden,<pb xml:id="s17" n="17"/> og som nødvendigviis maa gribe Samtiden meget mere, end den har gjort, og derved maaskee komme til at virke heldbringende <pb edRef="#SV2" n="66"/>for den prosaiske Maade, paa hvilken Politiken hidtil er bleven behandlet.</p>

    <p rendition="#ind">Efter saaledes at have <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-139" xml:id="lp-139">givet vor Kikkert de behørige Udtræk</ref>, maae vi bede de ærede Læsere at lade Øiet følge med, naar vi rette den hen paa vor egentlige Gjenstand: den af en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-140" xml:id="lp-140">temmelig betydelig literair Virksomhed</ref> ikke ufordeelagtigt bekjendte Digter Hr. <persName key="Andersen, Hans Christian">H. C. Andersen</persName>, idet vi derved haabe os sikkrede mod den illusoriske Opfattelse og de Sandsebedrag, som det blotte Øie ofte er udsat for. Til at iagttage <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-141" xml:id="lp-141">hans første Ungdoms</ref> enkelte virkelig skjønne lyriske Frembringelser, dertil trækker vor Kikkert ikke nok, hvorimod vi haabe, at Læserne ville give os Ret i den almindeligere <pb edRef="#SV3" n="29"/>Observation, at han i sin Lyrik ikke staaer betegnet som en ved et dybt Gemyt bemyndiget <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-142" xml:id="lp-142">Choragus</ref> for en større Totalitæt, eller som et fuldtonigt Organ for en Folke-Bevidsthed, <pb edRef="#SV1" n="62"/>eller endelig som en af Naturen skarpt udpræget Personlighed, der ikke har anden Ret til sine besynderlige Udbrud og sine besynderlige Fordringer til Verden end det Naturens <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-143" xml:id="lp-143">imprimatur</ref>, </hi> som Historien saa ofte ikke accepterer – men snarere som en gjennem en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-144" xml:id="lp-144">elegisk</ref> <pb xml:id="s18" n="18"/> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-145" xml:id="lp-145">Duodez-Scala</ref> af ligesaa let vakte som igjen dæmpede og uden synderlig Efterklang hendøende Toner sig bevægende og i et saadant Væv af tilfældige Stem<pb xml:id="ss26" edRef="#SKS" n="26"/>ninger hildet Mulighed af en Personlighed, der for at blive en saadan behøver en stærk Livs-Udvikling. Idet vi nu henvende vor Betragtning paa denne <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Historie, finde vi saa godt som aldeles ingen Antydning af <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-147" xml:id="lp-147">det Stadium</ref>, han ordenligviis nærmest efter det lyriske maatte gjennemløbe – det episke. Vi ville her blot beraabe os paa den – under en saa hyppig Produktivitæt som den Andersenske – ellers uforklarlige Mangel af nogen poetisk Frembringelse, der bærer den episke Charakteer, for at hjemle vor Paastand, som senere Betragtninger endmere ville bestyrke, at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-148" xml:id="lp-148"><persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> har<ptr type="author" target="#lp.12"/> oversprunget sit Epos</ref>. Og uagtet det kunde synes besynderligt, at en saadan Overspringen <pb edRef="#SV2" n="67"/>af det Episke netop skulde indtræffe i vor paa episk Stof ellers saa rige Tid (hvor med en Tarvelighed, der erindrer om den sceniske Konsts første Udviklings oeconomiske For<pb xml:id="s19" n="19"/>ening af Digter og Skuespiller i een Person, jo Enhver har sit Epos<ptr type="author" target="#lp.13"/> og sin episke Digter i sig selv), saa er dog Phænomenet unægteligt og ikke uinteressant, ja ligesaa meget interessantere som <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s lyriske Selvfortabelse er glædeligere end den moderne politisk-episke Selvforgabelse.</p>

    <p rendition="#ind">Uden nu at indlade os paa en vidtløftigere Drøftelse af Betydninger af en egentlig episk Udvikling, ville vi blot bemærke, at derved ikke maa forstaaes en høirøstet hæs Begeistring over en eller anden <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-149" xml:id="lp-149">ephemer</ref> Gjerningsmand, eller en smægtende Henstirren paa en eller anden tilfældig Individualitæt, eller en literair <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-150" xml:id="lp-150">Becomplimenteren</ref>, men en dyb og alvorsfuld Omfavnen af en given Virkelighed, paa hvilken Maade man end fortaber sig i den, en <pb edRef="#SV1" n="63"/><pb edRef="#SV3" n="30"/>for Livet styrkende Udhvilen deri og Beundring deraf, uden at denne derfor nogensinde behøves at komme til Orde som saadan, men som aldrig kan Andet end have den høieste <pb xml:id="ss27" edRef="#SKS" n="27"/> Betydning for den Enkelte; om <pb xml:id="s20" n="20"/> det Hele end gik saa <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-153" xml:id="lp-153">umærket</ref> af, at Stemningen selv syntes født i Dølgsmaal og begravet i Stilhed.</p>

    <p rendition="#ind">Ville vi nu nærmere betragte, hvorledes for et Gemyt som det Andersenske Overgangen maatte være realiseret fra det Lyriske til det Episke (hvilket vi her forstaae om den poetiske Stemning, der fortjener dette <app><lem wit="#SKS"><corr>Navn</corr></lem><rdg wit="#A">Ravn</rdg></app>, og som er en nødvendig Betingelse for det derpaa følgende og i corresponderende Forhold dertil staaende Gjernings-Epos) – saa maatte dette enten være skeet derved, at han med <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-154" xml:id="lp-154">pythagoræisk Taushed</ref> havde helliget et Tidsafsnit af sit Liv til et alvorligt Studium, og dette laa allerede <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> fjernere; eller derved at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-155" xml:id="lp-155">Samtiden saa poetisk-malerisk</ref> grupperede sig om en enkelt Heros; eller den ved en colossal Forening af en Mængde hver for sig betydningsfulde <pb edRef="#SV2" n="68"/>Kræfter, midt i disses mest brogede Mangfoldighed, saa aldeles uden al Misviisning pegede hen paa et eneste Maal, og med en saadan Energie arbeidede derhen, at en saadan Stræben en Tid lang maatte gribe ham og afgive det for ham nødvendige Livs-Supplement. En saadan Begunstigelse af Tidsomstændigheder faldt imidlertid ikke i <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Lod; thi hans egentlige Livs-Udvikling falder i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-156" xml:id="lp-156">den saa kaldte poli<pb xml:id="s21" n="21"/>tiske Periode</ref>, og naar vi blot et Øieblik ville høre efter, hvad Politikerne selv sige om den, ville vi vistnok overbevises om, hvorlidet styrkende den kan være for <app><lem wit="#SKS"><corr>et saadant</corr></lem><rdg wit="#A">en saadant</rdg></app> Gemyt. Det er en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-157" xml:id="lp-157">Gjærings-Periode</ref>, sige Politikerne, idetmindste er det ingen Gjernings-Periode; det er en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-158" xml:id="lp-158">Overgangs-Periode</ref> – meget rigtigt! idetmindste er <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-160" xml:id="lp-160">Granit-Formationen</ref> allerede længe forbi, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-161" xml:id="lp-161">Fløse-Formationen</ref> overstaaet, og vi har formodentlig en god Stund fordybet os i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-162" xml:id="lp-162">Tørve-Formationen</ref>.<ptr type="author" target="#lp.14"/> Eller var det vor Tids Generalforsamlinger,<ptr type="author" target="#lp.15"/> disse det politiske <pb edRef="#SV1" n="64"/>Livs Omnibusser, disse <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-163" xml:id="lp-163">brasilianske Myretuer</ref>, hvilke, efter en Naturforskers Beretning, ved en Samling af flere Millioner, frembyde en frappant Lighed med Fortidens Mindesmærker over en Mand – en Kæmpehøi? Eller hvorledes skulde <pb xml:id="ss28" edRef="#SKS" n="28"/> han befinde sig vel i den hele politiske Flok af selskabelige<ptr type="author" target="#lp.16"/> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-167" xml:id="lp-167">Grinder</ref>, <pb edRef="#SV3" n="31"/>der trykkes og stødes for vexelviis at komme til at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-168" xml:id="lp-168">op<pb xml:id="s22" n="22"/>snøfle</ref> en Monolog? Eller hvad skulde der vel være for Poesien at gjøre i en Tid, da den Yngre, der stræber efter noget Høiere, maa føle i aandelig Forstand <pb edRef="#SV2" n="69"/>de samme Symptomer, som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-169" xml:id="lp-169">Franskmændene paa deres Marche over de russiske Stepper</ref>, hvor Øiet forgjeves søger et Punkt, det kan hvile sig paa, da de ældre Mænd, der endnu vide, hvad de ville, maae med Smerte see Individerne som tørt Sand smuldre hen mellem Fingrene? I vor Tid, da vi hver Dag opleve de latterligste Combinationer af de ligesom Glasstumper i en Kaleidoskop sammenrystede Individer; i vor Tid, hvis Princip <hi rendition="#ant">(<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-170" xml:id="lp-170">sit venia verbo</ref>)</hi> ikke er andet end Protestantismens dybe og inderlige nu <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-171" xml:id="lp-171">zum Gebrauch für Jedermann</ref> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-172" xml:id="lp-172"><hi rendition="#ant">in absurdum</hi> re<pb xml:id="s23" n="23"/>ducerede</ref> Livs-Anskuelse. Lade vi nu denne Udvikling som læsende træde i Forhold til <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, da maatte den i sin æsthetiske abstrakte Impotens med sin grandieuse Horizont, der ligesom den jydske Hedes fornemmelig udmærker sig derved, at ikke en eneste Qvist forstyrrer Udsigten – ved sin Dom, der i høi Grad egner sig for disse Mulighedernes Crystallisationsformer, og »som grundigt parodierer <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-173" xml:id="lp-173">det skaberiske Bliv</ref>« (det er et Punkt, der kunde komme <pb edRef="#SV1" n="65"/>noget Interessant ud af, det var et ypperligt Stof eller <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-174" xml:id="lp-174">vice versa</ref></hi> i det Uendelige) – nødvendigviis kun virke lidet opmuntrende paa vor Digter. Var derfor <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> tidlig hildet i sig selv, saa følte han sig ogsaa tidlig, som en overflødig Kornblomst blandt det nyttige Korn, viist tilbage til sig selv, og paa Grund af, at han saaledes idelig blev nedstødt i sin egen Personligheds Tragt, maatte, idet hans oprindelige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-175" xml:id="lp-175">elegiske</ref> Stemning ved en slig Art Reflec<pb xml:id="ss29" edRef="#SKS" n="29"/>tion modificerede sig til en vis Forstemthed og Bitterhed mod Verden, hans poetiske Kræfter i deres selvfortærende og derigjennem producerende Virksomhed, snarere vise sig som en sagte Flamme, der atter og atter blusser op – end, hvilket vilde være Tilfældet med en betydningsfuldere<pb xml:id="s24" n="24"/> Personlighed, som en underjordisk Ild, der ved sine Udbrud forfærder Verden; thi en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-178" xml:id="lp-178"><persName key="Heine, Heinrich">Heine</persName></ref> kunde <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> aldrig blive, dertil mangler han saavel dennes Genie som hans <pb edRef="#SV3" n="32"/>Forargelse over Christendommen. Hvad hans Forhold til den philosophiske Udvikling angaaer, da maatte denne enten i sin betydningsfuldere Skikkelse have henviist ham til et alvorligere Studium, eller den kunde have <pb edRef="#SV2" n="70"/>optaget ham med i den uendelige Række af Haandlangere, der fra <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> kaste philosophiske Muursteen fra Haand til Haand, og ved hans Udtræden af denne Virksomhed belønnet ham med et Hastværks-Resultat, der for Afvexlings Skyld kunde i kort Tid blive et ret pikant Krydderi i <app><lem wit="#SKS"><corr>den <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-179" xml:id="lp-179">noksom</ref></corr></lem><rdg wit="#A">end noksom</rdg></app> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-180" xml:id="lp-180">ennuyante</ref> selskabelige Conversation. Med denne Udvikling er han, enten det nu er til Skade eller til Gavn for ham, aldeles ikke kommen i Berøring.</p>

    <p rendition="#ind">Naar vi nu gaae videre og ville forfølge <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> i hans Forhold til vor nyere af os tidligere omtalte Novelle-Literatur, da ville vi dog foreløbig i Almindelighed bemærke, at Grunden, hvorfor <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> ikke har faaet saa megen Gavn af denne, som han kunde, vel <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-181" xml:id="lp-181">fortrinlig</ref> maa søges deri, at han ikke for sit eget <pb xml:id="s25" n="25"/> individuelle Livs Skyld, eller af nogen almindeligere æsthetisk Interesse som Læser traadte i Forhold til denne, men i et ved en vordende <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-182" xml:id="lp-182">Novelle-Produktivitæt</ref> determineret Hensyn – hvad hans Forhold til Hverdagshistorien angaaer, vel med Rette kunne regne ham blandt de tidligere omtalte misforstaaende Læsere, der blandt Andet ogsaa ved disse Noveller ere bragte til en vis Grad af Reflexion; men som i ingen Maade er gjennemført til nogen betydelig <pb edRef="#SV1" n="66"/>Grad – og hvad hans Forhold til <persName key="Blicher, Steen Steensen">Blicher</persName> angaaer, vel med ligesaa megen Ret paastaae, at den i hine Noveller indeholdte umiddelbare Folkepoesie vel tillige med Andet mere har henledet <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Opmærksomhed paa det Folkelige, uden at dette derfor i poetisk Fylde er gjenvundet hos <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>; men at han snarere paa en reen udvortes <pb xml:id="ss30" edRef="#SKS" n="30"/> Maade har benyttet det<ptr type="author" target="#lp.17"/>. Føie vi nu hertil den Fristelse til at producere, istedetfor <pb xml:id="s26" n="26"/> at udvikle sig selv, til at skjule en indre Tomhed under brogede Billeder, til uden al Reproduction at gaae op i Generation, som Læsning af <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-183" xml:id="lp-183"><persName key="Scott, Sir Walter">W. Scott</persName></ref> og saadanne Romandigtere nødvendigviis maatte være for et saa <pb edRef="#SV2" n="71"/>svagt udviklet Gemyt som det Andersenske, saa vil det vist ikke forundre os, at han, istedetfor at gjennemføre sin Reflexion, tvertimod afslutter sig i et <pb edRef="#SV3" n="33"/>ganske lille <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-184" xml:id="lp-184">Spatium</ref> deraf, det vil ikke undre os, at der, naar vi <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-185" xml:id="lp-185">gjennemdeklinere</ref> <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> i disse Livets forskjellige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-186" xml:id="lp-186">Casibus</ref>, fremkommer et Phænomen, som vil afgive et ret heldigt Paradigma for en Cyklus af Phænomener.</p>

    <p rendition="#ind">Idet vi nu gaae over til nærmere at betegne <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> som Romandigter, ville vi – opfordrede ved det vistnok unægtelige Faktum, at enhver opmærksom Læser af <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Noveller vil paa en underlig Maade føle sig forstyrret ved den dobbelte Belysning (<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-187" xml:id="lp-187">Zwielicht</ref>), der, ligesom i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-188" xml:id="lp-188">Sommer-Forestillingerne paa vort Theater</ref>, hersker i alle <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Romaner – anstille nogle nærmere Betragtninger over, hvorledes man maa tænke sig disse Romaner i poetisk Henseende at være blevne til. En Mængde vistnok poetiske Ønsker, Længsler <choice><abbr>o. s. v.</abbr><expan>og saa videre</expan></choice> søger nemlig, efter i lang Tid <pb xml:id="s27" n="27"/> at være blevne tilbagetrængte i <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s eget Indre af den prosaiske Verden, at udvandre til hiin for det poetiske Gemyt ene tilgængelige Lille-Verden, hvor den sande Digter festligholder midt i Livets Trængsler sin <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-189" xml:id="lp-189">Sabbath</ref>. Men neppe ere disse overskibede i hiin Verden og der incorporerede i nye Individer, før <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-190" xml:id="lp-190">Nissen</ref> allerede høit forkynder sin Ankomst dersteds, med andre Ord, førend det hele Slæng af deprimerende Livs-Betragtninger, enten i Form af et blindt <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-191" xml:id="lp-191">Fatum</ref>, eller i Form af det Onde i Verden (den virkelige, nemlig), der <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-192" xml:id="lp-192">qvæler det Gode</ref>, opvoxer, medens <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> sover, med en Frodighed som <pb edRef="#SV1" n="67"/>Tidslerne i Evangeliet. Forgjæves arbeider <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> imod, dog snart opgiver han disse Bestræbelser, snart vender han sig til den modsatte Side, og forstemt og misfornøiet som han er med den virke<pb xml:id="ss31" edRef="#SKS" n="31"/>lige Verden, søger han i sine egne poetiske Skabningers <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-193" xml:id="lp-193">Forknyttelse</ref> at have ligesom en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-194" xml:id="lp-194">Satisfaction</ref> for sin egen. Som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-195" xml:id="lp-195"><persName key="Lafontaine, August Heinrich Julius">Lafontaine</persName></ref> sidder han derfor og græder over sine ulykkelige Helte, der maae gaae under, og hvorfor? fordi <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> er den som han er. Den samme glædeløse Kamp, som <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> selv kæmper i Livet, gjentager <pb edRef="#SV2" n="72"/>sig nu i hans Poesie. Men netop fordi <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> saaledes ikke kan <pb xml:id="s28" n="28"/> udskille det Poetiske fra sig selv, fordi han, saa at sige, ikke kan blive af dermed, men saasnart en poetisk Stemning har faaet Spillerum, denne da uden eller med hans Villie strax overvældes af det Prosaiske, netop derfor er det umuligt at faae et heelt Indtryk af <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Noveller; netop derfor er det muligt, at Læserne sættes i den besynderligste og fra den af <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> intenderede høist forskjellige Stemning, idet hans Digt trykker som Virkelighed, da den hele Samling af Enkeltheder vel, fortalte <pb edRef="#SV3" n="34"/>som Virkelighed, kunne have deres Interesse, da man i det fortællende Individ jo maatte forudsætte den gjennem alle disse gaaende, Alt forklarende, i den Fortællendes egen Bevidsthed givne Grundtanke, men denne er det jo fortrinligt at Digteren skal levendegjøre – og hans egen Virkelighed, hans egen Person forflygtiger sig til Digt, saa at man virkelig i enkelte Øieblikke fristes til at troe, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> er en Figur, der er løben bort fra en af en Digter componeret, endnu ikke færdig Gruppe; og unægteligt er det vistnok, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> kunde blive en meget poetisk Person i et Digt, hvorved da netop hele hans Digten vilde blive opfattet i sin fragmentariske Sandhed. Indtrykket gjentager sig <pb xml:id="s29" n="29"/> naturligviis, om man lader en Reflexion træde til som et bestandigt <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-196" xml:id="lp-196">Memento</ref> </hi> om, at det er omvendt, og gaaer med en urokkelig Haardnakkenhed som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-197" xml:id="lp-197">cartesianske Dukker</ref> seierrig ud af enhver saadan Kamp med Reflexionen.</p>

    <p rendition="#ind">Ligesom nu det her af os Udviklede vil afgive det fornødne indre Beviis-Supplement for Rigtigheden af vor Yttring saavel om <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Misforhold til en episk Udvikling, som ogsaa om hans ved Misforholdet betingede, men ogsaa fra en anden Side dette i sin Grundethed eftervisende <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-198" xml:id="lp-198">Indeclinabilitæt</ref> i Livet, saaledes vil det, naar man med det, som et foreløbigt abstrakt Resultat <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-199" xml:id="lp-199">in <pb edRef="#SV1" n="68"/>mente</ref>,</hi> gjennemlæser en eller flere af <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Romaner, spalte sig i en saadan Mængde af enkelte Bemærkninger med dertilhørende <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-200" xml:id="lp-200">dicta probantia</ref>,</hi> at vi saa meget som muligt skulle arbeide imod ved ikke at lade disse som saadanne <pb edRef="#SV2" n="73"/>flagre omkring, men, erindrende os Latinerens betydningsfulde: <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-201" xml:id="lp-201">revocare ad <pb xml:id="ss32" edRef="#SKS" n="32"/> leges artis</ref>,</hi> lade dem rykke mere sluttede frem, saa at Læseren endog da, naar de enkelte Bemærkninger mest splitte sig ad, dog stundom maa synes ligesom at høre det »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-202" xml:id="lp-202">Apell til Midten</ref>,« der kalder dem tilbage. <pb/></p>

    <p rendition="#ind"><pb xml:id="s30" n="30"/>Naar vi nu sige, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> aldeles mangler Livs-Anskuelse, saa begrundes denne Yttring ligesaa meget i det Foregaaende, som den selv, efterviist i sin Sandhed, begrunder dette. En Livs-Anskuelse er nemlig mere end et Indbegreb eller en Sum af Sætninger, fastholdt i sin abstrakte <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-203" xml:id="lp-203">Hverkenhed</ref>; den er mere end Erfaringen, der som saadan altid er atomistisk, den er nemlig Erfaringens <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-204" xml:id="lp-204">Transsubstantiation</ref>, den er en tilkæmpet af al <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-205" xml:id="lp-205">Empirie</ref> urokkelig Sikkerhed i sig selv, hvad enten den saa blot har orienteret sig i alle <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-206" xml:id="lp-206">verdenslige</ref> Forhold (et blot humant Standpunkt, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-207" xml:id="lp-207">Stoicisme</ref> <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice>), der derved holder sig uden for Berøring med en dybere Empirie – eller den har i sin Retning mod Himlen (det Religieuse) <pb edRef="#SV3" n="35"/>deri fundet det Centrale, saavel for sin himmelske som sin jordiske Existents, har vundet den sande christelige Forvisning: »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-208" xml:id="lp-208">at hverken Død</ref>, ei heller Liv, ei heller Engle, ei heller Fyrstendømmer, ei heller Magter, ei heller det Nærværende, ei heller det Tilkommende, ei heller det Høie, ei heller det Dybe, ei heller nogen anden Skabning skal kunne skille os fra Guds Kjærlighed i Christo <persName key="Jesus">Jesu</persName> vor Herre.« See vi nu hen til, hvorledes det i denne Henseende staaer sig med <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, da finde <pb xml:id="s31" n="31"/> vi Forholdet ganske som vi havde ventet det: paa den ene Side stikke enkelte Sætninger frem som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-209" xml:id="lp-209">Hieroglypher</ref><ptr type="author" target="#lp.18"/>, der stundom ere Gjenstand for en from <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-210" xml:id="lp-210">Veneration</ref>; paa den anden Side dvæler han ved sin egen Erfarings enkelte Phænomener, som nu snart igjen <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-211" xml:id="lp-211">potenseres</ref> til Sætninger, og ere da at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-212" xml:id="lp-212">subsumere</ref> under den foregaaende Classe, <pb edRef="#SV1" n="69"/>snart mere afvindes den Side at være oplevede, uden at man derfor med Rette kan, saalænge disse forblive i deres Pebersvende-Stand, <pb edRef="#SV2" n="74"/>deraf drage nogen videre Følge. Vil man nu maaskee sige, at den af os skildrede Livs-Anskuelse er et Standpunkt, man kun efterhaanden kan nærme sig til, og at det er ubilligt at gjøre saa store Fordringer til en saa ung Mand som <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, saa ville vi, hvad det Sidste angaaer, medens <pb xml:id="ss33" edRef="#SKS" n="33"/> vi gjerne indrømme, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> er en ung Mand, dog erindre om, at vi kun have med <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> som Roman-Digter at gjøre, og <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-214" xml:id="lp-214">anticipando</ref> </hi> tilføie, at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-215" xml:id="lp-215">en saadan Livs-Anskuelse <pb xml:id="s32" n="32"/> er for en Roman-Digter</ref> af den Classe, til hvilken <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> hører, <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-216" xml:id="lp-216">conditio sine qua non</ref>;</hi> og, hvad det Første angaaer, gjerne indrømme en vis <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-217" xml:id="lp-217">Aproximation</ref> i sin fulde Betydning, men dog ogsaa i Tide sige Stop, inden vi faae den hele vor Betragtning annullerende Consequents paa Halsen, at den egentlige Livs-Anskuelse indtræder først <hi rendition="#ant">(<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-218" xml:id="lp-218">demum</ref>) </hi> i Ens Dødsstund, eller vel endog paa en af Planeterne. Spørge vi nu, hvorledes en saadan Livs-Anskuelse kommer istand, da svare vi, at for den, der ikke tillader sit Liv altfor meget at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-219" xml:id="lp-219">futte ud</ref>, men saavidt som muligt søger at føre dets enkelte Yttringer tilbage i sig selv igjen, maa der nødvendigviis indtræde et Øieblik, i hvilket der udbreder sig et besynderligt Lys over Livet, uden at man derfor i fjerneste Maade behøver at have forstaaet alle mulige Enkeltheder, til hvis successive Forstaaelse man imidlertid nu har Nøglen, maa, siger jeg, indtræde det Øieblik, da, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-220" xml:id="lp-220">som <persName key="Daub, Carl">Daub</persName> bemærker</ref>, Livet forstaaes <pb edRef="#SV3" n="36"/>baglænds gjennem Ideen. Har man nu ikke bragt det hertil, ja mangler man endog aldeles Forstand paa, hvad dette vil sige, saa kommer man til parodisk at stille sig en Livs-Opgave, enten derved, at denne allerede er løst, om <pb xml:id="s33" n="33"/> man saa vil, skjøndt den i en anden Forstand aldrig har været knyttet, eller derved, at den aldrig bliver at løse. Begge Dele finde vi nu til yderligere Bestyrkelse hos <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, idet begge Anskuelser saavel foredrages som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-221" xml:id="lp-221">Laanesætninger</ref>, som ogsaa anskueliggjøres til en vis Grad i enkelte poetiske Personligheder. Paa den ene Side læres nemlig, at der er <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-222" xml:id="lp-222">skrevet</ref> paa ethvert Menneske et <hi rendition="#ant">mene mene</hi> <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice>; i Analogie hermed optræde Individer, hvis egentlige Opgave ligger bagved dem, uden at dette derfor <pb edRef="#SV2" n="75"/>hjælper dem til at komme i den for Livets Betragtning rigtige Stilling »baglænds«, da denne Opgave <pb edRef="#SV1" n="70"/>snarere som en Pukkel er anbragt paa deres egen Ryg<ptr type="author" target="#lp.19"/>, og som de derfor ret egentlig aldrig faae at see, eller i aandelig Forstand umulig nogensinde kunne blive sig bevidste, med <pb xml:id="ss34" edRef="#SKS" n="34"/> mindre <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> til Afvexling lægger en den hele Opfattelse forstyrrende Bevidsthed ind i dem, Individer, der som andre Himmellegemer gaae deres engang anviste Vei med en ufravigelig Nøiagtighed, eller han <pb xml:id="s34" n="34"/> taber sig i ikke saa meget høittravende, som langttravende Betragtninger, hvis Helt er en storartet <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-225" xml:id="lp-225">Peripatetiker</ref>, der, da han ingen nødvendig Grund har til nogetsteds at standse, men Tilværelsen derimod altid er en Cirkel, kommer til at gaae i Cirkel, om end <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> og Andre, der i mange Aar have <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-226" xml:id="lp-226">boet paa Bjerget</ref>, troe at han gaaer lige ud, da <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-227" xml:id="lp-227">Jorden er saa flad som en Pandekage</ref>. Imellem, det vil sige i Eenheden af disse Standpunkter, ligger den sande Midte; men deraf følger ingenlunde, at der jo ved en ny Inconsequents, der, vel at mærke, ikke hæver den foregaaende (thi det var det heldigste) kan opstaae nye Phænomener, idet <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> pludselig afbryder deres ufortrødne Vandring, idømmer dem en <app><lem wit="#SKS"><corr>arbitrair</corr></lem><rdg wit="#A">abitrair</rdg></app> Straf, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-228" xml:id="lp-228">skjærer Næse og Øren af dem</ref>, sender dem til <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-229" xml:id="lp-229">Siberien</ref>, og saa maa vor Herre, eller hvo der ellers vil, tage sig af dem. –</p>

    <p rendition="#ind">Men er da en saadan Livs-Anskuelse absolut nødvendig for en Roman-Digter, eller gives der ikke en vis poetisk Stemning, der som saadan kan i Forening med en livlig Skildring udrette det Samme? <pb edRef="#SV3" n="37"/>Vort Svar herpaa ligger for største Delen i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-230" xml:id="lp-230">det af os tidligere med Hensyn til <persName key="Blicher, Steen Steensen">Blicher</persName> Udviklede</ref>, hvor <pb xml:id="s35" n="35"/> vi jo netop have søgt at paavise Betydningen af en saadan af Stemning udgaaet og af Læserne gjennem en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-231" xml:id="lp-231">Succession</ref> af Modificationer i et heelt Billede opfattet Eenhed, og forøvrigt ville vi, forsaavidt man vil gjøre en lignende Betragtning gjældende ved en Utallighed af i <pb edRef="#SV1" n="71"/>Reflexionen givne Standpunkter, hvorved <pb edRef="#SV2" n="76"/>man da maa erindre, at alle disse Standpunkter som saadanne med Hensyn til Produktivitæt sætte væsentlig af og meer og mere lader den oprindelige Stemning fordampe, blot tilføie, at der paa alle disse vel lader sig producere, men at man dog, naar man er en Smule kræsen med sine Titler, hellere maatte kalde dem Studier til Noveller <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice> end Noveller, som det jo ogsaa paa dette Trin vil mislykkes i samme Grad, som man egentlig sætter sig en novellistisk eller Roman-Opgave. Maaskee vil man gaae videre, og idet man beraaber sig paa, at der jo dog er een Idee, der idelig forekommer i <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Romaner, derved <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-232" xml:id="lp-232">vindicere</ref> <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> en <app><lem wit="#SKS"><corr>Livs-Anskuelse</corr></lem><rdg wit="#A">Livs Anskuelse</rdg></app>, og forekaste mig, der jo selv indrømmer dette, min Inconseqvents. Hertil maa jeg svare, at jeg aldrig har paastaaet, at en Idee <pb xml:id="ss35" edRef="#SKS" n="35"/> som saadan (allermindst en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-233" xml:id="lp-233">fix Idee</ref>) er at ansee for en Livs-Anskuelse, og dernæst, <pb xml:id="s36" n="36"/> at jeg, for at indlade mig paa denne Undersøgelse, maa vide lidt nærmere om denne Idees Indhold. Gaaer den nu ud paa, at Livet ikke er en Udviklings-Proces, men en Undergangs-Proces af det Store og Udmærkede, der vilde spire frem, saa troer jeg dog vel med Rette at turde protestere mod Prædikatet Livs-Anskuelses Anvendelse<ptr type="author" target="#lp.20"/> herpaa, forsaavidt man ellers vil give mig Ret i, at Skepsis som saadan ikke er en Erkjendelsens-Theorie, eller for at blive i mit Forehavende, at en saadan Mistillid til Livet vel indeholder en Sandhed, forsaavidt den leder til at finde en Tillid (<choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> naar <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-234" xml:id="lp-234"><persName key="Salomo">Salomo</persName></ref> siger, at Alt er forfængeligt), men derimod i samme Moment, som den determinerer sig til en endelig Afgjørelse af Livets Spørgsmaal, indeholder en Usandhed. Men vi gaae videre. Vi ville for et Øieblik antage, at man kunde have Ret i at kalde en saadan i Reflexion vilkaarligt <pb xml:id="s37" n="37"/> standset og nu til endelig Sandhed <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-235" xml:id="lp-235">potenseret</ref> Betragtning en Livs-Anskuelse; vi <pb edRef="#SV3" n="38"/>ville tænke os et Individ, <pb edRef="#SV2" n="77"/>der, stærkt omtumlet af en hæftig bevæget Samtid, endelig afslutter sig paa et saadant Standpunkt; vi ville lade ham producere Noveller. Et Modermærke ville de alle faae; men i samme Grad, han havde oplevet <app><lem wit="#SKS"><corr>Meget, i</corr></lem><rdg wit="#A">Meget i</rdg></app> samme Grad han ret havde deeltaget i Livets Svingninger, i samme Grad vilde han <pb edRef="#SV1" n="72"/>ogsaa være istand til i sine Noveller at udfolde en stor Suite af rædsomme Conseqventser, der alle sigtede til hans Helts endelige Undergang;<ptr type="author" target="#lp.21"/> i samme Grad vilde man en lang Tid føle sig fristet til at troe paa hans Livs-Opfattelses Sandhed. Men er dette Tilfældet hos <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>? det vil vist Ingen paastaae. Tvertimod springer <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> den egentlige Udvikling over, lægger et behø<pb xml:id="ss36" edRef="#SKS" n="36"/>rigt Tidsrum imellem, lader først see, saa godt han kan, de store Kræfter og Anlæg, og derpaa disses Fortabelse.<ptr type="author" target="#lp.22"/> <pb xml:id="s38" n="38"/> Her vil man dog vel give os Ret i, at det ingen Livs-Anskuelse er. Til yderligere Opklarelse af vor Mening ville vi blot tilføie, at en saadan Fortabelsens-Theorie kan udgaae deels fra et alvorligt foretaget, men dog mislykket Forsøg paa at forstaae Verden, derved, at Individet, deprimeret af Verden, skjøndt længe arbeidende imod, tilsidst ligger under; eller den kan fremkaldes derved, at man ved den allerførste Vaagnen af Reflexionen nu ikke kaster Blikket ud efter, men øieblikkelig ind i sig selv og i sin saa kaldte Betragtning af Verden blot nøiagtigt gjennemfører sin egen Liden. Det første er en mislykket Activitæt, det andet en oprindelig Passivitæt,<ptr type="author" target="#lp.23"/> det første <pb edRef="#SV2" n="78"/>er knækket Mandighed, det andet gjennem<pb xml:id="s39" n="39"/>ført Qvindelighed. Vi vende tilbage til vort Forehavende: gjennem en kort Antydning af en Livs-Anskuelses Nødvendighed <pb edRef="#SV3" n="39"/>for Roman- og Novelle-Digteren, at udvikle, hvorledes det i denne Henseende <pb edRef="#SV1" n="73"/>staaer sig med <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>. En Livs-Anskuelse er egentlig Forsynet i Romanen, den er dens dybere Eenhed, der giver denne at have Tyngdepunktet i sig; den befrier denne fra at blive vilkaarlig eller hensigtsløs, idet Hensigten overalt er <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-236" xml:id="lp-236">immanent</ref> tilstede i Konstværket. Naar derimod en saadan Livs-Anskuelse mangler, da søger Romanen enten paa Poesiens Bekostning at insinuere en eller anden Theorie (dogmatiske, doctrinaire Noveller), eller den <pb xml:id="ss37" edRef="#SKS" n="37"/> træder i endeligt og tilfældigt Forhold til Forfatterens Kjød og Blod. Dette Sidste kan imidlertid gaae for sig igjennem en stor Mangfoldighed af Modificationer, lige fra en uvilkaarlig Overstrømmen af det Dygtigere i Personligheden, lige indtil det Punkt, hvor Forfatteren maler sig selv med, ligesom Landskabsmalerne undertiden <pb xml:id="s40" n="40"/> ynde det, ja endog glemme, at dette kun havde Betydning, forsaavidt man opfattede det som Situation, og derfor gaae over til, aldeles forglemmende Landskabet, at udpensle sig selv i sin egen forfængelige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-246" xml:id="lp-246">salomoniske Pragt-Herlighed, der klæder Blomsterne</ref>, men ikke Menneskene. (Naar jeg i denne Henseende danner en Modsætning mellem de doctrinaire og de subjektive Romaner, saa seer jeg meget godt, at det dog kun er gjennem en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-247" xml:id="lp-247">Subdivision</ref>, at disse blive <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-248" xml:id="lp-248">hinanden coordinerede</ref>; thi ogsaa de doctrinaire Romaner staae i et tilfældigt Forhold til Personligheden, da deres Forfattere gjennem en tilfældig Villiesbestemmelse <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-249" xml:id="lp-249">acquiescere</ref> i Sætninger, som de endnu ikke tilstrækkelig have gjennemlevet.) Medens imidlertid begge Classer af Romaner staae i et endeligt og forkeert Forhold til Personligheden, saa <pb edRef="#SV2" n="79"/>mener jeg ingenlunde, at Romanen, i en vis prosaisk<ptr type="author" target="#lp.24"/> Forstand skal abstrahere fra Personligheden, eller at man fra et andet Standpunkt kunde med Rette gjøre For<pb xml:id="s41" n="41"/>dringer til den, som til stræng Speculation; men at Digteren først og fremmest maa selv tilkæmpe sig en dygtig Personlighed, og at det kun er denne saaledes døde og forklarede Personlighed, der bør og kan producere, ikke den mangekantede, jordiske, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-250" xml:id="lp-250">palpable</ref>. Hvor vanskeligt det er at tilkæmpe sig en saadan Personlighed, kan man ogsaa see deraf, at der i mange ellers dygtige Romaner, findes ligesom et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-251" xml:id="lp-251">Residuum</ref> af Forfatterens endelige Charakteer, der som en næsviis tredie Person, som et uopdragent <pb edRef="#SV3" n="40"/>Barn ofte snakker med paa upassende Steder. Anvende vi <pb edRef="#SV1" n="74"/>nu dette paa <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, saa troe vi med Rette, ikke saa meget argumenterende af som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-252" xml:id="lp-252">apostropherende til</ref> den temmelig gængse Conversations-Dom, »det er altid <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, han er altid sig selv <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice>«, at turde regne ham til <pb xml:id="ss38" edRef="#SKS" n="38"/> den Classe af Roman-Digtere, der give en upoetisk Tilgift af deres egen <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-253" xml:id="lp-253">blot phænomenologiske Personlighed</ref>, uden at vi derfor ville tillægge ham en saa stærk Villies-Determination i denne Henseende, at den forhindrede ham i ogsaa at streife over paa de doctrinaire Novellers Gebeet, dog ikke saaledes, at han skulde have en eller anden større Theorie, han vilde gjøre gjældende, men snarere, <pb xml:id="s42" n="42"/> som ovenfor viist, som en Forkjærlighed for og Overvurderen af visse enkelte Sætninger, der i et saa strængt Coelibat, som Forfatteren holder dem i, ikke have stort at sige. I hvor stærk Forstand <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Romaner saaledes staae i et forkeert Forhold til hans Person, vil man bedst overbevise sig om ved at reproducere det Total-Indtryk, hans Romaner efterlade sig. Vi mene ingenlunde, at det er forkeert, at det enkelte Individ gaaer under i Romanen; men dette maa blot være en poetisk Sandhed, ikke, som hos nogle Digtere, en Opdragelsens <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-254" xml:id="lp-254">pia fraus</ref>,</hi> eller som hos <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> en sidste Villie; vi fordre ingenlunde i nogen større Betydning <pb edRef="#SV2" n="80"/>Forstandighed og Klarhed over Livet i ethvert enkelt af hans poetisk skabte Individer, tvertimod ville vi indrømme ham fuld Magt til at lade dem, om galt skulde være, blive afsindige; kun maa det ikke skee saaledes, at en Galskab i 3die Person afløses af en i første, at Forfatteren selv overtager den Gales <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-255" xml:id="lp-255">Partes</ref>. Der maa i Romanen være en udødelig Aand, der overlever det Hele. Hos <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> derimod er der aldeles intet Hold: naar Helten døer, døer <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> med og afnøder i det Høieste Læseren som sidste <pb xml:id="s43" n="43"/> Indtryk et Suk over dem begge. – Idet vi saaledes her flere Gange har omtalt <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Person og Personlighed, vil jeg – til Svar paa en dog kun ved Misforstaaelse og Mistydning mulig Indvending, som om jeg her overtraadte Grændsen for min æsthetiske <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-256" xml:id="lp-256">Jurisdiction</ref> og den indenfor denne indrømmede Competence ved at omtale <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> som Menneske – vil jeg, uden at beraabe mig paa den Omstændighed, at jeg <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-257" xml:id="lp-257">saa godt som ikke kjender <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName></ref> personlig, alene bemærke, at da den egentlige poetiske Frembringelse, især paa Novellens og Romanens Gebeet, ikke er andet end <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-258" xml:id="lp-258">en fyldig, i en friere Verden</ref> sig indskabende og i denne sig rørende, reproducerende 2den Potens af det i første Potens allerede paa mangfoldig <pb edRef="#SV3" n="41"/>Maade poetisk <pb edRef="#SV1" n="75"/>Oplevede, og da man desuden i <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Romaner deels savner den constituerende Total-Overskuelse (en Livs-Anskuelse), deels støder atter og atter paa Situationer, Bemærkninger <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-259" xml:id="lp-259"><choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice></ref>, hvilke man vel ikke kan nægte at være <pb xml:id="ss39" edRef="#SKS" n="39"/> poetiske, men som dog hos <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> staae som ufordøiede og som i poetisk Forstand (ikke saaledes i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-260" xml:id="lp-260">mercantilsk</ref>) ubenyttede, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-261" xml:id="lp-261">utilegnede</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-262" xml:id="lp-262">uaffiltrerede</ref>, saa kunde man med Rette gjøre den Slutning tilbage, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> <pb xml:id="s44" n="44"/> selv ikke har i første<ptr type="author" target="#lp.25"/> Potens levet poetisk-klart<ptr type="author" target="#lp.26"/>, <pb edRef="#SV2" n="81"/>da det Poetiske i anden Potens ikke har vundet større Consolidation i det Hele, og ikke er mere udvadsket i det Enkelte; man kunde gjøre denne Slutning, siger jeg, uden at jeg derfor har gjort den eller vil gjøre den, men <pb xml:id="s45" n="45"/> jeg vil blot gjøre <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> opmærksom paa, at dersom han paa en eller anden Maade skulde føle sig personligt (som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-263" xml:id="lp-263">bosiddende Mand i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName></ref>) afficeret, Grunden da ikke ligger hos mig, men hos <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, hvis Romaner staae i et saa physisk Forhold til ham selv, at deres Tilblivelse ikke er saa meget at ansee for en Produktion som for en Amputation<ptr type="author" target="#lp.27"/> af ham selv; og det veed <pb edRef="#SV1" n="76"/>man jo nok, at om det saaledes <pb xml:id="ss40" edRef="#SKS" n="40"/> Amputerede end er langt borte, føler man stundom uvilkaarligt en reen physisk Smerte deri.</p>

    <p rendition="#ind"><pb edRef="#SV3" n="42"/>Ville vi nu forfølge den af os paapegede Grundfeil hos <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> igjennem de Consequentser, som frembyde sig, naar vi ikke saa meget see paa Hovedanlægget af Romanen, saaledes som vi nærmest have gjort det i det Foregaaende, men mere fæste Blikket <pb xml:id="s46" n="46"/> paa Behandlingen af det Enkelte, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-268" xml:id="lp-268">Tekniken i det Hele</ref>, og ville vi bestræbe os for, saa godt som muligt at holde Middelveien i Eenheden af Consequentsen som saadan, der søger sit Beviis i Enkeltheder, og Enkeltheder, der optagne i <pb edRef="#SV2" n="82"/>Consequentsen derved forklares, saa ville vi for det første bemærke: <hi rendition="#spa"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-269" xml:id="lp-269"><persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> opfatter ved sin Modsætning eller ved et Andet</ref>.</hi> Som en større Manifestation af den samme Feil ville vi erindre om den hos Politikerne saa hyppigt forekommende Forkjærlighed for Garantier, der, som Afløsning af en tidligere formeentlig Udtømmen af Gjenstanden ved et eneste stirrende Blik, og de der af flydende i Længden temmelig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-270" xml:id="lp-270">langweilige</ref> apokalyptiske Drømmerier, maaskee har noget Fristende, og som betinget ved Deeltagelse (uden imidlertid at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-271" xml:id="lp-271">fuldende Løbet</ref>) i en af en nyere Udvikling medført livligere Anskuelse, netop i denne Deeltagelse har sin Gyldighed som relativ Sandhed, sin fuldkomne Ugyldighed som absolut. Idet nemlig disse see Gjenstanden, opfatte de den egentlig kun i sin Misbrug, sin Modsætning og fordre derfor en betryggende Garantie<ptr type="author" target="#lp.28"/> og <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-272" xml:id="lp-272">acquiescere</ref> deri, uden at have gjen<pb xml:id="s47" n="47"/>nemført den i dette Begreb liggende Dialektik. Dette Phænomen vil nu vise sig overalt <pb xml:id="ss41" edRef="#SKS" n="41"/> ogsaa i det Mindre, hvor enten en Tankerække eller en Livs-Udvikling ikke er gjennemført heelt. Ligesom nu evig Ungdom, forstaaet, ikke saaledes som en taabelig Ængstelighed for Udviklingen har drømt sig det, som den af Barndom, Manddom og Alderdom begrændsede <pb edRef="#SV1" n="77"/>Ungdoms-Alder fixeret som saadan, men som den ud over alle Aldere, altsaa ogsaa ud over Ungdommen som saadan liggende livsfriske Sikkerhed i sig selv, vilde være det Ønskeligste med Hensyn til Novelle- og Roman-Digtningens Intensitæt, saaledes er det dertil svarende og i egentlig <pb edRef="#SV3" n="43"/>store Individualitæter momentant anskuelige Standpunkt, som det fyl<pb xml:id="s48" n="48"/>dige Præsens af Barndom, Ungdom og Manddom, <pb edRef="#SV2" n="83"/>det eneste qualificerede til at frembringe Digtninger, hvori en heel Udvikling foregaaer. Staaer man ikke paa dette Standpunkt, saa kommer man paa en eller anden Maade til at lægge en bestemt Alder til Grund som Maalestok (hvilket naturligviis er urigtigt, da ingen Alder som saadan er den absolute, end ikke den man pleier at kalde Eens bedste Aar) og er saaledes ikke istand til at give hver Alder Sit. Dette er nu ogsaa Tilfælde med <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>. Vi ville tage et speciellere Exempel. Skal han skildre Barndommen, da træder der os ikke Repliquer imøde, der ligesom ere grebne ud af en heel barnlig Bevidsthed og beregnede efter det af os skildrede Høidepunkts <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-274" xml:id="lp-274">Meridian</ref>; men det bliver ofte enten Barnagtigheder, ufordøiede Reminiscentser fra en enkelt concret Barnealder, eller, hvad vi her nærmest have for Øie, man taler som en Ældre om Livs-Indtrykket, og føier derpaa til i behørige Mellemrum, at man maa huske <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-275" xml:id="lp-275">paa Barndommen, paa Barnephantasiens</ref><ptr type="author" target="#lp.29"/> store skabende <pb xml:id="s49" n="49"/> Kraft, kort <pb xml:id="ss42" edRef="#SKS" n="42"/> sagt man stiller en udvortes Garantie for Opfattelsens Rigtighed, man sætter en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-280" xml:id="lp-280">Sopran-Nøgle foran et Tenor-Partie</ref>. – <hi rendition="#spa">Eller <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> opfatter ved et Andet.</hi> Vi ville i denne Henseende dedicere <pb edRef="#SV1" n="78"/>Efterstaaende til den almindelige Yttring, »at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> altid skal anstille Sammenligninger«. En Sammenligning har naturligviis kun sin Betydning, forsaavidt som den fører tilbage til en dybere Forstaaen af det, for hvis Skyld den traadte frem. Paa anden Maade <pb edRef="#SV2" n="84"/>ender den med at overfylde vor Hukommelse og at efterlade et totalt <pb xml:id="s50" n="50"/> Deficit for Anskuelsen; thi hvad enten jeg siger, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-281" xml:id="lp-281">at en By</ref> <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> her er ligesom en By i <placeName>Italien</placeName>, som jeg ikke kjender; eller at en By i <placeName>Italien</placeName> er som en By i <placeName>Danmark</placeName>, uden nærmere at betegne <pb edRef="#SV3" n="44"/>dem, saa er jeg derved slet ikke bleven klogere, undtagen forsaavidt jeg, anlediget ved at <app><lem wit="#SKS"><corr>Forfatteren</corr></lem><rdg wit="#A">Forfatterne</rdg></app> nævner dem, nu maaskee paa Grund af mit Kjendskab til dem og ved Hjælp af mit eget Digter-Talent seer mig istand til at overtage Digterens <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-282" xml:id="lp-282">Partes</ref> og poetisk at udmale for mig et Billede af deres Eiendommeligheder. At anføre Exempel herpaa anseer jeg for unyttigt, – det er en Nemhed, som tidligere har yttret sig i Literaturen ved <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> at betegne samtidige Digtere og Skribenter med Navne fra den classiske Oldtid i den Tanke derved at have betegnet dem i deres Eiendommelighed. Kun det vil jeg tilføie, at Grunden er den, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, da han <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-283" xml:id="lp-283">oversprang sit Epos</ref>, ogsaa oversprang den til al Skildring absolut nødvendige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-284" xml:id="lp-284">Contemplation</ref>. </p>

    <p rendition="#ind">Indtrædelsen af denne sig enten hurtigt i en ligesaa forkeert Stagnation fortabende, eller i Retning af ethvert realt Indhold som fingeret, som blot Marcheren paa Stedet sig yttrende Bevægelighed, <pb xml:id="s51" n="51"/> er imidlertid saa langt fra at forhindre Tilbagefald, at den <app><lem wit="#SKS"><corr>tvertimod</corr></lem><rdg wit="#A">tverimod</rdg></app> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-285" xml:id="lp-285">necessiterer</ref> disse med <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-286" xml:id="lp-286">Recidivers</ref> sædvanlige Forværrelse, med andre Ord en urokkelig Stirren paa en enkelt Gjenstand, som laa al Verden deri – et Phænomen, som vi helst ville betegne som <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s: <hi rendition="#spa">Overtro som Surrogat for ægte Poesie.</hi> Vi ville her ikke tale om denne Overtro, saaledes <pb xml:id="ss43" edRef="#SKS" n="43"/> som den viser sig i det Store hos <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, da vi have skildret den fra en anden Side i det Foregaaende, idet vi, ved at vise, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> manglede Livs-Anskuelse, jo egentlig maatte søge Grunden til, at hans Individer bleve til Intet i Verden, i hans Vantro til Verden; dog dette seet fra den anden Side er netop Overtro paa Individerne, Overtro paa hans poetiske Heltes Genie og Dygtighed; men kun, hvad vi bemærkede i det Foregaaende, forsaavidt den viser sig i Behandlingen, i Arrangementet af det Enkelte. Denne Overtro viser sig nu <pb edRef="#SV2" n="85"/>saavel i den Vægt, han lægger paa en eller anden <pb edRef="#SV1" n="79"/>deprimerende Omstændighed, en enkelt lille Ydmygelse endogsaa da, naar Omgivelserne tilsmile En mest, den Kraft, han tillægger disse til at kunne undertrykke endogsaa det sande Genie, hvad jo, for <pb xml:id="s52" n="52"/> at blive ved »<title>Kun en Spillemand</title>«, <persName key="Christian">Christian</persName> virkelig er<ptr type="author" target="#lp.30"/>, hvilket indeholder en Miskjendelse af Geniets Magt og dets Forhold til ugunstige Omstændigheder (thi Geniet er ikke en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-287" xml:id="lp-287">Praas</ref>, der gaaer ud for en Vind, men en Ildebrand, som Stormen blot udæsker,) og har sin Grund i at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> ikke fremstiller et Genie i dets Kamp, men snarere et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-288" xml:id="lp-288">Flæb</ref>, om hvilket <pb edRef="#SV3" n="45"/>der forsikkres, at det er et Genie, og som kun har det tilfælleds med et Genie, at det lider en Smule Gjenvordigheder, som det vel at mærke endog ligger under for – som ogsaa i at tillægge en enkelt tilfældig Begivenhed en paa Anelse svanger Betydning for hele Livet, Noget som vel kan hænde dette eller hiint virkelig begavede Individ i sin Udvikling, idet det med en sygelig Irritabilitæt og uden Overskuelse af sin Gang, fristes til at tillægge en tilfældig Begivenhed for meget; Noget, som derfor ogsaa kan have sin Betydning i den poetiske Frembringelse, og <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-289" xml:id="lp-289">som i Conjunctiv</ref> vel kan være sandt, men bliver usandt i Indicativ, idet det da ikke lader sig bringe i Harmonie med den egentlig poetisk-<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-290" xml:id="lp-290">rectificerede</ref> <pb xml:id="s53" n="53"/> Anelse, der, netop i Sikkerheden af at have det Hele, aldrig kan komme til at forsee sig paa det Enkelte.</p>

    <p rendition="#ind">Inden jeg imidlertid gaaer over til den speciellere Omtale af »<title>Kun en Spillemand</title>«, maa jeg udbede mig Læsernes Opmærksomhed for en Rubrik endnu, den jeg helst vilde overskrive: <hi rendition="#spa">»Andersens Tilfældigheder«,</hi> <pb xml:id="ss44" edRef="#SKS" n="44"/> ikke som om jo ogsaa de to foregaaende Afveie, fra et almindeligere æsthetisk Standpunkt iagttagne, maae vise sig som Tilfældigheder, men fordi disse staae i et saa væsentligt Forhold til hele <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Stade, at de bedst lade sig opfatte i dette Forhold, og derved ogsaa afgive den behørige Relativitæt, indenfor hvilken jeg vel med Rette som Tilfældigheder vil kunne beskrive den hele Underskov af forstyrrende <pb edRef="#SV2" n="86"/>Bemærkninger, der for den blot nogenlunde opmærksomme Læser af <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Romaner gjør Veien i dem ufremkommelig, siger og skriver ufremkommelig; idet det gaaer med <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Romaner som med andre <pb edRef="#SV1" n="80"/>Fabrik-Produkter, at de for de mikroskopiske Iagttagelser ikke vinde, men bestandig tabe. Jeg sigter ikke herved til, hvad man strikte kunde kalde Episoder; thi dette Punkt har været <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-292" xml:id="lp-292">Gjenstand for Andres Drøftelse</ref> og behøver <pb xml:id="s54" n="54"/> altsaa ikke videre at omtales, og er <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-293" xml:id="lp-293">paa sit Sted i det Foregaaende</ref> bleven berørt; jeg sigter ikke herved til, hvad man og kunde henregne til Episoder, en Opstilling af en eller anden Enkelthed, blot for at forhale Tiden, som det synes, da denne ligesaa lidet træder i nogetsomhelst dybere organisk Forhold til Hoved-Personen, som den ogsaa<ptr type="author" target="#lp.31"/> er blottet for al elastisk Kraft <pb edRef="#SV3" n="46"/>til, ligesom i et Nu ved et Tryk paa den skjulte Fiæder, at staae for os, og desaarsag blot har det Ubehagelige, at man uvilkaarlig kommer til at tænke paa en hemmelig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-294" xml:id="lp-294">Protokol af Døgn-Iagttagelser</ref>; – men til den – ved Digteren <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Misforhold til sin Person og til det for en Roman-Digter nødvendige Fond af Kundskaber – betingede Usikkerhed, betingede Rysten paa Haanden, som gjør, at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-295" xml:id="lp-295">hans Pen</ref> ikke blot slaaer Klatter, men ogsaa slaaer Sladder, og som udmærker hans Stiil i den Grad, at den derved bliver vanskelig at efter<pb xml:id="s55" n="55"/>gjøre. Og uagtet jeg nu, idet jeg overskuer den sig frembydende Masse, føler mig paa en besynderlig ironisk Maade paa eengang saa riig og saa fattig, – saa fattig siger jeg, fordi jeg næsten ikke veed, hvor jeg skal begynde eller hvor jeg skal ende –, øiner jeg dog en Udvei i den tidligere gjorte Bemærkning, at det Hele har sin Grund i hans Misfor<pb xml:id="ss45" edRef="#SKS" n="45"/>hold til sig selv og til det fornødne Fond af Kundskaber. Denne Inddeling vil jeg følge og bestræbe mig for i Valget at tage det, som dog er nogenlunde underholdende og i Documentationen at være saa kort som mulig. Idet jeg nu <pb edRef="#SV2" n="87"/>vil betegne det første Misforhold som <hi rendition="#spa">tilfældig Stemning,</hi> vil det ogsaa være temmelig let ifølge vort Kjendskab til <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Anskuelse, at udfinde, hvorledes denne tilfældige Stemning er beskaffen med Hensyn til sit Indhold, da den nødvendigviis maa have et Præg af <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Grund-Anskuelse: Misfornøielse med Verden; og jeg vil derfor blot, førend jeg gaaer over til at døbe den med sit rette <pb edRef="#SV1" n="81"/>Navn, erindre om, at Grunden hvorfor jeg kalder den tilfældig, ingenlunde er, fordi den er væsentlig forskjellig fra hans øvrige Anskuelse, men fordi jeg nærmest her har med de Yttringer af den <pb xml:id="s56" n="56"/> at gjøre, der gribe forstyrrende ind i Fremstillingen af det Enkelte, og som vel derfor ogsaa gjerne havde kunnet været undgaaede, om man end nok saa meget deelte <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Misfornøielse, ja som formodentlig <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> selv vil erkjende for tilfældige. For at betegne hans Misfornøielse med Verden i disse dens tilfældige Yttringer veed jeg ikke andet Udtryk end: <hi rendition="#spa"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-300" xml:id="lp-300">underløben Harme</ref>.</hi> Langtfra nemlig, som den egentlig talentfulde Roman-Digter formaaer det, midt i Fortællingens Løb ved en eneste <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-301" xml:id="lp-301">oblique</ref> Yttring ligesom at erindre Læseren saa stærk om en eller anden Person i Romanen, at denne nu pludselig staaer paany lyslevende for ham og maaskee tydeligere end nogensinde før, kort sagt, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-302" xml:id="lp-302">af et eneste Ribbeen</ref> at skabe os hele Individet, kan <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> ikke sikkre sig for, at endog da, naar han selv indfører en Anden <pb edRef="#SV3" n="47"/>talende, hvor det da gjaldt om væsentligt at holde sig inde i denne Andens Charakteer, at denne hans underløbne Harme mod Verden pludselig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-303" xml:id="lp-303">understryger</ref> den enkelte Yttring og giver den et Anstrøg af hans den poetiske Person aldeles uvedkommende Misfornøielse med Verden. Dog denne Art af tilfældig Stemning hænger nærmere sammen <pb xml:id="s57" n="57"/> med hans hele øvrige Anskuelse end den, vi nu skulle gaae over til at beskrive, og som, saa synes det mig, er saa curieus, at jeg blot vilde ønske, at det maa lykkes mig at fremstille den saa heel og holden, at den fra min Haand kunde ligge færdig til Optagelse i et eller andet psychologisk <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-304" xml:id="lp-304">Kunstcabinet</ref>. Det hænder nemlig ikke een, men mange Gange, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> i Fortællingens Løb taber <pb edRef="#SV2" n="88"/>sin poetiske Ligevægt, og derved taber sine poetiske Figurer ud af sin digteriske Skaberhaand, saaledes at disse endog <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-305" xml:id="lp-305">con<pb xml:id="ss46" edRef="#SKS" n="46"/>traponere sig ligeover for</ref> ham i en real Existents, ligesaa fuldgyldig som hans egen. Derved fremkommer nu et besynderligt Forhold. Disse Individer, som saaledes i ethvert saadant Øieblik ophøre at være blot digteriske Figurer, træder han nu <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-306" xml:id="lp-306">i Rapport til</ref> som til andre Væsener paa denne vor Jord. Deels nemlig fatter han en aldeles jordisk Kjærlighed til et eller andet Individ, hvilket vel i de fleste Tilfælde er hans Helt, men som han nu snarere behandler som en Client, han interesserer sig for og ved enhver Leilighed søger at faae <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-307" xml:id="lp-307">pousseret</ref> i Verden – ligesom ogsaa enhver, som det synes <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, <pb xml:id="s58" n="58"/> Mangel<ptr type="author" target="#lp.32"/> <pb edRef="#SV1" n="82"/>paa pligtskyldig Op<pb xml:id="ss47" edRef="#SKS" n="47"/>mærksomhed, endog i <pb xml:id="s59" n="59"/> Tilfælde, <pb edRef="#SV3" n="48"/>hvor Opmærksomheden er saa langt fra at være pligtskyldig, at den endog vilde <pb edRef="#SV2" n="89"/>være urimelig, gaaer paa Grund af den <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> som Digter betroede Magtfuldkommenhed (til at gjøre hvad han vil) ikke ustraffet hen – deels bliver han i høi Grad opbragt<ptr type="author" target="#lp.33"/> paa andre Personer, <pb edRef="#SV1" n="83"/>der forekomme i hans Romaner, taler saa djærvt imod dem, at man skulde troe, at det var ham om at gjøre at tilintetgjøre <pb xml:id="s60" n="60"/> deres borgerlige Velvære i den Verden, hvor <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> selv hører hjemme, men hvor de slet Intet have at bestille. Inden jeg gaaer over til at beskrive det andet Misforhold, som jeg vil betegne som <hi rendition="#spa">tilfældig Viden,</hi> vil jeg gjøre opmærksom paa, at der gives et Stadium af Tilfældigheder, som maaskee passende kunde danne Overgangen fra det Foregaaende, det er: <hi rendition="#spa"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-314" xml:id="lp-314">tilfældige Idee-Associationer</ref></hi><ptr type="author" target="#lp.34"/>, idet disse saavel <pb xml:id="ss48" edRef="#SKS" n="48"/> kunne opfattes fra Personlighedens Side, idet denne sees som den, der ikke har <pb xml:id="s61" n="61"/> Magt over sine Tanker, deels fra Tanke-Gjenstandens Side, idet denne sees som den, der paa en oprørsk Maade behersker Personen. Herfra kunne vi nu gaae over til at omtale <pb edRef="#SV2" n="90"/>hans tilfældige Viden. Den Masse af Kundskaber nemlig, som <pb edRef="#SV3" n="49"/><persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> efterhaanden har erhvervet sig, har lidt efter lidt sammenrottet sig mod ham og begyndt paa en Revolution, hvilket har givet Anledning til, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> har maattet istedenfor fra sit Digterstade at bestemme, hvad der skal med eller ikke, indrømme denne en raadgivende Stemme, hvilket denne naturligviis blot har anseet som Initiativet til at constituere sig selv som den souveraine Magt og gjøre <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> til sin Befuldmægtigede, som efter Ordre anbringer dens enkelte Bestanddele paa Prent. Som bekjendt deler <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> gjerne sine Romaner i Capitler, og ethvert saadant har gjerne et Motto. Vil man nu end ikke dele min Anskuelse, at et Motto enten ved sin musicalske Magt, hvilket det til en vis Grad godt kan have uden at være <pb edRef="#SV1" n="84"/>Vers, bør ligesom præludere og derved sætte Læserne i en bestemt Stemning, i den Rhythmus, hvori Afsnittet er skrevet (dette er da, forsaavidt Mottoet er et Vers, det Vaudevilleagtige der<pb xml:id="s62" n="62"/>ved); eller det bør paa en pikant Maade træde i Forhold til hele Afsnittet og ikke danne en Ord-Vittighed med et enkelt i hele Capitlet forekommende Udtryk, eller et fadt almindeligt Udsagn om det, som Capitlet indeholder, – saa vil man dog vist indrømme mig, at der hører temmelig megen Smag, en høi Grad af Inderlighed i sin Gjenstand og i 
Stemningens Temperatur til at vælge et Motto, der bliver lidt mere end et intetsigende Udraabstegn eller <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-325" xml:id="lp-325">en Figur</ref>, som den Lægerne pleie at skrive over deres Recepter. Disse Egenskaber er nu <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> ikke i Besiddelse af. Ved lang Syslen med Digteriet staaer naturligviis en stor Mængde af <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-326" xml:id="lp-326">loci communes</ref>,</hi> af Smaa-Vers <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-327" xml:id="lp-327"><choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice></ref> til hans Disposition, som han nu, ledet af en ganske løs og udvortes Ideeassociation, anvender paa bedste Maade, og den eneste Lov, jeg har kunnet spore, er den, at tage behørigt Hensyn til <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-328" xml:id="lp-328">Digtere af Anden-, Tredie- og Saavidere-Rang</ref>. Efter Mottoet begynder Fortællingen; men den gode gamle Skik, som dog efterhaanden ved det mundtlige Foredrag er gaaet af Brug, at begynde ethvert Afsnit med at rømme sig, den har <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> som Skribent optaget. Capitlet eller <pb edRef="#SV2" n="91"/>Afsnittet begynder nemlig <pb xml:id="s63" n="63"/> gjerne med en <pb xml:id="ss49" edRef="#SKS" n="49"/>eller anden aandrig Phrase<ptr type="author" target="#lp.35"/>. Grunden er imidlertid vistnok ikke den, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> troer, at de egentlig sige stort; men ved lang Omgang med <pb edRef="#SV3" n="50"/>sig selv har en saadan Phrase i Stilhed udviklet en saa stor Kjærlighed til sig selv, at den bestandig søger at opfylde sin Bestemmelse, at blive anbragt, og Grunden, hvorfor den ikke bliver anvendt endnu hyppigere, er ikke <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Magt over den, men den Omstændighed, at der er en Mangfoldighed af Phraser, der <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-329" xml:id="lp-329">paa et Haar ligne den i Sind og Skind</ref>. Dog dette betræffer mere den tilfældige Aandrighed, der imidlertid som al underordnet Aandrighed er en Videns-Gjenstand; og vi ville til Slutning blot henlede Læserens Opmærksomhed paa <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s <pb edRef="#SV1" n="85"/>tilfældige Grundighed<ptr type="author" target="#lp.36"/>. De enkelte hi<pb xml:id="s64" n="64"/>storiske, geographiske, statistiske Da<pb xml:id="ss50" edRef="#SKS" n="50"/>ta, de <pb edRef="#SV2" n="92"/>enkelte Fragmenter af grundig Viden faae naturligviis, naar de ikke holdes i Ave og opdrages <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-345" xml:id="lp-345">i Herrens Frygt</ref>, saa store Tanker om sig selv, at de ikke længere ville lade sig bruge, men være <pb xml:id="s65" n="65"/> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-346" xml:id="lp-346">Selbstzweck</ref>, og desaarsag uden Hensyn til, om de passe i Sammenhænget eller ikke, træde op med Fordring paa absolut Gyldighed, træde op som Sandheder, man aldrig kan sige for tidt og derfor aldrig kan sige paa urette Sted.</p>

    <p rendition="#ind">Vi kunne nu som et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-347" xml:id="lp-347">Annex</ref> til det Udviklede føie en speciel Omtale af »<title>Kun en Spillemand</title>«, der naturligviis væsenlig vil holde sig indenfor det ved det Foregaaende <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-348" xml:id="lp-348">affurede</ref> Territorium, og <pb edRef="#SV3" n="51"/>indenfor det, ikke ved en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-349" xml:id="lp-349">arbitrair-pavelig</ref>, men ved den i Begrebet selv givne vel usynlige, men derfor desto virkeligere <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-350" xml:id="lp-350">Demarcations-Linie</ref> begrændsede Spørgsmaal om det Poetisk-Sande; og det er kun for et Syns Skyld, at vi ville anlægge et lille <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-351" xml:id="lp-351">Udenværk</ref> til at holde Øie med et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-352" xml:id="lp-352">Detachement</ref> af Fjender, som dog egentlig ikke ere Fjender, da de i slet Intet ere enige med os, men som snarere <pb edRef="#SV1" n="86"/>maae ansees for nogle intetstedshjemmehavende Snakkere, der formodentlig ikke ville undlade at bemærke, at det vel gjerne kan være sandt, hvad jeg siger, men at deraf ingenlunde følger, at det Andersenske er usandt, og som vist endnu høiere ville gjentage den samme Paastand, naar Spørgsmaalet bliver om Forholdet mellem det Poetisk-Sande og det <pb xml:id="s66" n="66"/> Historisk-Sande, og bringe <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> i den Forlegenhed enten at maatte paastaae, at det er en historisk-virkelig Begivenhed, han fortæller, hvorved det hele Standpunkt blev forrykket, eller søge at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-353" xml:id="lp-353">vindicere</ref> Fortællingen sin Betydning som poetisk Sandhed ligeover for den Anskuelse, at den er poetisk usand. Spørgsmaalet bliver da nærmest her, om Hoved-Personen af Forfatteren virkelig er fremstillet som et Genie, og dernæst, om der da er opdrevet tilstrækkelige Momenter til at bevirke dets Fortabelse, og om nu endog det sidste Punkt var <pb edRef="#SV2" n="93"/>oplyst, saa kommer dog det Spørgsmaal igjen, om da det paagjældende Individ virkelig var et Genie; thi man kan jo dog <pb xml:id="ss51" edRef="#SKS" n="51"/> ikke nægte, at den Forestilling, at Geniet maa seire, er ligesom et Arvegods fra en foregaaende bedre Tilværelse, som, frarøvet Menneskeslægten, nødvendigviis maa nedstyrte denne i Modløshed. Da nu den egentlige Hovedperson ligger for os i hele sin Udvikling, saa var det ønskeligt, om der et eller andet Sted skulde findes et Hvilepunkt, et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-357" xml:id="lp-357">Bedested</ref>, hvor vi kunde samle os og skue tilbage. Men i den Henseende er hans Udviklings-Vei ingenlunde perspektivisk. Deels standser <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> undertiden selv ved en eller anden ubetydelig Begiven<pb xml:id="s67" n="67"/>hed, som om vi nu vare ved et Vendepunkt (en Omstændighed, vi ikke maae lade os forlede af), deels er Veien fuld af <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-358" xml:id="lp-358">Lygtemænd</ref>, som snart foregjøgle En, at nu er Geniet vaagnet, snart at det er modnet, og som snart igjen afløses af Begivenheder, der synes at vidne om det Modsatte, indtil vi atter høre Forsikkringer om, at nu er Geniet modnet <choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice> <choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice> Dog, da der er et Punkt, hvor <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> med <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-359" xml:id="lp-359">besynderlig Emphasis</ref> opstiller <persName key="Christian">Christian</persName>s Livs-Dilemma, ville vi standse ved dette, for, idet vi overskue det Foregaaende, at see, om det virkelig med Rette lader sig opstille, eller <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> vil narre os, eller sig <pb edRef="#SV3" n="52"/>selv og os. Dette Sted findes <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-360" xml:id="lp-360">1 <choice><abbr>D.</abbr><expan>Deel</expan></choice> <choice><abbr>Pag.</abbr><expan>Pagina</expan></choice> 60</ref> og kan ansees i temmelig Korthed at indeholde hele <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Passivitæts-Theorie, hele hans Anskuelse af et Genie <choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice>, og af den Grund lade vi det aftrykke.</p>

    <p rendition="#ind">»Man har den Folketro, at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-361" xml:id="lp-361">Berberissens</ref> Blomsterstøv er en Gift for Kornet, det tunge Ax beplettes med den ædende Rust. Den ædleste, den mest blændende hvide <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-362" xml:id="lp-362">Papaver</ref> forandrer <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-363" xml:id="lp-363">efter Aar</ref> sin Farve, naar den staaer mellem de brogede. Omgivelser <pb edRef="#SV1" n="87"/>hedder den usynlige Haand, som omformer Grundstoffet i dets Udvikling. <pb/></p>

    <p rendition="#ind"><pb xml:id="s68" n="68"/>»Medens Billedhuggeren former det bløde Leer, fatte vi ikke strax, hvilket Værk der vil skabes. Det kræver Tid og Arbeide, før Gipsafstøbningen fremstaaer, og efter denne ved Meiselens Slag Marmoret lever op! hvormeget vanskeligere da at slutte sig fra Mennesket som Barn til dets Udvikling og Skjæbne <pb edRef="#SV2" n="94"/>som Mand. Vi see her den fattige Dreng i Svendborg; Instinktet i ham og Indvirkningen udenfra pege som Magnetnaalen kun i to Retninger, hinanden aldeles modsatte. Han maa enten blive en sjelden Kunstner eller et usselt, forvirret Væsen. Omgivningens Blomsterstøv indvirker allerede med Duft og Farve.</p>

    <p rendition="#ind">»<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-364" xml:id="lp-364">Tonernes Gud</ref> kyssede ham alt paa Vuggen, mon vel Tidsgudindernes Sang bringe Begeistring eller Vanvid? Mellem Begge er Grændsen <pb xml:id="ss52" edRef="#SKS" n="52"/>kun en tynd Væg. Skal han maaskee vække Tusinders Beundring, eller maaskee i den usle Kro, med Violinen under Armen, som gammel Mand spille for den vilde, raae Ungdom, spottes som en halv Taabelig med sine Drømme, han hvis Sjæl usynligt fik Tonernes <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-365" xml:id="lp-365">Daab.</ref> </p>

    <p rendition="#ind">»Om <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-366" xml:id="lp-366"><persName key="Napoleon II">Hertugen af Reichstadt</persName></ref> veed man, at han var dødfødt; forgjæves anvendte man alle Midler for at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-367" xml:id="lp-367">faae ham til Live</ref>; da tordnede de hundrede Ka<pb xml:id="s69" n="69"/>nonskud, han aabnede Øinene, Pulsen slog. Det var den store Keisers Søn, derfor fik Verden dette at høre; Ingen veed derimod det beslægtede med Armodens Barn; ogsaa han var et Liig, et nyfødt Liig, alt lagt hen paa Bordet ved den sønderslagne Rude; da klang Fløiter og Violiner udenfor, hvor omvandrende Musikanter spillede; en Qvindestemme lød veemodigt stærkt, og den Lille slog Øinene op, rørte den lille Haand. Mon det var Tonerne, som drev Sjælen tilbage for at virke her paa Jorden, eller kun Tilfældet, dette Fornuftmenneskets <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-368" xml:id="lp-368">salomoniske Sværd</ref>?</p>

    <p rendition="#ind"><pb edRef="#SV3" n="53"/>»En sjelden Kunstner maatte han blive, eller et sølle Skrog, en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-369" xml:id="lp-369">Spurv med Bogguld paa Vingerne</ref>, hvem de andre Spurve derfor hugge til Blods. Og om han nu blev det? Hvad Trøst er der for ham? Hvad Trøst for en Menneskehed med Stolthed i Hjertet? Den udslettes og glemmes som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-370" xml:id="lp-370">Sneeflokken</ref>, der falder i den <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-371" xml:id="lp-371">rivende</ref> Strøm, kun en Enkelts Værk og Navn gaaer over i nye Aarhundreder. Misundelsesværdige Lod! <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-372" xml:id="lp-372">men larmende</ref> Glæder <pb edRef="#SV1" n="88"/>kunne vente os i vor nye Tilværelse, hvor hans Berømmelses Lykke da staaer langt borte i en Verden, han ikke kan fremtræde i, ikke tage Deel i. Hvad gjør det, hvor høit <pb xml:id="s70" n="70"/> vi staae, kun at vi staae godt! det er Verdens <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-373" xml:id="lp-373">Tryllesang</ref>, det er den store Menneskebølges <pb edRef="#SV2" n="95"/><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-374" xml:id="lp-374">dønende</ref> Selvtrøst, idet den vælter frem mod Evighedskysten.</p>

    <p rendition="#ind">»Man kan paa Granstammens Knuder see, i hvor mange Aar Træet har voxet, et Menneskeliv har ogsaa sine synlige Led. Et vigtigt <app><lem wit="#SKS"><corr>Overgangspunkt, et <witDetail wit="#SKS">(efter Andersen)</witDetail></corr></lem><rdg wit="#A">Overgangspunkt et</rdg></app> Slags Hovedmoment i <persName key="Christian">Christian</persName>s Barndom dannede denne Sommer ved Bekjendtskabet med <persName key="Naomi">Naomi</persName>, Musikunderviisningen og Besøget paa <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-375" xml:id="lp-375">Thorseng</ref><ptr type="author" target="#lp.37"/>.« <pb xml:id="ss53" edRef="#SKS" n="53"/></p>

    <p rendition="#ind">Vi ville nu for et Øieblik overskue det Foregaaende. Født i trange Kaar af fattige Forældre havde <persName key="Christian">Christian</persName> – i sin Fader en Mand, saaledes som han <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-376" xml:id="lp-376">oftere</ref> findes blandt Almuen, med en Deel <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-377" xml:id="lp-377">naturlig</ref> Poesie, som imidlertid blot havde fundet nogenlunde Tilfredsstillelse ved en i tidligere Tid foretagen Reise i fremmede Lande, og sikkret sig en Smule <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-378" xml:id="lp-378">Husvalelse</ref> ved Erindringen derom, indtil denne igjen overvældede ham og rev ham paany paa Reiser – en Mand, efter <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Fremstilling, med saa dybe <pb xml:id="s71" n="71"/> uforklarlige, poetiske Længsler, at han til Skildringen af ham behøver i Erindringen at opfriske <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-379" xml:id="lp-379">Sagnet om Venusbjerget</ref> – og i sin Gudfader et saa mageløst musicalsk Genie, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> for at beskrive ham, maa tage sin Tilflugt til at erindre om <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-380" xml:id="lp-380"><persName key="Paganini, Niccolo">Paganini</persName></ref>, om »Nordens <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-381" xml:id="lp-381"><persName key="Amphion">Amphion</persName></ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-382" xml:id="lp-382"><persName key="Bull, Ole">Ole Bull</persName></ref>,« om »disse to Mestere i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-383" xml:id="lp-383"><persName key="Jubal">Jubal</persName>s Kunst</ref>,« et Genie, der vel ikke var i Besiddelse af »denne Fuldendthed, som disse to vor Tids Mestere i <persName key="Jubal">Jubal</persName>s Kunst besidde,« men maaskee derfor i endnu dybere Forstand istand til at beaande og levendegjøre det i <persName key="Christian">Christian</persName> Slumrende – kort sagt hans Barndom er under Forhold, som netop maatte være istand til at befrugte ham for hele hans Liv.</p>

    <p rendition="#ind"><pb edRef="#SV3" n="54"/>See vi nu til det nærmere Forhold, han i sin Barndom traadte i til det Musicalske, da beskrives dette ved at fortælle, hvorledes Gudfaderens Musik gjorde dybt Indtryk paa Drengen, hvilket det jo, da det var saa udmærket som <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> beskriver det, nødvendigviis maatte gjøre paa næsten enhver Dreng; <pb edRef="#SV2" n="96"/>tilmed da hans <pb edRef="#SV1" n="89"/>Musik havde den vistnok pikante, for Verden skjulte Synders hemmelighedsfulde Resonantsbund, som den barnlige Uskyld har en ligesaa <pb xml:id="s72" n="72"/> instinktagtig Takt som Gru for. Forsaavidt er der endnu ikke indtraadt Noget, som røber et blot nogenlunde Anlæg for Musik. I Selskab med Gudfaderen foretager han imidlertid en lille Reise, paa hvilken han rigtignok paa en besynderlig Maade kommer i et særegent Misforhold til det Musicalske, ved at see sig anbragt i et Klokketaarn i Nichen ved <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-384" xml:id="lp-384">Lydhullet</ref>. Dog denne Begivenhed, der maaskee kunde synes En og Anden at indeholde et ret betydningsfuldt Vink for hele hans Fremtid, opfatter <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> med Hensyn til den skadelige Indflydelse paa hans Helbred, den havde, og her ere vi da ved et af Hovedhjulene: »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-385" xml:id="lp-385">de ulyksalige Krampetilfælde</ref>,« der dog tillige tillægges den Fortjeneste, at »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-386" xml:id="lp-386">gjøre hans Øre mere aabent</ref> for Tonernes Sprog.« Føie vi nu <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-387" xml:id="lp-387">anticipando</ref> det egentlige Hovedmoment i <persName key="Christian">Christian</persName>s Charakteer til: en ubeskrivelig Forfængelighed, saa vil <pb xml:id="ss54" edRef="#SKS" n="54"/> dog vist Enhver tilstaae mig, at ulyksalige Krampetilfælde, og hvad jeg vilde kalde en ligesaa ulyksalig Forfængelighed endnu ikke er nok til at constituere det Dilemma, at han enten maatte blive en stor Kunstner eller et sølle Skrog, eller til at sætte saa langtfra hentede og saa høittravende Betragtninger i Bevægelse, som de, der findes <pb xml:id="s73" n="73"/> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-388" xml:id="lp-388">2 <choice><abbr>D.</abbr><expan>Deel</expan></choice> <choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice> 20</ref> i Anledning af Grevens Yttring om at Geniet maa bane sig selv Vei, idet han til Opmuntring giver ham en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-389" xml:id="lp-389">Rigsbankdaler</ref>: »Det var de <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-390" xml:id="lp-390">Icarus-Vinger</ref>, han bandt paa Geniets Skuldre, dristigt formede Vinger, men af Bly. Ordene vare jo dog et gammelt Thema, som fra Slægt til Slægt tonede for Kunstnerens Øre og vil med Variationer klinge i Aartusinder, saa længe Verden er den samme, som da den <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-391" xml:id="lp-391">gav <persName key="Sokrates">Socrates</persName> Gift</ref> og <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-392" xml:id="lp-392">Christus en Tornekrone</ref>.« <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> skulde dog have sat et <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-393" xml:id="lp-393">sans comparaison</ref></hi> til for at undgaae at blive blasphemisk. Et »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-394" xml:id="lp-394">sølle Skrog</ref>« maatte han blive, fordi han var det. Udtrykket selv forekommer os meget betegnende, idet vi ved Skrog nærmest tænke paa »de ulykkelige Krampetilfælde,« og ved »sølle« nærmest paa hans ubeskrivelige Forfængelighed. Noget af det, der mest pleier at udmærke <pb edRef="#SV2" n="97"/>Geniet og give det sin Overvægt over Verden, er Stolthed, som pleier at <pb edRef="#SV3" n="55"/>blive stærkere i Modgang, som derfor ogsaa ofte formaaer at holde Individet opreist. Hos <persName key="Christian">Christian</persName> er derimod Alt Forfængelighed. <pb edRef="#SV1" n="90"/>Det, det kommer ham an paa, er at henlede Opmærksomheden paa sig, at blive beundret, ja han <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-395" xml:id="lp-395">tager endog til Takke</ref> med en Hyldest, som han <pb xml:id="s74" n="74"/> dog i Grunden veed skjuler Spot i sig, naar han blot kan nyde den et Øieblik. Hans Forfængelighed viser sig ogsaa i hans Forhold til <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-396" xml:id="lp-396"><persName key="Luzie">Luzie</persName> og <persName key="Naomi">Naomi</persName></ref>. Imod den første, denne tilbageholdne, beskedne Pige, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-397" xml:id="lp-397">behager han</ref> sig i at lade al sin Forfængelighed udtale sig i stortalende Drømmerier, udtømmer sig i Beundring over sig selv <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-398" xml:id="lp-398">som <persName key="Josef">Joseph</persName> i dennes skjønne Forhold til sine Brødre</ref> – mod <persName key="Naomi">Naomi</persName>, denne stolte, men unægtelig poetiske Pige, som er den egentlige Gjenstand for hans Kjærlighed, som han oftere kommer i Berøring med, teer han sig saa ængstelig (saa forfængelig i modsat Retning), ikke fordi hun er ham aandelig overlegen, nei, fordi hun er den fornemme Dame, som omgives af <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-399" xml:id="lp-399">Livré-Tjenere</ref>; han ryster, naar han nærmer sig hende, som et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-400" xml:id="lp-400">Æspeløv</ref>. Og see vi ham endelig i det betydningsfulde Øieblik, da <persName key="Naomi">Naomi</persName> har gjort Alt for at bevæge ham til et afgjørende Skridt, da hele Livets Landskab bag ved ham er afbrændt <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-401" xml:id="lp-401">ligefra Jødens Huus til hans Stedfaders</ref>, da <persName key="Naomi">Naomi</persName> selv tager forklædt til <pb xml:id="ss55" edRef="#SKS" n="55"/> Hest ud for at tage Afsked med ham – see vi ham da som et »sølle Skrog« <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-402" xml:id="lp-402">blive hjemme</ref>, saa forundres vi vist over, at der nogensinde har været Tale om Andet. <pb/></p>

    <p rendition="#ind"><pb xml:id="s75" n="75"/>Dog endnu et Afsnit af hans Liv har Digteren forbeholdt sig for <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-403" xml:id="lp-403">tredie Bind</ref>, og <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-404" xml:id="lp-404">de faa Sider</ref>, der beskjæftige sig hermed, ere da ogsaa saa Noget nær det Eneste i det hele Bind, der egentlig har med Romanen at giøre; thi det Øvrige, som omtrent ikke indeholder Andet end Løst og Fast af <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Erindringer, indsmuglede i <persName key="Naomi">Naomi</persName>s Dagbog, lod sig bedst udgive særskilt, og dersom Hr. <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> saa synes, saa vilde vi give den lille Bog til Motto: <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>: <title>Kun en Spillemand</title> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-405" xml:id="lp-405">1 <choice><abbr>D.</abbr><expan>Deel</expan></choice> <choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice> 70</ref>. »Ved hvert Præg af en ældre Tid kom Skrædderen altid til at tænke paa, hvad Lignende han <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-407" xml:id="lp-407">havde seet,</ref> og han <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-408" xml:id="lp-408">gjorde da</ref> Sammenligninger. <pb edRef="#SV2" n="98"/>.... Hvad Hjertet tænkte, maatte Munden sladdre om, enten det saa morede de Andre eller ei.« <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-409" xml:id="lp-409">12 Aar nemlig</ref> efter at vi <pb edRef="#SV1" n="91"/>sidste Gang have hørt Noget om <persName key="Christian">Christian</persName>, lader nu Forfatteren ham træde op for os som en stakkels Spillemand, der om Søndagen spiser hos <persName key="Luzie">Luzie</persName> og hendes Mand, Skolelæreren dersteds, som endnu tænker paa <persName key="Naomi">Naomi</persName> og samler Penge for engang at hjælpe hende, hvis hendes Flugt med <persName key="Ladislaus">Ladislaus</persName> skulde have styrtet hende i Ulykke, kort sagt vi finde et <pb edRef="#SV3" n="56"/>Menneske, som søger, saa godt han kan, at trøste sig over Skuffelsen af <pb xml:id="s76" n="76"/> utidige Forventninger; men <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-410" xml:id="lp-410">vistnok</ref> er det, at der aldeles ikke er Noget i ham, som tyder hen paa et fordums Genie; man erfarer ikke engang Noget om hans Spil; vist nok er det, betræffende hans Hændelsers hele Skare, at hverken nogen enkelt eller alle tilhobe vilde have været istand til at knække et blot nogenlunde Genie. Vi erfare, at han <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-411" xml:id="lp-411">hører til de Hellige</ref>. At gjøre ham til Een af dem er ingen Kunst, dertil behøver <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> blot Papir og Pen, og det er jo næsten blevet til et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-412" xml:id="lp-412">Sprichwort</ref> at blive »hellig,« naar man ikke kan <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-413" xml:id="lp-413">tage sig</ref> i Verden. At anskueliggjøre, hvorledes han kunde blive det, og det Symptom, som laa ham nærmest, har <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> fritaget sig for, han er overhovedet bedre skikket til at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-414" xml:id="lp-414">fare afsted</ref> i en Diligence og besee <placeName>Europa</placeName>, end til at skue ind i Hjerternes Historie. Føie vi nu hertil, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> lader det gaae Faderen omtrent som Sønnen, idet han, modificerende et gammelt Kneb, naar man ikke kan paa en skikkelig Maade blive af med en eller anden Person, da at putte ham i et Kloster paa en ret besynderlig Maade, lader ham gaae i Kloster, dog ikke for der at finde Trøst for feilslagne Forhaabninger, <pb xml:id="ss56" edRef="#SKS" n="56"/> Hvile for sin Sjæl, saaledes som Middelalderens Dyb<pb xml:id="s77" n="77"/>sind forestillede sig det, og det er saa vist, som jeg skriver dette, at det er <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-415" xml:id="lp-415">Sagnet om Venusbjerget</ref>, der altid har Klostret i Baggrunden, der har forledet <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> – men af Frygt for ellers at komme til at sulte ihjel (<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-416" xml:id="lp-416">3, 65</ref>) et nyt og meget poetisk Motiv til at blive Catholik; føie vi hertil at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-417" xml:id="lp-417">Gudfaderen hænger sig</ref>, saa kan vi med temmelig Ret sige, at den hele Familie kommer paa en unaturlig Maade af Dage. Forfatteren af disse Linier <pb edRef="#SV2" n="99"/>er derimod saa heldig, saa troer han, her paa en naturlig Maade at kunne ende sin Omtale af »<title>Kun en Spillemand</title>,« forsaavidt den skulde skee, og forsaavidt den kun kunde skee fra det i det Foregaaende givne Standpunkt. –</p>

    <p rendition="#ind">Hvad jeg til Slutning har at sige, foranlediget ved det vistnok i det Hele taget som factisk indrømmede Misforhold mellem en læsende og en critiserende Verdens Dom over <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, forsaavidt <pb edRef="#SV1" n="92"/>dette ogsaa har gjentaget sig i min Bevidsthed, da vilde jeg ønske, at det maa lykkes mig herom at tale ligesaa personligt, som jeg har søgt at holde det Foregaaende frit for ethvert <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-418" xml:id="lp-418">obliquet</ref> Forhold til min Personlighed. Idet jeg nemlig reproducerer det første Stadium, levendegjøres Erindringen om en Mangfoldighed af poetiske <pb xml:id="s78" n="78"/> Stemninger, som ethvert digterisk Liv, endogsaa det mest uklare, <pb edRef="#SV3" n="57"/>og i en vis Forstand dette maaskee mest, maa være gjennemflettet med, og idet jeg endnu en Gang søger at fastholde hver enkelt, fortrænger den ene den anden saa stærkt, at Totalitæten af dem samler sig ligesom til Afsked i en eneste Concentration, i et Nærværende, der dog i samme Øieblik føler i sig Nødvendigheden af at blive et Forbigangent, og derved fremkalder et vist veemodigt Smiil hos mig, idet jeg betragter dem, en Taknemlighedsfølelse, idet jeg erindrer mig den Mand, hvem jeg skylder det Hele, en Følelse, som jeg hellere ønskede at hvidske <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> i Øret end betroe til Papiret, ikke som om det noget Øieblik har været Andet for mig end en Glæde at kunne yde ham, hvad han har Ret til, og som fornemmelig i vor Tid Enhver, der endnu føler lidt for Poesien i den <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-419" xml:id="lp-419">ecclesia pressa</ref>,</hi> i hvilken vi leve, næsten maa fristes til at yde varmere, end Sandheden maaskee kunde fordre det; ei heller som om en saadan Yttring ikke lod sig bringe i Samklang med min hele tidligere udtalte Anskuelse af <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, da jeg altid for mit Vedkommende har gjort mere af Poesie trods al dens Liggen under end af den mest <pb xml:id="s79" n="79"/> seierrige Prosa, eller for at <pb xml:id="ss57" edRef="#SKS" n="57"/> blive ved <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, da jeg, <app><lem wit="#SKS"><corr>trods</corr></lem><rdg wit="#A">tros</rdg></app> al hans Omtumlen, al hans Bøien for enhver poetisk Luftning, dog altid glæder mig over, at han endnu ikke er kommen ind under Politikens altomfattende <pb edRef="#SV2" n="100"/>fandenivoldske <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-420" xml:id="lp-420">Passat</ref> – men fordi en saadan Yttring i det Hele taget er meget udsat for Misforstaaelse, Noget jeg imidlertid haaber, at jeg skal kunne finde mig i, naar blot <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> for at undgaae den, vil holde, hvad jeg med <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-421" xml:id="lp-421">sympathetisk Blæk</ref> har skrevet, for det Lys, der ene gjør Skriften læselig og Meningen tydelig.</p>
  </div>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.1">
    <p>Imidlertid skal man ikke saa ganske troe Hegelianerne paa Ordet, naar de omtale deres Forhold til Virkeligheden; thi naar de i denne Henseende beraabe sig paa deres Mesters udødelige Værk (hans <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-53" xml:id="lp-53"><title>Logik</title></ref>), da forekommer det mig, at det gaaer til som i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-54" xml:id="lp-54">Rangforordningen</ref>, hvor man, begyndende med Secretairer (<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-55" xml:id="lp-55">Seyn, den rene Væren</ref>), nu igjennem »andre Secretairer« (das Andre, das Besondre, Nichts |M[det er ogsaa derfor, at <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-56" xml:id="lp-56">man siger</ref>, at andre Secretairer sind so viel wie Nichts|M]) lader Bestemmelsen »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-57" xml:id="lp-57">virkelige Secretairer <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice></ref>« fremgaae, uden at man derfor er berettiget til at slutte, at der i Virkeligheden er en eneste »virkelig Secretair.«</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.2">
    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-60" xml:id="lp-60">Vernunft <hi rendition="#spa">wird</hi></ref> Unsinn, Wohlthat Plage</hi></p>

    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">Weh Dir, daß Du ein Enkel bist.</hi></p>

    <p rendition="#ind">Jo længere man nemlig er borte fra det egentlig Centrale i Udviklingen, desto besynderligere maa denne naturligviis forekomme, og jeg tvivler ikke paa, at en <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-61" xml:id="lp-61">Rana paradoxa</ref></hi> <choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> vilde i en eneste Sætning kunne fremkomme med langt betænkeligere Tvivl om Tilværelsen end <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-62" xml:id="lp-62">summa summarum</ref></hi> af alle Skeptikere og Fritænkere indtil Dato; thi som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-63" xml:id="lp-63"><persName key="Jean Paul">J. Paul</persName></ref> siger: »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-64" xml:id="lp-64">Solchen</ref> Sekanten, Kosekanten, Tangenten, <app><lem wit="#SKS"><corr>Kotangenten <witDetail wit="#SKS">(efter Jean Paul)</witDetail></corr></lem><rdg wit="#A">Kotagenten</rdg></app> kommt alles excentrisch vor, besonders das Centrum.«</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.3">
    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-65" xml:id="lp-65">Vi paa Forfædres</ref> Skuldre staae,</hi></p>

    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">Vi tykkes store – ere smaa ...</hi></p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.4">
    <p><choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-66" xml:id="lp-66"><persName key="Hoffmann, Ernst Theodor Amadeus">Hoffmann</persName>s <title>Schriften neunter Band</title> <hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 45</ref>: »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-67" xml:id="lp-67">Seltsam war die Gruppe</ref>, die beide zusammenstehend bildeten. Gegen den herrlich gestalteten Gregor (dette er den historisk udviklede Stat) stach gar wunderlich das winzige Männlein ab, das mit hoch empor gereckter Nase sich kaum auf den dünnen (uhistoriske) Beinchen zu erhalten vermochte.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.5">
    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-99" xml:id="lp-99"><choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> <title>Ægtestand</title> <hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 198</ref>: »Min elskværdige unge Læserinde! Du, som maaskee har taget denne Bog i Haanden for at adsprede Dig fra Tanker, som Du neppe tør tilstaae Dig selv: Dig især være denne simple Fortælling helliget med en ukjendt Vens varme Ønsker for din Seir! –</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.6">
    <p>Nutidens Surrogat:</p>

    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-111" xml:id="lp-111">Tramp i Gulvet</ref> med lange Bene</hi></p>

    <p rendition="#lang"><hi rendition="#size-1">Forslaaer kun lidt.</hi></p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.7">
    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-112" xml:id="lp-112"><choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> <title>Extremerne</title></ref>.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.8">
    <p>Skjøndt nu <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-119" xml:id="lp-119"><persName key="Montanus den Yngre">Montanus den Yngre</persName></ref> afgiver et mærkeligt Beviis paa det Alvor og den Kjærlighed, hvormed denne Forfatter omfatter ethvert Phænomen i Virkeligheden, og skjøndt den realistisk-politiske Udvikling maa i høi Grad være ham forbunden for, at han har foretrukket at opstille en saadan Repræsentant, og ligesom ikke har villet agte paa alle de Opfordringer, Udviklingen selv gav ham til at opfatte dens comiske Side, saa kan jeg dog, uagtet alle dens Fortjenester, ikke nægte, at det forekommer mig, at den i Afrundethed staaer tilbage for de øvrige, da <persName key="Montanus den Yngre">Montanus</persName> mere bliver knækket, end igjennem Udvikling forklaret. –</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.9">
    <p>Skulde jeg anføre et Exempel herpaa, vilde jeg nævne: <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-133" xml:id="lp-133">Børneballet</ref>.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.10">
    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-134" xml:id="lp-134">Stille og mørkladen</ref> er vel min Hede;</p>

    <p rendition="#lang">Dog under Lyngtoppen Blomsteret staaer.</p>

    <p>Lærken bag Gravhøie bygger sit Rede</p>

    <p rendition="#lang">Og sine Triller i Ørkenen slaaer.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.11">
    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-146" xml:id="lp-146">Af Jorden est Du kommen</ref>!</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.12">
    <p>Naar jeg siger oversprunget, da er det paa dette Sted paa en Maade en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-151" xml:id="lp-151">Anticipation</ref>, da jeg endnu ikke har omtalt hans senere Virksomhed og der altsaa var en Mulighed af, at han endnu ikke var kommen dertil.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.13">
    <p>Man taler derfor ikke engang saa meget paa det Sted, Talen har hjemme, som man mere besynger og besnakker (<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-152" xml:id="lp-152">Dichtung und Wahrheit</ref>) hvad man ved en foregaaende Leilighed har sagt eller vilde have sagt.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.14">
    <p>Det er ogsaa ret mærkeligt, at den nyere Udvikling i saa mange Henseender har <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-164" xml:id="lp-164">distingueret sig</ref> som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-165" xml:id="lp-165">Formetørvs-Perioden</ref>.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.15">
    <p><hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-166" xml:id="lp-166">Sed nimis</ref> arta premunt olidae convivia caprae.</hi></p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.16">
    <p>»Grinden holdt sig bestandig i en tætsluttet Flok; thi den er som visse Slags Fugle, aldeles selskabelig; Flokken tumlede sig idelig omkring, saaledes at flere bestandig vare over Vandet, først med Hovedet, saa med Halen, og strax derpaa gik under Vandet igjen, for at overlade Pladsen til andre efter Orden; de pustede, idet de kom i Vandskorpen, store Vandstraaler i Veiret, som i nogen Afstand bedre kunde høres end sees, og vare ellers, saavidt man kunde skjønne, temmelig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-176" xml:id="lp-176">rolige og </ref><app><lem wit="#SKS"><corr>svage.«</corr></lem><rdg wit="#A">svage.</rdg></app> <choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-177" xml:id="lp-177"><title>Tidsskrift for Naturvidenskaberne</title></ref>, udgivet af <persName key="Ørsted, Hans Christian">Ørsted</persName>, <persName key="Hornemann, Jens Wilken">Hornemann</persName> og <persName key="Reinhardt, J.">Reinhardt</persName> No. 11 <hi rendition="#ant"><choice><abbr>p.</abbr><expan>pagina</expan></choice></hi> 209.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.17">
    <p>Det er overhovedet sørgeligt at see den ved aandelig Fattigdom betingede Tæren paa Poesiens Activer (Sagn <choice><abbr>etc.</abbr><expan>etcetera</expan></choice>), den idelige Repeteren af disse, uden Tanke om at gjennemføle det dybere Poetiske deri, som er saa herskende i den nyere Literatur. –</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.18">
    <p>Dette Standpunkt er meget gængs, og man kan som oftest kjende de derhen hørende <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-213" xml:id="lp-213">Species</ref> paa en Tilbøielighed til, endogsaa naar Talen er om den ubetydeligste Gjenstand, at gaae ud fra en »Grundsætning.«</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.19">
    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-223" xml:id="lp-223"><choice><abbr>f. Ex.</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> <title>O. T.</title></ref></p>

    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-224" xml:id="lp-224">Was ich nicht weiß</ref>, macht mich nicht heiß, so denkt der Ochse, wenn er vor dem Kopf ein Brett hat. <choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> <persName key="Grabbe, Christian Dietrich">Grabbe</persName>.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.20">
    <p>For at holde Spørgsmaalet saa reent som muligt, maa jeg erindre om, at jeg ikke søger at gjøre een Livs-Anskuelse gjældende, <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> en anden; men at jeg søger, uinteresseret for nogensomhelst bestemt Livs-Anskuelse, blot at bekjæmpe dette negative Standpunkt og dets Ret til at udgive sig for en Livs-Anskuelse.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.21">
    <p>Hvorvidt denne endelige Undergang er poetisk sand, derom kan et saadant Individ ordenligviis ikke dømme, da han jo mangler den egentlige Overskuelse.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.22">
    <p>Man kunde næsten fristes til at opfordre ham til at bevise Identitæten af Personen.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.23">
    <p>En saadan oprindelig Passivitæt synes <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> virkelig ogsaa at ansee for medhenhørende til Geniet, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-237" xml:id="lp-237"><choice><abbr>cfr.</abbr><expan>confer</expan></choice> »<title>Kun en Spillemand</title>« 1, 161</ref>: »Geniet er et Æg, der trænger til Varme, til Lykkens Befrugtigelse, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-238" xml:id="lp-238">ellers bliver det et Vindæg</ref>.« <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-239" xml:id="lp-239">1, 160</ref>: <app><lem wit="#SKS"><corr>»<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-240" xml:id="lp-240">Han anede</ref></corr></lem><rdg wit="#A">Han anede</rdg></app> Perlen i sin Sjæl, Kunstens herlige Perle, han vidste ikke, at den som Perlen i Havet maa vente paa Dykkeren, som hæver den til Lyset, eller klæbe sig fast ved Musling og Østers, det høie <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-241" xml:id="lp-241">Patronatskab</ref>, for saaledes at komme til <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-242" xml:id="lp-242">Skue</ref>.« Det er en ganske egen Sort Genie, selv i den antike Verdens Classicitæt sprang de <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-243" xml:id="lp-243">i fuld Rustning ud af <persName key="Jupiter">Jupiter</persName>s Hoved</ref>. Altsaa Geniet trænger til Varme! Geniet skal <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-244" xml:id="lp-244">gaae Skjørteveien</ref>! Lad os ikke blive utaknemmelige mod de Genier, vi have; og lad os ikke <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-245" xml:id="lp-245">gjøre Hovedet kruset</ref> paa de Yngre!</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.24">
    <p>Saaledes som det er gaaet med Ordet »Upartiskhed«, der i vor lunkne Tid omtrent betegner det, som en Mand allerede forlængst har angivet som sit Standpunkt: hverken at være partisk eller upartisk.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.25">
    <p>Denne Note, som jeg her maa udbede mig en og anden Læsers Opmærksomhed for, er det mig en sand Fornøielse at udarbeide, da den indeholder Svar paa et Spørgsmaal, som <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-264" xml:id="lp-264">ikkun</ref> nogenlunde opmærksomme Læsere kunne gjøre. Det kunde nemlig synes, at naar jeg her ikke i stærkere Udtryk omtaler <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s første Potens, at jeg da kommer i Strid med min tidligere Yttring, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> selv kunde blive en meget poetisk Person, naar han optoges i et Digt; men hertil maa jeg svare, at Grunden, hvorfor jeg ikke udtalte mig og umuligt kunde udtale mig nærmere om <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s første Potens, var, fordi jeg kom til den fra hans anden; hvorimod saasnart jeg begynder med <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> som Lyriker, jeg dog i mange Maader maa sige, at han kunde blive en meget god Figur i en Roman, idet Digteren da med sit Øie vilde skue det i hans <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-265" xml:id="lp-265">Somnambule-Tilstand</ref> givne ham i mange Maader ubevidste Poetiske.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.26">
    <p><persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s første Potens maa snarere sammenlignes med de <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-266" xml:id="lp-266">Blomster, hvor Han og Hun sidde paa een Stengel</ref>, hvilket som Gjennemgangsstadium er yderst nødvendigt, men ikke egner sig til Productioner i Roman- og Novelle-Faget, der kræve en dybere Eenhed og følgelig ogsaa forudsætte en <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-267" xml:id="lp-267">stærkere Kløftelse</ref>.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.27">
    <p>Ligesom der nemlig gives Folk, der som Steen voxe ved udvortes Tilsætning, saaledes gives der Folk, der producere ved en udvortes Udstykken af det oprindelig Givne, saa at de enkelte Tanker efterhaanden tabes ligesom Tænder, blot efterladende et Hul, og der efter en Tids Forløb ikke bliver andet tilbage end en Gumlen paa Stumperne, en Tyggendrøv paa det Gamle, istedetfor en sand digterisk Production burde gjøre Digteren indefter friere, rigere, sikkrere. –</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.28">
    <p><hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-273" xml:id="lp-273">Omnia</ref> ad ostentationem, nihil ad conscientiam.</hi> Denne Tilbøielighed til Garantier i en lignende triviel Forstand, viser sig ogsaa i det Intellectuelle, og Enhver, der blot har en Smule Praxis, har vist ofte stødt paa Individer, der legitimere deres Ret til at være komne til de dybeste Resultater i Philosophien ved den Forsikkring, at de i 3 Nætter ikke have kunnet sove for at tænke over den Ting, og denne Betragtning er da Indledningen til et Resultat, som det ikke er vanskeligt at faae fat paa i <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-276" xml:id="lp-276">en eller anden speculativ Journal</ref>. Sagen er den: som Skoledrenge snyde de sig et Facit til og skjule nu deres Tyveri ved en saadan Garantie.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.29">
    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-277" xml:id="lp-277"><choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> de 6 første Capitler af <title>Kun en Spillemand</title></ref>. Det er dog et Spørgsmaal, om man i den Forstand skal ophøre at være Barn, at man ikke længer kan glæde sig ved det Smaa, fordi man har seet det Større, hvilket sidste har en ubegrændset Relativitæt. Jeg smiler ad Barnet, fordi jeg har seet Alperne, men skulde da <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-278" xml:id="lp-278"><persName key="Muhammed">Mohammed</persName></ref> ikke med samme Ret smile ad et voxent Menneske, der glæder sig over Alperne, da <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-279" xml:id="lp-279">han havde været i den 7de Himmel</ref>. Eller udvikles ikke ved den Anskuelse en reen Materialisme? En anden Sag er det med det Spidsborgerlige; Feilen ligger ikke deri, at det som Barnet glæder sig ved det Smaa, men at det, uagtet en Modsætning er givet i Bevidstheden, nu holder fast ved det Smaa og paastaaer, at det er ligesaa godt som det Store, holder fast ved denne Sætning og glemmer derfor at nyde det Smaa: og denne sidste Side er netop Feilen.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.30">
    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-291" xml:id="lp-291">1,156</ref>.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.31">
    <p>(Jeg vil eengang for alle bemærke, at jeg tager mine Exempler af »<title>Kun en Spillemand</title>«, da jeg har den ved Haanden. –) <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-296" xml:id="lp-296"><choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> 1,146</ref>, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-297" xml:id="lp-297">1,141</ref>; man skulde troe, at de paagjældende Individers aandelige <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-298" xml:id="lp-298">Habit</ref> var bestilt hos en eller anden poetisk <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-299" xml:id="lp-299">Lappeskrædder</ref>.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.32">
    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-308" xml:id="lp-308">»<title>Kun en Spillemand</title>« 1,150</ref>, hvor <persName key="Christian">Christian</persName> første Gang kommer paa Dandseboden; det hedder: »med Hatten i Haanden hilsede han høfligt til alle Sider. Ingen lagde Mærke dertil«. Det er endda ikke saa underligt (naar en Skibsdreng kommer ind blandt Matroser paa en Dandsebod, er han maaskee snarere udsat for at blive kastet paa Døren og for saavidt kan den lille <persName key="Christian">Christian</persName> være glad over, at man ei bemærkede ham); langt underligere er det, at Læseren bliver gjort opmærksom derpaa, og det endda ikke gjennem <persName key="Christian">Christian</persName>s Mund, det lod sig endda høre, thi han er nu engang et forfængeligt Skrog; men det er <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, der selv gjør Bemærkningen, og som formodentlig ønskede, at Folkene paa Dandseboden strax skulde øinet det store Genie. – <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-309" xml:id="lp-309">1,156</ref>. Han besøger <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-310" xml:id="lp-310">Steffen-Karreet</ref>, og idet han skal gaae bort »traadte et Par andre Jomfruer ind fra Sideværelset, de vare let klædte, som hun, og de hørte Historien og loe, og saae med <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-311" xml:id="lp-311">dumme Øine</ref> paa Drengen.« Jeg vil ikke tale om, at jeg er bange for, at vi alle komme til at see med ligesaa dumme Øine paa <persName key="Christian">Christian</persName>, naar hele Historien er forbi, saafremt man ved dumme Øine forstaaer Øine, som ikke kan see, at <persName key="Christian">Christian</persName> var et stort Genie, men jeg vilde blot spørge: hvo gjør den Bemærkning? <persName key="Christian">Christian</persName> kan det umuligt være; thi saa uartig en Dreng troer jeg dog ikke, <persName key="Christian">Christian</persName> var, at han i et <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-312" xml:id="lp-312">Huus</ref>, hvor han havde nydt Opmærksomhed (<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-313" xml:id="lp-313"><choice><abbr>cfr.</abbr><expan>confer</expan></choice> 1,151</ref>), hvor jo ogsaa Steffen-Karreet havde leet af ham og gjort det godt igjen, hvor han i det høieste kunde blive vred, fordi de loe, skulde komme til den Betragtning, at de saae paa ham »med dumme Øine«. Det er igjen <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, der er bleven vred. Jeg føler meget vel, hvor lidet bevisende ethvert saadant enkelt Sted er, og jeg maa derfor i det Hele tænke mig Læsere, der ere velbevandrede i <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.33">
    <p>Saaledes den stakkels <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-315" xml:id="lp-315"><persName key="Niels">Niels</persName></ref>, som <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> flere Gange synes at blive ret arrig paa, og jeg ventede virkelig, at han engang ret i sin Vrede, ligesom mangen bekymret Familiefader, skulde udbrudt: »det er en <persName key="Satan">Satan</persName>s Dreng, man skal trækkes med, den <persName key="Niels">Niels</persName>, han kan heller aldrig lade <persName key="Christian">Christian</persName> i Fred.« Saaledes er den Maade, hvorpaa han behandler <choice><abbr>Hs.</abbr><expan>Hans</expan></choice> Velærværdighed <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-316" xml:id="lp-316">Pastor <persName key="Patermann">Patermann</persName></ref>, mildest talt meget upassende. Ogsaa <persName key="Naomi">Naomi</persName> bliver, til Erstatning for at <persName key="Christian">Christian</persName> i Digtet, ifølge <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>s Idee, maa gaae under ligeover for den saa begunstigede Pige, ikke skaanet i enkelte <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-317" xml:id="lp-317">Udbrud og Yttringer mod hende</ref>, hvor han ligesom synes at blive utaalmodig over den ubegribelige Lykke, der er falden i hendes Lod.</p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.34">
    <p>F. Ex. <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-318" xml:id="lp-318">2,113</ref> »Hendes (<persName key="Naomi">Naomi</persName>s) fine Fingre vendte Bladene i en Bog .... Var det <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-319" xml:id="lp-319"><persName key="Balle, Nicolaj Edinger">Balle</persName>s Lærebog</ref> eller <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-320" xml:id="lp-320">Psalmebogen</ref>, den nye, forbedrede Udgave, hvoraf prosaiske Hænder har plukket Poesiens duftende Blade?« denne sidste Bemærkning er jo Situationen aldeles uvedkommende, og fremkaldt derved, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName>, idet han nævner Psalmebogen, derved kommer til at tænke paa <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-321" xml:id="lp-321">den Mangfoldighed</ref> af Spørgsmaale, der i den Anledning har været i Bevægelse her hjemme. <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-322" xml:id="lp-322"><choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> 3,16</ref>. »Men for <persName key="Naomi">Naomi</persName> klang det som Suk og Spot, det var den kolde Luftning fra Spiegelbergs fugtige Fængsler, det var den trykkende Hede fra Venedigs Blykamre«. Her gaaer Ideeassociationen ikke igjennem Situationen, men motiveres ved den Omstændighed, at <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-323" xml:id="lp-323">Paginaet</ref> iforveien har nævnet <hi rendition="#ant"><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-324" xml:id="lp-324"><persName key="Pellico, Silvio">Silvio Pellico</persName>: le mie Prigioni</ref>.</hi> <choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice> <choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice></p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.35">
    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-330" xml:id="lp-330">1,118</ref> »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-331" xml:id="lp-331">Æselet træder tidt paa den bedste Blomst</ref>, Mennesket paa sin Broders Hjerte«. – <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-332" xml:id="lp-332">2,150</ref>. »Aaret 1820 havde for <placeName>Danmark</placeName> en stor Deel Begivenheder. <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-333" xml:id="lp-333">Statsgjælden fik en Læk</ref>; <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-334" xml:id="lp-334"><choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doctor</expan></choice> <persName key="Dampe, Jacob Jacobsen">Dampe</persName></ref> med nogle urolige Hoveder vilde give Statsskibet en Læk; Meningsstridigheder udviklede sig i Religionssamfundet, og hvert af disse Partier fandt en Læk hos sin Modpart; under saa mange og saa store Læk tør vi ikke tale om den, som <persName key="Ladislaus">Ladislaus</persName> gjorde paa mangt et qvindeligt Hjerte«. <choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice></p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.36">
    <p><choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-335" xml:id="lp-335">1,114.</ref> »dernede svømmede Skyernes Billede, dernede fløi Fuglen med udbredte Vinger, netop saa dybt, som den <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-336" xml:id="lp-336">svævede over</ref> Vandspeilet«. Det er <persName key="Christian">Christian</persName>, der vogter Gjæs og sidder og phantaserer, og midt i Drengens Phantasie kommer nu den Sætning: <hi rendition="#spa">netop</hi> saa dybt <choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice> Hermed kan sammenlignes hele hans Undersøgelse om <persName key="Naomi">Naomi</persName>s religieuse Tilstand. <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-337" xml:id="lp-337">2,119</ref>. »<ref type="commentary" target="kom.xml#lp-338" xml:id="lp-338">Hos hende begyndte den straussiske Fordunstning</ref>, som opløser Alt Historisk i Myther. Der udviklede sig hos hende en Anskuelse i Religionssager, <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-339" xml:id="lp-339">som den, der</ref> i vor Tid begynder at udtale sig <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-340" xml:id="lp-340">hos Enkelte i <placeName key="Tyskland">Tydskland</placeName></ref>, en Art Fritænkeri ...« <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-341" xml:id="lp-341">2,129</ref> »i religieus Henseende var hendes Anskuelse hverken ascetisk eller <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-342" xml:id="lp-342">hellenistisk</ref>, snarere var hun en forudflyvende Partiegængerske for det unge <placeName key="Tyskland">Tydskland</placeName>«; denne hele Undersøgelse erindrer om en Retssag, hvor der blev Spørgsmaal om, hvorledes det i religieus Henseende stod sig med <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-343" xml:id="lp-343">Inquisiten</ref>, i hvilken Anledning nogle tilkaldte Landsbypræster udtømte med stor Grundighed deres hele Skole-Viisdom om:</p>

    <p rendition="#lang">Deisme, Theisme</p>

    <p rendition="#lang">Atheisme, Pantheisme. –</p>

    <p><ref type="commentary" target="kom.xml#lp-344" xml:id="lp-344"><choice><abbr>cfr.</abbr><expan>confer</expan></choice> 3,86</ref> om <placeName>Frankrig</placeName>s religieuse Tilstand: »Paris har for Øieblikket ingen Religion, de have glemt <persName key="Madonna">Madonna</persName>, ja næsten Faderen og Sønnen, Aanden er den <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-354" xml:id="lp-354">ene herskende</ref>. Ingen Munk seer Du paa Gaden, ingen Procession; fra Scenen selv prædike Digterne <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-355" xml:id="lp-355">Protestantisme (?)</ref>. – <choice><abbr>Cfr.</abbr><expan>Confer</expan></choice> hele <ref type="commentary" target="kom.xml#lp-356" xml:id="lp-356"><title>Naomis Reise</title></ref>. <choice><abbr>&amp;c.</abbr><expan>etcetera</expan></choice></p>
    </note>
    <note type="author" place="bottom" xml:id="lp.37">
    <p>Jeg maa bede <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> at undskylde, at jeg ved at lade et saa stort Stykke aftrykke næsten har gjort mig skyldig i et Plagiat, og jeg kan alene sige til mit Forsvar, at det jeg har plagieret, ikke er det, jeg anseer for det bedste. –</p>
    </note> </body></text> <!--inslem.awk v06 KK 2002.11.26-->

</TEI>
