<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root">
  <teiHeader xml:id="id2233ac54-23f2-4282-92e1-e01a7d0bc5ad">
    <fileDesc xml:id="id3a0f29e4-b623-4a86-b0b8-c4d445d18d03">
      <titleStmt xml:id="id8757d5a1-ba24-43d5-9555-208b6a47026c">
        <title xml:id="id108ecc4c-f1cc-4852-8008-66fb828bda90" level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <title xml:id="id80e6b28c-84a8-40a8-97ec-7981a5b350d9">Notesbog 13</title>
        <title xml:id="id8acf59d6-dd92-4b7b-a75b-baf4c827a874" type="short">Not13</title>
        <author xml:id="id68deaf97-cd72-4790-9ace-967ed1ee3014">
          <name xml:id="id31a39a5d-18fc-4594-93d4-848fe7571b6f">Carl Henrik Kock</name>
          <name xml:id="idfbd46527-b3a6-482a-a864-37100db8eb1c">Peter Tudvad</name>
        </author>
        <respStmt xml:id="id517770fe-ac33-44e0-ac4a-6897f0cc3e40">
          <resp xml:id="id39fd9d51-616e-43b5-9af4-d69c1ee54081">udgivet af</resp>
          <name xml:id="idf5101aae-1b78-4d38-bc26-31f01cc13b15">Niels Jørgen Cappelørn</name>
          <name xml:id="id8abc1cbb-be0c-4cc8-8a53-77412b9bbda6">Joakim Garff</name>
          <name xml:id="id0f75afd8-50bc-446a-b03c-d9e15ba10085">Anne Mette Hansen</name>
          <name xml:id="id7aa12457-0aae-451c-b13e-49e55d5cf271">Johnny Kondrup</name>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="id53b5c14d-6f1e-4c8a-93b7-518436e10066">
          <resp xml:id="id2141495a-3f3f-46ba-9b26-25d3254d10b7">elektronisk redigeret af</resp>
          <name xml:id="idc6ef569a-17fc-4081-8d3f-5e8f751703d2">Karsten Kynde</name>
          <name xml:id="id3328fcd1-2bfa-46b6-ae75-e941d0357423">Kim Ravn</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt xml:id="id3fce0724-b51a-4bc1-a144-d76aee724122">
        <authority xml:id="id4f913174-b7b7-4313-a4a4-bd97aed67f03">Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
        <availability xml:id="id0affa249-1318-4830-aa39-3f7f457f919b" status="restricted">
          <p xml:id="idef70f414-c0d5-420d-8a87-020fd303fb01">copyright</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="id490f11a4-08c1-4cf9-b037-ecd2acfbca46">
        <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
        <biblScope xml:id="iddb54427a-d0f8-4751-91e7-78adaf85db2c" unit="volume">K19</biblScope>
        <biblScope xml:id="idc6b6224c-4f43-4895-8f74-f1fa2aa6dae9" unit="file">http://sks.dk/not13/ekom.xml</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc xml:id="id21334868-7434-4a99-8f07-37352039b098">
        <bibl xml:id="id24b2ef14-3275-4258-b84c-c9aceb947ed8" copyOf="#SKS"/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xml:id="id6ff18764-3ab8-43fa-9dbe-f67411ae04ff">
      <tagsDecl xml:id="ide9519e21-c729-47e3-b55b-c894851d09bf">
        <rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition>
        <rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition>
        <rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition>
        <rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition>
        <rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc xml:id="id7d331b8d-2f4b-4a2d-908a-53c80d68db01">
      <change xml:id="ide0c23426-65e5-4fd1-9ece-fe98a2f40d21">Transformed to TEI by style sheet <bibl xml:id="id35abff79-a5e1-454f-9a3d-38e92cd6ef51" type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno xml:id="id5755c2ae-8d04-4d4f-8417-545131598695" type="version">1.9</idno> as of <date xml:id="idc0eca164-f578-4cf0-9c19-c8d81dec48e5">2017-02-21</date> by <name xml:id="id13c25c80-f368-4413-a5c0-8ccad9164265">Karsten Kynde</name>, <orgName xml:id="idbbbfa718-1aa0-4c48-bf4f-cc1d74c1b97d">Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName xml:id="idab7fe7de-138d-440c-b7e2-71e17bf272dc">København</placeName></change>
      <change xml:id="id5f5587d9-353c-42e7-a85b-c77bad4eda99" when="20080122">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl xml:id="id34968910-2489-43e3-b25f-49dd557616f0"><idno xml:id="idef48958b-8544-4a1d-b013-1af4fb0ca8b8" type="version">1.2</idno>, <biblScope xml:id="idc9b71cc7-fccc-4a79-9b45-07088b511795" unit="file">http://sks.dk/not13/ekom.xml</biblScope></bibl></change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="ida0cacdc5-b9e9-49d5-b745-cd04ae438e35" type="commentary" subtype="jp">
    <body xml:id="idd6ca13b7-c6bc-4cd3-bd96-7d8e51ee8b04">
      <div xml:id="ida4d2f97c-370d-4780-ad89-0ebdf5d2d6c8">
        <note type="commentary" xml:id="not13-110-e" n="393,3" subtype="e">
          <label xml:id="idc48a6106-9b08-4673-ba53-3c81ab2885da">§ 212</label>
          <p xml:id="idfff749d4-12ea-4b8a-9dc1-a553cf2a05be">212 § Das was einen in dieser Sache, wie ich schon angemerket habe, betriegen kann, ist dieses, daß man glaubet: <hi xml:id="id682883f2-03cd-484c-84f3-59c8e09b6944" rendition="#bol">das Beste im Ganzen</hi> sey auch das <hi xml:id="id5dc52d86-bf82-4c66-b912-3eb2b8ba8567" rendition="#bol">Beste,</hi> welches in allen Theilen möglich sey. So urtheilet man in der Geometrie, wenn von dem <hi xml:id="id5352e409-c674-4b9d-89e7-5874af138b01" rendition="#bol">Größten und Kleinsten</hi> gehandelt wird. Wenn der Weg von <hi xml:id="idc6540dbe-7382-49f6-b075-4c96b6cbabf0" rendition="#ant">A</hi> nach <hi xml:id="id58bc5c4e-4bc7-43bb-8937-a73940aab52f" rendition="#ant">B,</hi> den man sich vorsetzet, der allerkürzeste ist, und wenn der Weg durch <hi xml:id="ided725037-5627-4e37-a8f2-7dccc5f44987" rendition="#ant">C</hi> geht: so muß auch der Weg von <hi xml:id="ide6221e7c-4df5-41a6-94ae-85184696148d" rendition="#ant">A</hi> nach <hi xml:id="id89bca617-44d1-4b42-be63-84d82b2fb9d4" rendition="#ant">C,</hi> als ein Stück des erstern, der allerkürzeste seyn, der nur möglich ist. Allein der Schluß von der <hi xml:id="id84dfbc87-3861-48d1-9c01-67f30bee60b7" rendition="#bol">Quantität</hi> auf die <hi xml:id="id02292846-4c54-422c-b951-f995560e5e20" rendition="#bol">Qualität</hi> geht so wenig allemal wohl an, als der Schluß von <hi xml:id="idae4a3d06-8bba-4950-9fd1-e13c82ccada0" rendition="#bol">gleichen,</hi> auf <hi xml:id="id3f147391-3e00-4e55-b04f-69845a0348bf" rendition="#bol">ähnliche Sachen.</hi> Denn <hi xml:id="id800d9c01-8a54-4c6c-b831-b9faa9c7f4e7" rendition="#bol">gleiche</hi> Sachen sind, die einerley Größe haben; und <hi xml:id="id8f9dd68a-a998-4f79-9c1f-72bc48e6943d" rendition="#bol">ähnliche</hi> kommen in Beschaffenheiten überein. Als der selige Hr. <hi xml:id="idb800d28c-523c-4b3d-a5dd-b356fa862720" rendition="#bol">Sturm,</hi> ein berühmter Mathematicus zu Altdorf, in seiner Jugend in Holland war, so gab er daselbst ein kleines Buch, unter dem Titel: <hi xml:id="id01dba41a-6770-42cf-b6f6-6e32c91a3408" rendition="#ant"><hi xml:id="id5e2f9b9c-6d3d-4f93-a817-1df74820ca4e" rendition="#ita">Euclides catholicus,</hi></hi> in den Druck; darinnen er sich bemühte, in Sachen, die nicht mathematisch sind, richtige und allemeine Regeln zu geben: wozu er von seinem ehemaligen Lehrer, dem seligen <hi xml:id="id899fcc63-8bfd-4126-a775-47dcd17bfc86" rendition="#bol">Erhard Weigel,</hi> war angefrischet worden. In diesem Buche deutet er dasjenige auf die ähnlichen Sachen, was <hi xml:id="id99889d21-d242-460d-b028-82f07266f8a3" rendition="#bol">Euklides</hi> von den gleichen gesaget hat, und machet diesen Grundsatz: <hi xml:id="id91346e0e-b3df-4bf2-b817-9090bbb9f1f9" rendition="#bol">Wenn man ähnliche Dinge zu ähnlichen setzet, so sind auch die Summen ähnlich;</hi> <hi xml:id="id2fa408c2-ec5a-4c1d-a6d2-7e2890b060fc" rendition="#ant"><hi xml:id="id11283c37-2544-4e96-940b-0e92265652ef" rendition="#ita">Si similibus similia addas, tota sunt similia:</hi></hi> allein es waren so viel Einschränkungen nöthig, diese neue Regel zu entschuldigen; daß es besser gewesen wäre, wenn man sie bald anfangs mit diesem Zusatze vorgetragen hätte: Wenn man ähnliche Dinge zu ähnlichen, <hi xml:id="idab7c25ec-5baa-48f1-afb6-5e3047e54211" rendition="#bol">auf ähnliche Weise,</hi> hinzusetzet, so sind auch die Summen ähnlich. (<hi xml:id="id9ab8e446-7729-404a-bffd-9adf07026be6" rendition="#ant"><hi xml:id="id84638ea3-a3ea-405c-b36d-5d8460532128" rendition="#ita">Si similibus similia addas</hi> similiter, <hi xml:id="id6ca32888-a23d-4498-b39d-06625efd92c0" rendition="#ita">tota sunt similia.</hi></hi>) So pflegen auch die Metzkünstler oft nicht allein <hi xml:id="id9ce566f9-276c-45bc-af88-23ec2907fa78" rendition="#bol">ähnliche,</hi> (<hi xml:id="id3555b5c5-dddd-470b-9dfc-0b52df4ec229" rendition="#ant">similia</hi>) sondern auch <hi xml:id="idf0930026-3f12-47b2-af9c-f25f2a4a7d7c" rendition="#bol">solche Dinge die eine ähnliche Stellung haben,</hi> (<hi xml:id="ida5222afe-2e86-4e13-a96e-4ceb1d8c56bf" rendition="#ant">similiter posita</hi>) zu erfodern.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="not13-113-e" n="393,19" subtype="e">
          <label xml:id="id24d5f6bf-cc45-4235-9e80-3ae485a7a51c">jf. 3. del, § 271</label>
          <p xml:id="idfe6b621e-699a-469e-821b-81fa29c500e2">271 §. Die Alten haben schon die Gedanken gehabt, daß der Teufel mitten in seiner Marter, doch freywillig von Gott abgesondert und entferner bliebe; und nicht einmal begehrte, sich durch eine Unterwerfung zu erlösen. Sie haben gedichtet, als hatte einst ein gewisser <hi xml:id="idb1d70134-995c-4633-9706-d9083e6b589a" rendition="#bol">Ananchorer,</hi> in einem Gedichte, von Gott das Versprechen bekommen: er wollte den Fürsten der bösen Engel zu Gnaden annehmen, wenn er seine Fehler erkennen  wollte: der Teufel habe aber diese Mittelsperson auf eine seltsame Art abgewiesen. Wenigstens sind die Glaubenslehre hierinnen eins, daß die Teufel und die Verdammten Gott hassen und ihn lästen. Und auf einem solchen Zustand kann unmöglch etwas anders, als ein beharrliches Elend erfolgen. Hierüber kann man die gelehrte Schrift des  Doct. <hi xml:id="id60605b28-127e-43ed-b622-a91fda3491c1" rendition="#bol">Fechts,</hi> von dem Zustande der Verdammten lesen.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="not13-147-e" n="395m,7" subtype="e">
          <label xml:id="id63e5b92e-6e41-4698-b4ee-ec152b549bfb">jf. nr. IV</label>
          <p xml:id="id6d819f6e-7eb8-4ee3-b30f-1164d4925705"><hi xml:id="id36a3e92e-2227-49c0-a4d5-f4271dab0891" rendition="#ant">IV)</hi><hi xml:id="idefa74dcd-0bb3-40cc-aae3-ca4f815905ad" rendition="#spa">Das Reale ist unveränderlich.</hi> Was sich verändert, gehet aus dem, was es ist, aus dem Zustande seines Seyns heraus. Sollte sich also das Reale verändern, so müßte es aus dem Seyn herausgehen, das ist, aufhören zu seyn, welches widersprechend ist. Das Veränderliche ist nie vollkommen und vollendet, es bedarf immer dessen, was in seinem Zustande entsteht. Nicht so das Reale, es ist in sich eins und vollendet, es begreift alle Realität in sich. Wie sollte es veränderlich seyn, da ihm nichts fehlt? <hi xml:id="id508e8a41-89ad-4efb-91e9-b6b97f6669d9" rendition="#sup">32</hi>).</p>
          <p xml:id="id3089b2e9-075f-45b1-9907-cde1aacf4a6d">32) <hi xml:id="idde81fae8-e6e4-4040-96cf-d16622e6ce34" rendition="#ant">Parmenides v. 91, 92.</hi> επει τογε μοιῤ επεδησεν, ουλον αϰινητον τ'εμμεναι 85 – 88.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="not13-147a-e" n="395m,7" subtype="e">
          <label xml:id="id9057b1b4-e735-49d6-983f-0fb0cedb49af">nr. VII</label>
          <p xml:id="id6eeb61f1-ea3b-4554-a47e-a83b45475d1a"><hi xml:id="ideee36703-5568-4758-9f69-013de4d9184c" rendition="#ant">VII)</hi><hi xml:id="id38a451bb-1f7b-49f8-af8e-1f7aa56dd521" rendition="#spa">Folgerungen daraus. Entstehen und Vergehen, Seyn und zugleich nicht Seyn, Wechsel des Ortes, Veränderung der Farbe,</hi> und überhaupt <hi xml:id="idac3d782d-3a6b-4e1e-b2dd-e7e6d9ab0894" rendition="#spa">jede Veränderung sind bloße Worte, denen nichts Reales entspricht</hi> <hi xml:id="id7ad5c88a-ee6d-465d-bc6d-aa7a5a5b9092" rendition="#sup">35</hi>).</p>
          <p xml:id="iddbfe19c1-96d3-46e5-9fb5-dc52d6d9c1ae">35) <hi xml:id="ide8444cdc-7bdb-44e9-b04b-9f1588f7545c" rendition="#ant">Parmenides v.97.-95.</hi></p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="not13-147b-e" n="395m,7" subtype="e">
          <label xml:id="id3dd89747-96e3-4801-99ec-bcf6e240ce6a">jf. nr. V</label>
          <p xml:id="id9df2ff58-3901-44b3-b94a-b03f5a7ddfe3"><hi xml:id="id0ca0651a-9b13-41af-a1f5-48d4dfc710c8" rendition="#spa">Das Reale erfüllt ganz den Raum.</hi> Es giebt keine leere Stelle des Raumes. Das Reale ist alsoauch durch keine Zwischenraume unterbrochen, sondern es macht ein zusammenhägendesGanze aus. Es ist daher auch nicht <hi xml:id="id76d1d507-ccbe-47f1-b9cc-9f1eb3f01724" rendition="#spa">theilbar,</hi> noch aus <hi xml:id="id8b55b0e7-c33c-439e-bf7b-0aad70543f9c" rendition="#spa">Theilen bestehend.</hi> (αμεϱες, αδιαιϱετον). Denn gesezt es wäre theilbar, so mag es in zwei Theile geteilt werden, und jeder Theil wieder in zwei Theile, und so fort. Wenn dise Theilung nun fortgeseßt wird, so kommt man entweder auf ein <hi xml:id="id732f0916-3e20-4831-b87f-5e5eff0d6bc7" rendition="#spa">letztes Reales,</hi> das sich nicht wieder theilen läßt, oder nichr. In jenem Fall würde das Ganze aus unendlich vielen unendlich kleinen <hi xml:id="ide541447c-6dcf-43e5-a42b-66a8f0d660c3" rendition="#spa">Atomen</hi> bestehen. In dem letzten würd es in ein bloßes <hi xml:id="id99cd1353-1ed7-4427-98ed-16892f861a8a" rendition="#spa">Nichts</hi> aufgelößt, und es würde also aus <hi xml:id="id25458ff3-deb3-4f27-a751-a8bbfc459dd0" rendition="#spa">Nichts</hi> zusammengesetzt seyn, welches ein Widerspruch ist. Und dahin führet auch endlich die Annahme der Atomen. Denn wenn das All als theilbar angenemmen wird, so muß es, da es sich durchgehends villkommmen <hi xml:id="ide99c3fee-6db3-4602-a534-da7e9aafd607" rendition="#spa">ähnlich</hi> ist, nicht etwa hier und da theilbar, sondrendurchgehends auf gleiche Weise theilbar seyn. Offenbar bleibt dann nichts <hi xml:id="id432ff2ca-3727-4b62-894a-ba7989dfad05" rendition="#spa">Reales</hi> mehr übrig, sondern es löset sich alles in <hi xml:id="id5cd522e9-3bf2-4dde-9c5b-048f248316fa" rendition="#spa">Nichts</hi> auf, welches widersprechend ist <hi xml:id="id6ce5f01c-0db3-4743-8325-37ab6900bfe5" rendition="#sup">33)</hi>.</p>
          <p xml:id="id2790c8a7-3d69-4dec-9f6a-077a352cd208">33) <hi xml:id="id28f7f31c-0acc-498a-b663-29b324c8098b" rendition="#ant">Parmenides v.</hi> 76-80. ουδε διαιϱετον εστιν, επει παν εστιν ὁμοιον. ουδε τι τῃ μαλλον, το ϰεν ειϱγοι μιν συνεχεσϑαι, ουδε τι χειϱοτεϱον, παν δ' εμπλεον εστιν εοντος, τῳ συνεχες παν εστι, εον γαϱ εοντι πελαζει.. Die übrigen Gründe gegen die Theilung führt <hi xml:id="idc9332882-e0ae-4c1d-a6a0-5605581a37b6" rendition="#ant"><hi xml:id="id8f0eed4b-02ee-4c23-960d-b47d89dd438c" rendition="#spa">Porphyrius</hi></hi> beim <hi xml:id="id558e1085-1458-4e88-80c8-54a6f05e784a" rendition="#ant"><hi xml:id="id90e787d6-dad0-4745-be98-4772768eea45" rendition="#spa">Simplicius Commentar. in Physica Aristole.</hi></hi> p. 30. an, obgleich anders sie nicht dem <hi xml:id="id5ac8b5ef-a0c7-4fe5-b913-8dd1253c0bb3" rendition="#spa">Parmenides,</hi> sondern dem <hi xml:id="id6d9a971d-829b-4683-b0e1-3bf4ad2f0be5" rendition="#spa">Zeno</hi> beilegen. ει γαϱ ειη, φησι, διαιϱετον, τετμησϑω διχα, ϰαπειτα των μεϱων ἑϰατεϱον διχα. ϰαι τουτου αει γινομενου, δηλον φησιν, ὡς ητοι ὡπομενει τινα εσχατα μεγεϑη ελαχιστα ϰαι ατομα, πληϑει δε απειϱα, ϰαι το ὁλον εξ ελαχιστων πληϑει δε απειϱων συστησεται, η φϱουδον εσται ϰαι εις ουδεν ετι διαλυϑησεται, ϰαι εϰ μηδενος συστησεται· ἁπεϱ ατομα. ουϰ αϱα διαιϱεϑησεται, αλλα μενει ἑν, ϰαι γαϱ δη επει παντῃ ὁμοιον εστιν, ειπεϱ διαιϱετον ὑπαϱχει, παντη ὁμοιως εσται διαιϱετον, αλλ' ου τῃ μεν, τῃ δ' ου, διηϱησϑω παντη. δηλον ουν παλιν, ὡς ουδεν ὑπομενει, αλλ' εσται φϱουδον. ϰαι ειπεϱ συστησεται, παλιν εϰ του μηδενος συστησεται. ει γαϱ ὑπομενει τι, ουδεπω γενησεται παντη διῃϱημενον.. Es ist wahescheinlich, daß diese Gründe dem <hi xml:id="id1e0db16d-6eae-4687-ba65-4b764191f057" rendition="#spa">Zeno</hi> angehōren, weil der Atomen gedacht wird. <hi xml:id="id1e3adcbf-a53b-4167-a9e1-f35c5c7c11db" rendition="#spa">Leucipp,</hi> der Urheber des Atomensystems, war ein Schüler des Parmenides. <hi xml:id="iddc954db8-6d8b-47ec-9568-205f06256058" rendition="#spa">Zeno</hi> konnte daher auf dessen Behauptungen Rucksicht nehmen.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="not13-165-e" n="397,20" subtype="e">
          <label xml:id="ida170389f-4dbe-4206-8742-08e8f842ab16">s. 145-148</label>
          <p xml:id="idf2250c32-2e61-4e77-b33a-24e8bf4f4d7a"><hi xml:id="id6bb05280-6a42-4601-9205-7df17616ee30" rendition="#spa">Der Weise ist sich selbst genug: seine</hi> Glückseligkeit beruhet auf seinem Charakter, und er bedarf für sie keines fremden Beistandes. Aber darum lebt er doch nicht in der Einsamkeit, denn er ist von Natur</p>
          <p xml:id="id17b117b6-0e92-4d91-8095-b7fa5adc127e"><hi xml:id="id7969f0b7-822f-4a56-ad68-366409b58cf0" rendition="#spa">gesellig</hi>, und gerne thätig. <hi xml:id="idfd36fc1b-c71f-4f82-ad44-a4a89cd61206" rendition="#sup">135</hi>)</p>
          <p xml:id="idd54882d4-78d7-4183-8dba-13f9fe5f0f93">Der Weise heirathet, und macht die Erzeugung der Kinder zum Zweck der Ehe; er siehet dabei sowohl auf sich, als auf das Vaterland. <hi xml:id="ide623cf9f-491d-43b4-824b-25d8c25672c1" rendition="#sup">136</hi>) Er treibt nüßliche Geschäfte zu seinem Unterhalt. Er darf von seinen Freunden, welche Ueberfluß haben, von Staatsamtern und von dem Unterrichte in den Wissenschaften, und in der Philosophie etwas erwerben. <hi xml:id="id36624600-9cd8-4f4c-be43-98ada26e2dd3" rendition="#sup">137</hi>) Er nimmt Theil an der Staatsverwaltung, besonders in den Staaten, welche sich dem Ideale einer guten Staatsverwaltung, d i einer solchen nähern, welche aus Monarchie, Demokratie und Aristokratie gemischt ist. <hi xml:id="idb90e1ef7-313e-4ff8-9991-d74f053c500e" rendition="#sup">138</hi>)</p>
          <p xml:id="id3a7d57b3-7d1b-4c71-81d8-137dcaef7e24">Das Leben achtet der Weise nur für etwas Gleichgültiges; was zwar der Natur angemessen, aber keine nothwendige Bedingung seiner Glückseligkeit ist. Das Gute wird nehmlich durch einen längern oder kürzern Besiß weder erhöhet noch verringert. Daher kann es Fälle geben, wo er mit Einstimmung der Vernunft sein Leben hingiebt, nehmlich für sein Vaterland, für seine Freunde, und endlich', wenn er in unheilbaren Krankheiten, oder heftigern Schmerzen sich befindet, wenn sein Körper verstümmelt, oder eines Sinneswerkzeuges beraubt ist. <hi xml:id="idb44930be-3eda-4acc-a529-0917e05e8858" rendition="#sup">139</hi>) Dieses ist unstreitig das auffallendste Paradoxon der Stoiker, welches jedoch aus ihren Grundsätzen richtig folgt. Der Weise handelt durchgängig der Vernunft gemäß, (ϰαϑηϰοντως, unbestimmt, ob hier ϰαϑηϰον in dem weitern oder engern Sinne eine bloß erlaubte vernunftige, oder eine sittliche Handlungsweise bedeute.) Leben und tod gehört unter die gleichgültigen Dinge, welche der Weise wählen oder nicht wählen kann, je nachdem es die Umfrände und Verhältnisse mit sich bringen. Er <hi xml:id="id061918a2-5e93-460e-b537-504fbb935b5a" rendition="#spa">kann</hi> also unter den angegebenen Umständen über sein Leben disponiren, ohne allen Abbruch an seiner Glückseligkeit. Ob sie nicht einen Unterschied machten zwischen der Aufopferung für Freunde und Vaterland, und zwischen der Selbstentleibung in den Umständen, welche den Weisen selbst betreffen, läßt sich nicht behaupten. Aber es ist einleuchtend, daß sie in dem letzten Falle nur von einem <hi xml:id="id06c7bc02-7f0a-402e-a8d0-2ba1fa161ad4" rendition="#spa">dürfen</hi> sprechen. Es könnte zwar scheinen, dass sie auch dieses nicht konnten, wenn jede Noth, jedes Unglück, das einem Menschen begegnen kann, wie sie behaupten, nichts Böses ist Denn bricht der Weise darum sein Leben ab, weil ihn ein Unglück der Natur trifft, ja weil er nur mit Wahrscheinlichkeit vorausfesst, daß es ihn treffen werde, so scheint er das aus Freiheit zu thun, es scheint ihm an Kraft und Seelenstärke zu fehlen, die Noth, den Schmerz zu ertragen, welches sich mit seiner gerühmten Apathie nicht verträgt. Allein aus diesem Gesichtspunkte wollen sie die Sache nicht betrachtet wissen, sondern der Weise soll sich eben dadurch in seiner Größe und Majestät zeigen, daß er, nicht nothgedrungen durch seine sinnliche natur, sondern aus freyem Entschlusse über sein Leben waltet; er soll das Leben als ein Spiel, als ein Drama ansehen,</p>
          <p xml:id="ide341ceb3-7f49-43a9-8b1f-b0bd73fc9694">bei welchem es ihm frey stehe, zu wie vielen Acten er es ausspinnen wolle. – Indessen lässt sich doch alle Inconsequenz nicht hinwegraumen, nur bemänteln. Es ist eine große Täuschung, wenn sie meinen, das höchste Gut, in so fern sie doch Glückseligkeit, sey es auch, eine moralische, reingeistige, dabey verstehen, hänge von keiner Zeitbedingung ab. Dem Begriffe nach betrachtet, da haben sie Recht; aber hier ist von Glückseligkeit in Beziehung auf das Subject derselben, von einer Beziehung</p>
          <p xml:id="id4a150842-5593-4997-be1f-d0d82a222d99">auf Menschen, und menschliches Leben die Rede. Ist das Streben des Menschen als vernünftigen Wesens auf Glückseligkeit gerichtet, so ist es widersinnig, das Leben die Bedingung der Glückseligkeit, im Bewußtseyn seiner Vernunft, gewisser kleinen Unannehmlichkeiten willen hinzugeben, welche keinen Einfluß auf die Glückseligkeit haben, und haben können. Er darf es nicht hingeben, er mag die höchste Glückseligkeit errungen haben, oder noch nach dem Besitz derselben streben, wenn er nicht nach bloßer Willkühr, ohne Vernunft handeln will. Dies ist noch mehr der Fall in einem System, wo die Unsterblichkeit der Seele problematisch ist, oder geradezu gelängnet wird. In Rücksicht auf Moralität fällt die Beurtheilung noch nachtheiliger aus. Aber es ist einleuchtend, daß eben die Verschmelzung zweyer so heterogenen  Be griffe, als Glückseligkeit und Sittlichkeit, hier, wie in so manchen andern Fällen, nachtheilige Folgen gehabt, und den wahren moralischen Gesichtspunkt verrückt hat.</p>
          <p xml:id="idcb4a5919-db8b-4813-879a-c96e39e3109a">Alle diese Züge, wenn wir sie zusammen fassen, stellen uns noch kein Bild einer übermenschlichen Natur, sondern nur einer veredelten Menschheit dar. Nur die Eigenschaften der Untrüglichkeit, der vollkommensten Erkenntniß sind vielleicht Foderungen, welche keinem endlichen Wesen zukommen. Aber wenn er durch diese über seinen Standpunct hinaus gehoben wird, so erinnerten manche unvermeidliche Schwächen und Zufälle der Natur nur zu sehr daran, daß hier nur von einem Menschen die Rede sey. Die moralischen Eigenschaften, welche dem Weisen beygelegt werden, sind dagegen meistentheils wahr und treffend, <hi xml:id="id5b82b073-c3ef-4f86-b9e3-520121312b8d" rendition="#sup">140</hi>) einige kleine Schatten, in dem Gemälde, einige Verirrungen von dem Geiste wahrer Sittlichkeit ausgenommen, welche beweisen, daß man das Princip der Sittlichkeit noch nicht ganz in seiner Reinheit aufgefaßt habe. Man könnte wünschen, daß sie in einigen Punkten noch strenger gewesen wären, da sie doch ein Ideal aufstellen wollten, von dem sie selbst nicht behaupten wollten, daß es irgend ein Mensch erreicht habe. <hi xml:id="id74c43ab4-4016-440f-a5c5-474043b29967" rendition="#sup">141</hi>)</p>
          <p xml:id="id2d421ef8-ed56-40cf-a000-5a3172e8cfb2">135) <hi xml:id="id8cb32545-70d6-41f8-b829-8faa6cd7fbd0" rendition="#ant"><hi xml:id="id73c00a97-1487-42d7-b028-d8dcaf592364" rendition="#spa">Seneca Epistola</hi> IX. <hi xml:id="id9b151bb8-adde-4ed0-b45b-49dfc699c730" rendition="#spa">Diogenes Laert</hi>.</hi> VII. §. 123.</p>
          <p xml:id="id871132ed-e4ed-4f10-a6cf-736f4fc050da">136) <hi xml:id="id79cdad82-32cd-4a36-ba2a-5bab3c548eaa" rendition="#ant"><hi xml:id="id14dcddd7-a95b-4d35-8939-693c2f8ceb28" rendition="#spa">Diogenes Laert</hi>. VII. §. 121. <hi xml:id="id5665d43b-2453-4a9e-8b7b-38516c5899f1" rendition="#spa">Stobaeus Eclog. Ethic</hi>. P. II. p</hi> 226</p>
          <p xml:id="id38c5b7fa-39c1-4912-95f0-65829b3c5c1e">137) <hi xml:id="ide4df4419-2995-43d8-b2f9-aad4d8f16ed9" rendition="#ant"><hi xml:id="id8f432fc1-8bef-429c-b928-cc8ee84d1d83" rendition="#spa">Stobaeus Eclog</hi>. <hi xml:id="id24343cf5-ac79-47b3-8a7d-ba278dd47b2e" rendition="#spa">Ethic</hi>. P. II. p.</hi> 224, 226. In Ansehung des letzten, des Unterrichts, waren nicht alle einig; einige erklärten diese Art des Erwerbes für unerlaubt, und der Philosophie unwürdig.</p>
          <p xml:id="id5e9106e9-a73b-40ea-82b1-926aad53db26">138) <hi xml:id="id8ab3264e-9574-4e15-9d79-45d49e75d26c" rendition="#ant"><hi xml:id="ide49b9fae-3b10-4f62-a884-5146c9fd8f90" rendition="#spa">Diogenes Laert</hi>.</hi> VII. §. 131. <hi xml:id="idd18d9dd5-be8c-4012-bd5f-9a28d12643aa" rendition="#ant"><hi xml:id="id12557847-8085-472f-9db2-b0c55d44b88a" rendition="#spa">Stobaeus Eclog. Ethic</hi>. P. II. p.</hi> 184. 186. Tennemanns Geschichte d. Philos. 4 B.</p>
          <p xml:id="id9072417c-cebb-4e9f-ac4e-8dcf778c4875">139) <hi xml:id="idbef48b7b-df09-4f16-89ea-cd4b5304049d" rendition="#ant"><hi xml:id="idc631aa1a-5467-4506-b32c-0d11f7e02f8d" rendition="#spa">Cicero de finib. bonorum. III. c.</hi></hi> 18. <hi xml:id="id90bdbff5-2b11-457a-a001-db550471aad2" rendition="#ant"><hi xml:id="id87c74e09-2d43-4cb0-b852-433e4f7d8afe" rendition="#spa">Diogenes Laert.</hi></hi> <hi xml:id="id2eec1b40-91bb-4ba5-8777-61943e60fc00" rendition="#ant">VII.</hi> §. 130 <hi xml:id="id58d6831f-cfc4-4983-8ebb-59cd51c2e1a1" rendition="#ant"><hi xml:id="id35fcb8d0-5701-4daa-99a7-e39ffdf0deb6" rendition="#spa">Stobaeus Eclog. Ethic</hi></hi> <hi xml:id="idaeea8a7c-7210-4960-948a-9e7d17778048" rendition="#ant">P. II. p</hi> 226. <hi xml:id="id6fcfe559-8f3b-45f8-8f57-2b4367cc4b8b" rendition="#ant"><hi xml:id="id7ce47ca9-13b0-4bad-8ad3-2fe51e550763" rendition="#spa">Plutarchus Stoicor. Repugn</hi>. p.</hi> 1042. Nach diesen scheint es, als wenn Chrysipp die Lehre von dem Erlaubtseyn des Selbstmordes entweder auf die Bahn gebracht oder doch hauptsächlich vertheidiget habe. Die Worte, welche Cicero, Diogenes und Stobäus anführen, waren wenigstens, wie man aus Plutarch sicher, aus einer Schrift des Chrysipps.</p>
          <p xml:id="id472392d6-739e-45e5-885d-b6aa3bc5eef5">140) Schon <hi xml:id="id26c0de09-ef95-4664-b760-7ffadfe29e32" rendition="#spa">Cicero</hi> sagte sehr wahr <hi xml:id="id4b4dab20-c274-4d02-99f2-fbea0b3e6a85" rendition="#ant"><hi xml:id="id921c195e-81ba-4a32-817b-64730abfb02f" rendition="#spa">Paradoxa</hi></hi> c. 1. <hi xml:id="idbb34e910-a0e3-4a72-a9b4-7805d98ec1ae" rendition="#ant">Quod mihi ista</hi> παϱαδοξα, <hi xml:id="id73d5582b-725c-4c69-82f8-e5564e8481df" rendition="#ant">quae appellantur, maxime videntur esse Socratica, longeque ve rissima.</hi></p>
          <p xml:id="id408096a3-e622-4443-975c-a8162707292b">141) <hi xml:id="idbe30e618-2b0e-4027-93a6-97642995aff6" rendition="#ant">Cicero Academicar. Quaest. IV. c.</hi> 47 <hi xml:id="id05a3da15-57fc-418b-a5e3-0cbc46057584" rendition="#ant">Sed qui sapiens sit aut fuerit, ne ipsi quidem solent dicere.</hi> – Die Realität des Ideals bewiesen sie dadurch, daß es Philosophen gegeben habe, welche sich bestrebten es zu erreichen, und sich wirklich demselben genähert hätten, wie Sokrates, Antisthenes, Zeno Cleanth, Chrysipp. <hi xml:id="ide53ddb50-fb48-4905-9a62-cab5e9764fcf" rendition="#ant">Quinctial. <hi xml:id="idc1dda6ff-420c-47a0-87b3-ebc728f57d11" rendition="#spa">Institut. Orat</hi>. XII. c. <hi xml:id="id910bb953-91bd-40d4-94dc-3c98ec0159b7" rendition="#spa">Diogenes Laert</hi>. VII.</hi> §. 115. Nur Chrysipp kam auf die sonderbare Hypothese, es habe wirklich vor alten Zeiten einen solchen idealischen Weisen gegeben, <hi xml:id="idff755022-9496-4ad3-9bd6-16f578e5b1b7" rendition="#ant"><hi xml:id="ida53df52c-8d50-4caf-b8a7-44b5f29a03cb" rendition="#spa">Stobaeus Eclog. Ethic</hi>. P. II. p.</hi> 256.</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="not13-272-e" n="420,9" subtype="e">
          <label xml:id="idc8b5bc50-9dc7-4045-aa4d-b41c4e63538c">s. 162f.</label>
          <p xml:id="id2b4425e8-c673-499a-9d56-a4abc5b91ce8">Wenn wir fragen, wie es geschehe, dass zu den Kategorien, die doch das Seiende zu erschöpfen scheinen, eine solche zweite Theilung novh hinzutreten könne: so giebt uns darauf Aristoteles nirgends eine ausdrückliche Antwort. Aber vielleicht offenbart sich eine innere Uebereinstimmung, wenn wir auf den Ursprung der Kategorien achten. Die Kategorien sind abgelöste Prädicate (τῶν ϰατὰ μηδεμίαν συμπλοϰὴν λεγομένων); der Begriff des Mölichen und Wirklichen ist hingegen kein reales Prädicat. Wie Wie zunächst in der Copula das Sein und Nicht-Sein dei Begriffe in Beziehung setzt und zu ihnen hinzutritt, so wird weiter das Sein und Nicht-Sein selbst Substart undes nimmt die hinzutretenden Bestimmungen des Möglichen, Wirklichen, Notwendigen in sich auf. Wenn sich die Copula wie ein formales Element zu den Prädikaten verhält, so verhalten sich jene modalen Begriffe wiederum als formend zu dem Sein der Copula. Das ist die Ansicht, welche der Erörterung d. interpret. c. 22. zu Grunde liegt, <hi xml:id="idfe92345f-53e4-40a7-b8da-94ef5ae0da4f" rendition="#sup">1</hi> und in diesem Sinne nennt Aristoteles die modalen Begriffe des Satzes πϱόςϑεσις (d. interpret. c. 12. p. 21, b, 30.) oder πϱόςϱησις (analyt. pr. I, 2. p. 25, a, 2). Wenn daher Aristoteles dm Wesen der Kategorien als Prädicaten treu bleib, so mussten im Verfolg dieser Auffassung die modalen Bestimmungen, die in der δύναμις und ἐνέϱγεια zu realen Begriffen ausgeprägt werden, eine zweite Eintheilung begründen und zu jenen hinzutreten.</p>
          <p xml:id="id38200993-e192-403f-b109-b2edda9396aa">1) d. interpret. c. 12. p. 21, b, 226. γίνεται γὰϱ ὥςπεϱ ἐπ' ἐϰείνων τὸ εἶναι ϰαὶ τὸ μὴ εἶναι πϱοςϑέσεις, τὰ δ' ὑποϰείμενα πϱάγματα τὸ μὲν λευϰὸν τὸ δ' ἄνϑϱωπος, οὕτως ἐνταῦϑα τὸ μὲν εἶναι ϰαὶ μὴ εἶναι ὡς ὑποϰείμενον γίνεται, τὸ δὲ δύνασϑαι ϰαὶ τὸ ἐνδέχεσϑαι πϱοςϑέσειςδιοϱίζουσαι, ὥςπεϱ ἐπ' ἐϰείνων τὸ εἶναι ϰαὶ μὴ εἶναι, τὸ ἀληϑὲς ϰαὶ τὸ ψεῦδος, ὀμοίως αὗται ἐπὶ τοῦ εἶναι δυνατὸν ϰαὶ εἶναι οὐ δυνατόν. Wie im einfachen Urtheil, der Mensch ist weiss, Mensch und weiss die Materie ist (τὰ ὑποϰείμενα πϱάγματα), die beiden zu grunde liegenden Begriffe der Sache, deren Verhältniss die hinzutretende Copula bestimmet: so wird das Sein selbst für die hinzukommende Bestimmung des Möglichen, Notwendigen zum Substrat. Das ἀναγϰαῖον ἁπλῶς ist an und für sich ἐνέϱγεια (metaphys. Θ, 8. p. 1050, b, 15.).</p>
        </note>
        <note type="commentary" xml:id="not13-273-e" n="420,10" subtype="e">
          <label xml:id="idc127793d-93a6-40fa-9ad4-8633557c842b">s. 136-138</label>
          <p xml:id="idd7d77237-0b4e-4dac-bce3-4f82df985dfb">Das Verhältniss der Bewegung (ϰινησις) zu den Kategorien hat schon den Peripatetikern viele Schwierigkeiten gemacht.  Nach der allgemeinsten Meinung ist die Bewegung ein ποσον, und zwar, wie man darthat, nicht bloss mittelbar (ϰατα συμβεβηϰος) durch die Zeit, sondern weil sie selbst ihrem Wesen nach aus einander tritt und weil sie so lange Ruhe ist, als eins und dasselbe dauert. Aristoteles selbst bezeichnet die Bewegung doch nur Mittelbar als Quantum, weil der Weg, den sie durchläuft, stetig und Theilbar  ist (metaphys. Δ, 13. p. 1020, a, 26.) und er scheint dadurch anzudeuten, dass der der Act der Bewegung, also irh eigenliches Wesen, nicht in das ruhende Product des Quantums fällt. Alexander Aphrodisiensis macht auf den Fall, dass man die Bewegung nicht ins Quantum setzen wolle, dazu Anstalt, sie durch die Vermittelung des παϑος, das eine Eigenschaft ist, im Quale unterzubringen. Der Umweg ist künstlich und schwerlich aristotelisch. Andere zogen die Bewegung in die Relation und wer in der Bewegung Anfang und Ende und Richtung, sodann Bewegendes und Bewegtes unterscheidet und wiederum auf einander bezieht, mag dazu einigen Grund haben. Theophrast be<pb xml:id="s137" n="137"/>trachtete die Bewegung in allen Kategorien und giebt darin stillschweigend eine Annerkenntniss ihrer Allgemeinheit. Wenn auf solche Weise in der peripatetischen Schule die Meinungen aus einander gingen, so hatte warhscheinlich Aristoteles die frage in keiner Schrift behandelt und entschieden. Indessen stehen wir nicht an, in seinem Sinne das ϰινειν unter das ποιειν und das ϰινεισϑαι unter das πασχειν zu stellen, unbeschadet der vielseitigen Beziehungen, welche die Bewegung mittelbar und in der zweiten Ordnung zu den andern Kategorien hat. Freilich darf man dabei das ποειν nicht in jenen eigentlichen und engsten Kreis einschliessen, in welchem es sich vom πϱαττειν und ϑεωϱειν abscheidet. Dies Missverständniss hat mehrere Einwürfe veranlasst. Vielmehr ist das ποιειν, wie der Gegensatz des πασχειν lehrt, in der allgemenisten Bedeutung zu nehmen, zumal wenn es richtig ist, dass das ποιειν und πασχειν so weit zu öffnen ist, als sich der grammatische Ausdruck  des Activs und Passivs ausdehnt. Wir finden einen Beleg zur dieser Auffassung phys. V, 2. p. 225, b, 13. Indem dort die Arten der Bewegung nach den kategorien gefunden werden sollen, wird das ποιειν und 
	πασχειν ausgeschlossen, weil eine besondere Bewegung im ποιειν und πασχειν suchen nichts anders wäre, als eine Bewegung der 
	Bewegung suchen.<hi xml:id="ida2bc41f9-2a63-4dbb-9c6e-d87fc379b118" rendition="#sup">4</hi> Wird auf diese Weise die ϰινησις unter das ποιειν und πασχειν gestellt, 
	so zieht diese Ansicht eine Andere Folge nach sich. Die Bewegung ist eine Energie, heisst es in der Topik (IV, 5. p. 125, b. 17. η δε ϰινησις 
	ενεϱεια) und bestimmter wird die ϰινησις so erklärt, dass sie die Energie des Möglichen als Mög<pb xml:id="s138" n="138"/>lichen sei 
	(vergl. z. B. phys. III, 2. p. 201, b, 31.). Das Verhältniss der Dynamis und Energie zu den Kategorien muss später erörtert werden. Soweit Energie die Thätigkeit im 
	Allgemeinen bezeichnet, wird sie dasselbe als das ποιειν bedeuten. Während aber dieses den Gegensatz gegen πασχειν unmittelbar 
	mit sich führt, schliesst jenes eine andere Richtung des Gedankens in sich, die Beziehung zur δυναμις. Es wird unten erhellen, dass diese über das 
	ποιειν hinausgeht.</p>
          <p xml:id="id31147c72-4475-40f9-a64a-22f855bebae3">Der Gegensatz, der aus ποιειν und πασχειν, aus Thun und Leiden, zwei verschiedene Kategorien gebildet hat, hebt sich nach zwei andern Seiten hin auf, wie man deutlich sieht, 
	wenn man ihn im Aristoteles verfolgt. Zunächts erinnern wir in dieser Beziehung zur an eine Bestimmung in der Schrift über die 
	Seele (II, 5. p. 416, b, 32.). Die Wahrnehmung, heisst es dort, ist ein Leiden und ohne den einwirkenden äussern Gegenstand geschieht keine 
	Wahrnehmung.  Sie wird bewegt und erscheint als eine Veränderung. Bei näherer Untersuchung aber ist die Foränderung und somit das 
	Leiden nur ein Fortschritt zur eigenen Natur. Die Wahrnehmung vollzieht, indem sie leidet, ihren eigenen zweck und irh eigenes Wesen. Das 
	Gesicht z. B. leidet von der Farbe, die es sieht, aber indem es leidet, verwirklicht es sein Wesen. So ist hier mitten in dem Leiden ein Thun. 
	Wenn es auch nicht ausdrücklich ausgesprochen ist, so ist doch jener Fortschritt zu sich selbst und zur Entelechie nicht anders denkbar; und 
	was von der Wahrnehmung gilt, gilt gleicher Weise von andern organischen Thätigkeiten, wie die in der Stelle aufgeführten Beispiele beweisen.<hi xml:id="id4436b946-d7fe-41ba-96d6-d918f19f4a20" rendition="#sup">5</hi>  Es hängt damit ein zweites Verhältniss 
	zusammen, das <pb xml:id="s139" n="139"/> insbesondere in der Physik (III, 3. p. 202, a, 17.) und in der Schrift über die Seele (III, 2. . 5. p. 426, a, 2.) berührt 
	wird. Die Wirklichkeit des Thuns und Leidens offenbart sich in demselbigen, und zwar in dem, was gethan wird. Wie von eins zu zwei und von zwei zu 
	eins dieselbe Entfernung ist, oder wie von Theben nach Athen und von Athen nach Theben derselbe Weg führt, obwol beides dem Begriffe nach verschieden ist,
	so fallen Thun und Leiden, obwol unterschieden, in eins zusammen. In dem Lernen geht da Thun des Lehrers und das leiden des Schülers in eins zusammen. In der That des Gehörs 
	offenbart sich die Wirklichkeit des thätig einwirkenden Schalles und des aufnehmenden (leidenden)Gehörs.<hi xml:id="ided759c6b-6dd7-4c40-833e-41b47bddb2a4" rendition="#sup">6</hi> Ueberhaubt wenn Aristoteles in den Verhältnissen der Bewegung drei Arten
	unterscheidet, solches, was, selbst unbewegt, Anderes bewegt, solches, was nur bewegt wird, und endlich  solches, was bewegt wird und Anderes bewegt (z. B. d. anim. II, 4. .
	16. p. 416, b, 27.), so gilt dasselbe vom Thun und leiden.<hi xml:id="id9be91551-c83a-4b90-a83e-e773df8c3d66" rendition="#sup">7</hi> Es ist die Zahl dessen am grössten, was thätig und leidend zugleich ist. In allen diesen Fällen kommt 
	offenbar die ausschliessende Subsumtion ins Gedränge und weiss die entsprechende<pb xml:id="s140" n="140"/> Energie oder die unter die εξις stellen (top.
	IV, p. 125, b, 15.).<hi xml:id="id13fc85f6-a460-48fc-9723-2c4cafff8593" rendition="#sup">8</hi> Man darf daher nicht die Dynamis und Energie als specifische Differenzen nehmen, welche in die einzelnen Kategorien hineintreten, sondern sie nehmen vielmerh den Inhalt derselben auf 
	eigenthümliche Weise in sich auf. Ein gegensatz der Energie gegen die Qualität liegt auch der kurzen Polemik einer Stelle der nikomachischen Ethik zu Grunde (X, 2. p. 1173,a, 14.). Die lust,
	hatten einige behaubtet, sei darum kein Gut, weil sie nicht Qualität sei. Aristoteles giebt das letzte zu; aber seine Einrede geht dahin, dass die Energien der Tugend und der Glückseligkeit ebensowenig Qualitäten
	und doch Güter seien. Die Tugen ist sonst nach Aristoteles εξις (vergl. z. B. eth. Nicom. II, 4.
	p. 1106, a, 12.), die gemeinsame Quelle bestimmter Handlungen, also Qualität; aber die einzelnen ενεϱγειαι der Tugend sind keine Qualität.</p>
          <p xml:id="id7a8377cf-25f8-4881-9da9-690cdc4ee648">Wenn wir fragen, wie es geschehe, dass zu den Kategorien, die doch das Seiende zu erschöpfen scheinen, eine solche zweite Theilung noch hinzutreten könne: so giebt uns darauf
	Aristoteles nirgends eine ausdrückliche Antwort. Aber vielleicht offenbart sich eine innere Uebereinstimmung, wenn wir auf den Ursprung der kategorien achten. Die kategorien sind
	abgelöste Prädicate (των <pb xml:id="s162" n="162"/> ϰατα μηδεμιαν συμπλοϰην
	λεγομενων); der Begriff des Möglischen und Wirklichen ist hingegen kein reales Prädicat. Wie zunächst
	in der Copula das sein und Nicht-Sein die Begriffe in Beziehung setzt und zu ihnen hinzutritt, so wird weiter das sein und Nicht-Sein selbst Substrat und es nimmt die hinzutretenden
	Bestimmungen des Möglichen, Wirklichen, Nothwendigen in sich auf. Wenn sich die Copula wie ein formales Element zu den Prädicaten verhält,
	so verhalten sich jene modalen Begriffe wiederum als formend zu dem Sein der Copula. Das ist die Ansicht, welche der Erörterung d. interpret.
	c. 22. zu Grunde liegt,<hi xml:id="id1a1f8a46-2fe8-4e26-99ec-599517068ffa" rendition="#sup">9</hi> und in diesem Sinne nennt Aristoteles die Modalen Begriffe des Satzes πϱοσϑεις (d. interpret. c. 12. p. 21, b, 30.) oder
	πϱοσϱησις (analyt. pr. I, 2. p. 25, a, 2.). Wenn daher Aristoteles dem Wesen der Kategorien als Prädicaten
	treu blieb, so mussten im Verfolg dieser Auffassung die modalen Bestimmungen, die in der δυναμις und ενεϱγεια zu realen
	Begriffen ausgeprägt werden, eine zweite Eintheilung begründen und zu jenen hinzutreten.



	2) Vergl. Alexandr. Aphrodis. quaest. I. 21. p. 68.
	Speng. Simplic. ad categ. fol. 35, b. §. 38. f. 77, a. §. 20. 21. ed. Basil. Simplic. ad phys. fol. 92, b. 3) Simplic. ad categ. fol. 78, b. §. 29. ed. Basil.
	4) Siehe oben S. 80 f.



	1) phys. V, 2. p. 225, b, 13. ουδε δη ποιουντος ϰαι πασχοντος
	(εζι ϰινησις) ουδε παντος ϰινουμενου
	ϰαι ϰινουντος οτι ουϰ εζι ϰινησεως
	ϰινησις ουδε γενεσεως γενεσις ουδε
	ολως μεταβολη μεταβολης.



	1) d. anim. II, 5. §. 5. p. 417, b, 6. εις
	αυτο γαϱ η επιδοσις ϰαι εις εντελεχειαν.



	1) d. anim. III, 2.
	§. 5. p. 426, a, 2. η ϰινησις ϰαι η ποιησις
	ϰαι τα παϑος εν τωι ποιουμενωι
	(in dem, was gewirkt wird, nicht εν τωι πεποιημενωι), vergl. a, 9. η ποιησις ϰαι
	η παϑησις εν τωι πασχοντι αλλ´' ουϰ εν
	τωι ποιουντι. phys. III, 3. p. 202, b, 11. – – το ποιειν ϰαι πασχειν
	το αυτο εζι, μη μεντοι ως τον λογον ειναι
	ενα τον τι ην ειναι λεγοντα, ως λωπιον ϰαι ιματιον,
	αλλ' ως η οδος η Θηβηϑεν Αϑηναζε ϰαι η Αϑηνηϑεν
	εις Θηβας. Zwar ist der Satz im Text hypothetisch ausgedrückt; aber der Zusammmenhang lehrt, dass er Ergebniss ist und das 
	Hypothetische nur in der grammatischen Fügung liegt. 2) phys. III, 1. p. 201, a, 23. απαν γαϱ εζαι αμα
	ποιητιϰον ϰαι παϑητιϰον· ωζε
	ϰαι το ϰινουν φυσιϰως ϰινητον· παν
	γαϱ το τοιουτον ϰινει ϰινουμενον ϰαι αυτο.




	1) Ueber das Verhältniss der Energie zur εξις, die aus der wiederholten Thätigkeit eutspringt, s. zu. d. anim. II, 1. p. 310.,
	wo die Stelle der Topik erläutert ist. 2) eth. Nicom. X, 2. p. 1173, a, 14. ου μην ουδ' ει μη των ποιοτητων
	εζιν η ηδονη, δια τουτ' ουδε των αγαϑων
	ουδε γαϱ αι της αϱετης ενεϱγειαι
	ποιοτητες εισιν, ουδ' η ευδαιμονια.
	Da die Stelle eine Widerlegung ist, so lässt sich aus ihr zugleich vermuthen, dass sich schon die Platoniker mit der Bestimmung solcher Begriffe, wie 
	ποιοτης, ενεϱγεια, beschäftigten.



	1) d. interpret. c. 12. p. 21, b, 26.
	γινεται γαϱ ωσπεϱ επ' εϰεινων το ειναι
	ϰαι το μη ειναι πϱοσϑεσις, τα d' υποϰειμενα
	πϱαγματα το μεν λευϰον το δ' ανϑϱωπος,
	ουτως ενταυϑα το μεν ειναι ϰαι μη ειναι
	ως υποϰειμενον γινεται, το δε δυνασϑαι
	ϰαι το ενδεχεσϑαι πϱοσϑεσις διοϱιζουσαι,
	ωσπεϱ επ' εϰεινων το ειναι ϰαι μη
	ειναι, το αληϑες ϰαι το ψευδος,
	ομοιως αυται επι του ειναι δυνατον
	ϰαι ειναι ου δυνατον. Wie im einfachen Urtheil, der Mensch ist weiss, Mensch und Weiss
	die Materie ist (τα υποϰειμενα πϱαγματα), die beiden zu Grunde liegenden Begriffe
	der sache, deren Verhältniss die hinzutretende Copula bestimmt: so wird das Sein selbst für die hinzukommende Bestimmung des Möglichen,
	Nothwendigen zum Substrat. Das αναγϰειον απλως ist an und für sich ενεϱγαια
	(metaphys. Θ, 8. p. 1050, b, 15.).</p>
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
