<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Små notitser af blandet indhold vedlagt journalen AA</title>
     
     <title type="short">P255</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p255/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p255/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="p-1577" n="207,2">
      <label><hi rendition="#bol">Vinden ... ingen veed hvorfra den kommer og gaaer hen</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 3,8</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> til <persName key="Nikodemus">Nikodemus</persName> siger: »Veiret blæser, hvorhen det vil, og du hører dets Susen, men du veed ikke, hvorfra det kommer, og hvor det farer hen; saaledes er det med Hver, som er fød af Aanden« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1578" n="207,5">
      <label><hi rendition="#bol">Man maae, som Fr. Baader ... retrograde Vei, som man før gik frem</hi></label>
      <p>sigter til følgende passage i »XII. <hi rendition="#ita">Vorlesung</hi>« i Franz Baader <hi rendition="#ita">Vorlesungen über speculative Dogmatik,</hi>
        »Erstes Heft«, <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1828, ktl. 396, s. 80: »Eine wichtige Folge, die sich aus dem Gesagten ergiebt, ist übrigens die hiedurch gewonnene Einsicht, daß die Zeit für den gefallenen und ihr heimgefallenen Menschen eine Gnaden- und Erlösungszeit oder Anstalt ist, indem letzterm seine Ur- und Grundlüge, die er mit einem Male in sich sprach, und aus welcher er, sich selber überlassen, in alle Ewigkeit fort nur Böses aussprechen könnte, in dieser Zeit gleichsam <hi rendition="#ita">en détail</hi> oder in jeder einzelnen Anwendung wieder zur neuen Affirmation oder Negation vorgelegt, und ihm somit die Macht gegeben wird, regressiv durch Legung eines guten Grundes den ganzen bösen Grund in sich zu tilgen.«
        – <hi rendition="#bol">Fr. Baader:</hi> <persName key="Baader, Franz von" n="*">Franz X. von Baader</persName> (1765-1841), ty. katolsk filosof og teolog; fra 1826 prof. i <placeName>München</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1579" n="207,10">
      <label><hi rendition="#bol">de Ord: at tage Guds Rige med Vold</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 11,12</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »fra <persName key="Johannes Døber">Johannes den Døber</persName>s Dage indtil nu trænger man med Vold ind i Himmeriges Rige, og de, som trænge ind, rive det til sig« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1580" n="207,12">
      <label><hi rendition="#bol">hedder det ... arbeide paa vor Frelse med Frygt og Bæven</hi></label>
      <p>henviser til <rs type="bible">Fil 2,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til filipperne: »arbeider paa Eders egen Saliggiørelse med Frygt og Bæven« (NT-1819). – vi <hi rendition="#bol">skulle:</hi> skal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1581" n="207,15">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>givetvis, helt sikkert.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1582" n="207,21">
      <label><hi rendition="#bol">Velsignelsen (serbisk Folkesagn)</hi></label>
      <p>hentyder formentlig til følgende afsnit i »Bärensohn. Ein Serbisches Volksmährchen« i <hi rendition="#ita">Erzählungen und Mährchen,</hi> udg. af <persName key="Hagen, Friedrich Heinrich von der">Fr. v. der Hagen</persName>, bd. 1-2, <placeName>Prenzlau</placeName> 1825-26; bd. 2, s. 317-329; s. 323f., hvor det fortælles, at <persName key="Bärensohn">Bärensohn</persName> kom til en bonde, med hvem han væddede om, hvor meget han kunne spise. Da bondens datter havde sat maden frem, indskød bonden, s. 324: »Halt, du darfst die Speisen nicht eher anrühren, als bis du, wie ich, das Kreuz gemacht hast, und sagst: im Namen Gottes, des Vaters, des Sohnes und des heiligen Geistes!« Først nægtede Bärensohn at gøre det, men sulten tvang ham til det. Og han spiste; men han havde næppe spist det halve, inden han var mæt. SK har excerperet dette eventyr i <ref target="../Not3/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">Notesbog 3:14</ref>, fra marts 1836, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 112f., hvor også denne episode indgår, se s. 112,19-24.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1584" n="207,22">
      <label><hi rendition="#bol">Muhamed</hi></label>
      <p><persName key="Muhammed" n="*">Muhamed ibn Abdallah ibn Abdel-Muttalib</persName> (o. 570-632), arab. profet og feltherre, grundlægger af islam. Han blev født i <placeName>Mekka</placeName>, hvor han modtog åbenbaringer; herfra flygtede han til <placeName>Medina</placeName> i 622, fra hvilket år muslimerne (arab. 'de troende') regner deres tidsregnings begyndelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1585" n="207,22">
      <label><hi rendition="#bol">Pythagoras</hi></label>
      <p>hentyder til den praksis, der tillægges den gr. matematiker og filosof <persName key="Pythagoras">Pythagoras</persName> fra <placeName>Samos</placeName> (o. 580 - o. 500), at hans elever i en prøvetid skulle tilegne sig hans visdom i tavshed for at blive indviet i det filosofiske fællesskab, han havde stiftet. Jf. 8. bog, kap. 1, afsnit 10, i den gr. forf. <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>' (3. årh. e.Kr.) filosofihistorie, hvor det om Pythagoras' disciple fortælles: »For at prøves, vare de i fem Aar tause, blot opmærksomme Tilhørere af hans filosofiske Lærdomme, og saae ikke Pythagor; Fra den Tid kom de i hans Huus og toge Deel i hans personlige Omgang.«
        <hi rendition="#ita"><persName key="Diogenes Laertios">Diogen Laërtses</persName> filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger,</hi> overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 368.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1586" n="207,23">
      <label><hi rendition="#bol">Chr:</hi></label>
      <p>Kristus.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1587" n="207,23">
      <label><hi rendition="#bol">Oscillation</hi></label>
      <p>svingning, især regelmæssig (fx et penduls).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1588" n="207,26">
      <label><hi rendition="#bol">en Replique af Guldkorset) det Indfald ... men af mig selv</hi></label>
      <p>sigter til 2. akt, 21. scene, i <hi rendition="#ita">Guldkorset. Lystspil i to Acter efter det Franske</hi> ved <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (nr. 79 i <hi rendition="#ita">Det kongelige Theaters Repertoire</hi>), <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1836, s. 26, hvor korporal Remi fortæller, at han har vandret rundt på den sibiriske sne i tretten måneder, og tilføjer: »Men man maa jo gaae paa Jorden, om den saa var gloende, og ikke mindre, naar den er frossen .... Det Indfald er forresten af mig selv; jeg har ikke lært det af den gamle Militair.« Lystspillet havde premiere den 4. marts 1836 og blev yderligere opført fire gange i marts måned på
        <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1589" n="207,31">
      <label><hi rendition="#bol">Ledebaand</hi></label>
      <p>tømmelignende bånd i et bælte, hvormed et barn ledes for ikke at falde, indtil det selv kan gå, også kaldet gangbånd.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1590" n="208,2">
      <label><hi rendition="#bol">Gangkurv</hi></label>
      <p>gangstol af kurvemateriale, hvori småbørn anbringes dels for at være i sikkerhed, dels for at lære at gå.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1591" n="208,6">
      <label><hi rendition="#bol">de Orthodoxe beraabe sig paa Gud og Samvittighed</hi></label>
      <p>I forbindelse med striden ml. pastor <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> og prof. <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName> om Djævleforsagelsen forud for Den apostolske Trosbekendelse ved dåb, påberåbte Grundtvig sig, at det for ham og hans tilhængere både var en salighedssag og en samvittighedssag at fastholde forsagelsen af <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> og bevare den gamle, fra fædrene overleverede ordlyd af ritualerne for begge sakramenter, dåb og nadver. For at ophæve den samvittighedstvang, som Grundtvig og hans tilhængere mente, statskirken ville pålægge dem, hvis Clausens synspunkt vandt indpas, argumenterede Grundtvig for, at indførelse af sognebåndsløsning til menige kristne samt dogmatisk og liturgisk frihed til præsterne ville fremme samvittighedsfriheden og religionsfriheden. Se især <hi rendition="#ita">Om Daabs-Pagten. I Anledning af S. T. Hr. Stiftsprovst Clausens Barne-Daab og offentlige Erklæring,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1832, s. 4f., s. 8 og s. 13f.; <hi rendition="#ita">Om Sogne-Baandets Løsning og Hr. Professor Clausen,</hi> Kbh. 1834, s. 5, s. 7, s. 9-18 og s. 21f., hvor det s. 16 hedder: »Saaledes staaer <hi rendition="#ita">Sogne-Baandets</hi> Løsning for mig, som et let og simpelt Middel, hvorved ikke blot Samvittigheds-Tvangen og den deraf opstaaende Forbittrelse bortfalder, men hvorved tillige al den Liberalitet og videnskabelige Frihed Nogen kan ønske sig, bliver muelig uden al Forurettelse <hi rendition="#ita">(...).</hi> Hvor jeg netop taler den aandelige og kirkelige <hi rendition="#ita">Friheds</hi> Sag, som Noget vi paa begge Sider bør skatte høit over den sørgelige Triumph at gjøre Vold paa hinandens Samvittighed, der sigter han [H.N. Clausen] mig som den, der vil lægge min Troes Aag paa alle Sjæle, og med det Samme driver [skynder] han paa, at den <hi rendition="#ita">tusindaarige Daabs-Pagt</hi> i Stats-Kirken skal afskaffes, uden mindste Hensyn paa [til] os, hvem det er en Samvittigheds og en Saligheds Sag at blive den tro indtil Døden!« Og <hi rendition="#ita">Den Danske Stats-Kirke upartisk betragtet,</hi> Kbh. 1834, s. 2f., s. 5f., s. 7, s. 16, s. 19-29, s. 32, s. 35, s. 41-48, s. 56, s. 65 og s. 68, hvor det s. 28f. hedder: »naar Regieringen ikke kan og vil nøde <hi rendition="#ita">alle Præster</hi> i Stats-Kirken baade til at følge den <hi rendition="#ita">gamle Alter-Bog</hi> ved <hi rendition="#ita">Naade-Midlerne</hi> [sakramenterne] og <hi rendition="#ita">undervise</hi> Confirmanderne overeensstemmende med <hi rendition="#ita">Daabs-Pagten,</hi> da er <hi rendition="#ita">Sogne-Baandets Løsning</hi> det eneste Middel, hvorved vi, som holde ved <hi rendition="#ita">Fæderne-Troen,</hi> kan have <hi rendition="#ita">virkelig</hi> Religions- og Samvittigheds-Frihed i Stats-Kirken, og det er mig naturligviis Hoved-Sagen, da det angaaer vor Saligheds-Sag«. –
        <hi rendition="#bol">de Orthodoxe:</hi> Grundtvig og grundtvigianerne refererede jævnligt til sig selv som 'de ortodokse', dvs. som dem, der stod for og repræsenterede den sande og rette kristne tro og lære; sml. <ref target="../P95/txt.xml#n170" type="journalsAndPapers" n="170">Papir 170</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 142,26 og <ref target="../P95/kom.xml#p-1059" type="commentary" n="142,26">kommentaren dertil</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1592" n="208,8">
      <label><hi rendition="#bol">Romerne gjorde August til Gud</hi></label>
      <p><persName key="Augustus" n="*">Augustus</persName> (63 f.Kr. - 14 e.Kr.), rom. kejser; hed opr. Gajus Octavianus, men fik af senatet tillagt hædersnavnet Augustus ('ophøjet, hellig'). Augustus var adopteret af sin mors morbror <persName key="Cæsar, Gajus Julius">Cæsar</persName>; så da Cæsar to år efter sin død ophøjedes til gud, blev Augustus således 'divi filius' (lat., 'søn af en guddommelig'). Senere tillod han dyrkelse af 'Genius Augusti' (lat., 'Augustus' Skytsånd') og nærmede sig dermed den guddommelige status, han fik tillagt efter sin død. Se fx kap. 5, kap. 7-8 og kap. 97 i <persName key="Sveton">Sveton</persName>s biografi af Augustus i <hi rendition="#ita">De vita Caesarum</hi> (lat., Om kejsernes liv og levned), jf. <hi rendition="#ita">Caji Svetonii Tranqvilii Tolv første Romerske Keiseres Levnetsbeskrivelse,</hi> overs. af <persName key="Baden, Jacob">Jacob Baden</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1802-03, ktl. 1281; bd. 1, s. 87f., s. 89-91 og s. 191; og første bog, kap. 10, i Tacitus <hi rendition="#ita">Annales</hi> (lat., Årbøger), jf. <hi rendition="#ita">Cajus <persName key="Tacitus, Publius Cornelius">Cornelius Tacitus</persName>,</hi> overs. af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, bd. 1-3, Kbh. 1773-97, ktl. 1286-1288; bd. 1, s. 23, hvor det om den afdøde kejser Augustus fortælles: »Da Ligbegiengelsen efter Brug var holdet, tildømmes ham Tempel og guddommelig Ære.« Hos Baden er citatet fra begyndelsen af kap. 11.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1593" n="208,10">
      <label><hi rendition="#bol">Fortvivlelsens Tid d. evige Jødes Tid</hi></label>
      <p>sml. optegnelsen <ref target="../Not2/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">Not2:7</ref>, dateret dec. 1835, hvor SK lader Faust-ideen optage <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> (umiddelbarheden) og <persName key="Den evige Jøde">Den evige Jøde</persName> (fortvivlelsen) i sig, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 94. Sml. også journaloptegnelsen <ref target="../AA/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">AA:38</ref>, formentlig fra april el. maj 1837, hvor SK overvejer, at <persName key="Faust">Faust</persName> kunne »ende med Fortvivlelse (d. evige Jøde) Fortvivlelse er romantisk«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 49,31f. –
        <hi rendition="#bol">d. evige Jøde</hi>s: el. Ahasverus er kendt fra flere sagn, der blev nedfældet i krøniker i <placeName>Sydeuropa</placeName> og <placeName>England</placeName> i begyndelsen af det 13. årh., og som levede videre i folkebøgerne (jf. fx <persName key="Görres, Johann Joseph von">J. Görres</persName>
        <hi rendition="#ita">Die teutschen Volksbücher,</hi>
        <placeName>Heidelberg</placeName> 1807, ktl. 1440, s. 200-203). If. et af sagnene, der muligvis går tilbage til <placeName>Armenien</placeName>, skulle '<persName key="Den evige Jøde">den evige jøde</persName>' have været dørvogter hos <persName key="Pilatus, Pontius">Pontius Pilatus</persName> og foragteligt have slået <persName key="Jesus">Jesus</persName> i ryggen med en knytnæve, da Jesus blev slæbt ud fra borgen; han skulle desuden have råbt til Jesus: Gå noget hurtigere! hvorpå Jesus skulle have vendt sig om og sagt: Jeg går, men du skal vente, indtil jeg kommer igen. If. andre sagn skulle 'den evige jøde' have nægtet Jesus at hvile sig på dørtærsklen til sit hus, da Jesus slæbte sit kors ud til <placeName>Golgata</placeName>. Nyere sagn vil vide, at 'den evige jøde' var skomager i <placeName>Jerusalem</placeName>, deraf betegnelsen 'Jerusalems Skomager' (jf. fx <hi rendition="#ita">Blade af Jerusalems Skomagers Lommebog,</hi> udg. af <persName key="Ingemann, Bernhard Severin">B.S. Ingemann</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1833, ktl. 1571). Som straf for, hvad han havde gjort mod Jesus, skulle han til evig tid vandre fredløs omkring på jorden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1596" n="208,14">
      <label><hi rendition="#bol">Vink</hi> i Livet</label>
      <p>tegn (fra Gud el. skæbnen).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1598" n="208,15">
      <label><hi rendition="#bol">St.</hi></label>
      <p>Hvad forkortelsen dækker over, lader sig ikke afgøre. <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne foreslår: »Studier (?).«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1600" n="208,18">
      <label><hi rendition="#bol">Scene hos Scribe</hi></label>
      <p>Hvad der sigtes til, lader sig ikke afgøre. – <hi rendition="#bol">Scribe:</hi> <persName key="Scribe, Augustin Eugène" n="*">Augustin Eugène Scribe</persName> (1791-1861), fr. dramatiker, beherskede det parisiske teaterliv gennem 40 år med sine henved 350 vaudeviller, komedier og operatekster, hvoraf mange var skrevet i samarbejde med andre. Mellem 1824 og 1874 var Scribe den mest spillede dramatiker på
        <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>, hvor han ved <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s mellemkomst fik opført o. 100 stykker.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1601" n="208,18">
      <label><hi rendition="#bol">Faust</hi></label>
      <p>sigter formentlig til <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">J.W. Goethe</persName>s <hi rendition="#ita"><persName key="Faust">Faust</persName>. Eine Tragödie</hi> (1. del, 1808, og 2. del, 1831), jf. ktl. 1669: <hi rendition="#ita">Faust. Eine Tragödie von Goethe. Beide Theile in Einem Bande,</hi>
        <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1834.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1602" n="208,20">
      <label><hi rendition="#bol">Don Juan af Hoffmann</hi></label>
      <p>sigter til Hoffmanns novelle »Don <persName key="Don Juan">Juan</persName>. Eine fabelhafte Begebenheit, die sich mit einem reisenden Enthusiasten zugetragen« (1813). Novellen indgår som nr. 4 i første del af Hoffmanns <hi rendition="#ita">Phantasiestücke</hi> (1814), jf. <hi rendition="#ita">E.T.A. Hoffmann's ausgewählte Schriften</hi> bd. 1-10, <placeName>Berlin</placeName> 1827-28, ktl. 1712-1716; bd. 7, 1827, s. 81-97. –
        <hi rendition="#bol">Hoffmann:</hi> <persName key="Hoffmann, Ernst Theodor Amadeus" n="*">Ernst Theodor Amadeus Hoffmann</persName> (1776-1822), ty. forf., udgiver, jurist og musiker.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1603" n="208,23">
      <label><hi rendition="#bol">Madonna</hi></label>
      <p>af ital. mia donna, min frue; betegnelse for Jomfru <persName key="Maria">Maria</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1604" n="208,23">
      <label><hi rendition="#bol">M. Magdalene</hi></label>
      <p>Skønt det ikke siges direkte, er synderinden el. den prostituerede kvinde i beretningen i <rs type="bible">Luk 7,36-50</rs> if. traditionen blevet identificeret med <persName key="Maria Magdalene">Maria Magdalene</persName>, dvs. Maria fra <placeName>Magdala</placeName>, men pga. identifikationen med synderinden har Magdalene fået betydningen 'den faldne kvinde'. If. <rs type="bible">Luk 8,2</rs> blev hun en discipel af <persName key="Jesus">Jesus</persName>, efter at han havde helbredt hende for dæmonbesættelse. Hun var til stede ved Jesu korsfæstelse (<rs type="bible">Matt 27,56</rs>) og begravelse (<rs type="bible">Matt 27,61</rs>) og nævnes blandt de kvinder, der dagen efter kom ud til graven for at salve Jesu lig, men af en engel fik at vide, at han var opstået fra de døde (<rs type="bible">Luk 24,1-12</rs>); if. <rs type="bible">Joh 20,1-18</rs> gik hun alene ud til graven og var den første, der mødte Jesus efter opstandelsen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1605" n="209,1">
      <label><hi rendition="#bol">Brev fra Wilhelm</hi></label>
      <p>muligvis <persName key="Lund, Peter Wilhelm" n="*">Peter Wilhelm Lund</persName> (1801-80), naturforsker, palæontolog, bror til SKs svogre <persName key="Lund, Johan Christian">J.C. Lund</persName> og <persName key="Lund, Henrik Ferdinand">H.F. Lund</persName>. Opholdt sig i <placeName>Brasilien</placeName> fra 1825 til 1829, hvor han foretog meteorologiske, biologiske og zoologiske feltstudier. Var sommeren 1829 i <placeName>København</placeName>; efter en længere rejse til naturvidenskabelige centre i <placeName>Europa</placeName> vendte han tilbage og tilbragte sommeren 1831 i København. Rejste i 1833 atter til Brasilien, hvorfra han aldrig vendte tilbage; døde i <placeName>Lagoa Santa</placeName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1606" n="209,2">
      <label><hi rendition="#bol">Rask</hi></label>
      <p><persName key="Rask, Hans Kristian">Hans Kristian Rask</persName> (1805-75), da. teolog, præst; 1828 dimitteret fra Bogerdydsskolen i <placeName>København</placeName> til <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName> i København, 1833 cand.theol., fra 1833 lærer ved <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName> i København, fra 1834 (april) til 1838 alumne på Borchs Collegium i København. Jf. <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>s <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> bd. 1-3, Kbh. 1843-53 (jf. ktl. 954-969); bd. 2, 1847, s. 629.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1607" n="209,2">
      <label><hi rendition="#bol">Monrad</hi></label>
      <p><persName key="Monrad, Ditlev Gothard" n="*">Ditlev Gothard Monrad</persName> (1811-87), da. teolog, biskop, politiker og minister; 1830 privat dimitteret til <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName> i <placeName>København</placeName>, 1836 cand.theol., 1838 magistergraden, fra 1835 (april) til 1838 alumne på Borchs Collegium. Jf. <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>s <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> bd. 2, 1847, s. 299.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1608" n="209,4">
      <label><hi rendition="#bol">P.E. Lind</hi></label>
      <p><persName key="Lind, Peter Engel" n="*">Peter Engel Lind</persName> (1814-1903), da. teolog og biskop; 1831 dimitteret fra <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName> i <placeName>København</placeName> til <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName> i København, 1837 cand.theol., fra 1837 lærer ved Døttreskolen og ved Efterslægtsselskabets Realskole, fra 1838 alumne på Borchs Collegium. Jf. <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>s <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-1606" n="209,2"/>) bd. 2, 1847, s. 143.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1609" n="209,5">
      <label><hi rendition="#bol">den Uvidenhed, Socrates begyndte med</hi></label>
      <p>I sine samtaler i <persName key="Platon">Platon</persName>s dialoger påberåber <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> sig ofte sin uvidenhed, således i <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale,</hi> 21a - 23b, hvor han forklarer, at oraklet i <placeName key="Delfi">Delphi</placeName> netop har nægtet, at nogen er visere end han, da han ved, at han intet ved, modsat de mange, der bilder sig ind at vide noget. Lidt senere, 33c og 28e, siger Sokrates også, at han bl.a. gennem orakelord og drømme har fået det pålagt af Gud at prøve sig selv og dem, der bilder sig ind at være vise, men ikke er det (jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1992 [1932-41]; bd. 1, s. 269-272, s. 284 og s. 278). –
        <hi rendition="#bol">Socrates:</hi> el. Sokrates (o. 470-399 f.Kr.), gr. filosof; udviklede sin tænkning i dialog med sine samtidige; søgte gennem sin majeutiske metode (sin jordemoderkunst) at forløse andre, der i forvejen var svangre med viden, og at hjælpe dem af med deres vrangforestillinger, hvilket altid skete i samtalens form. Han blev anklaget for at antage andre guder end dem, staten anerkendte, og for at fordærve <placeName>Athen</placeName>s ungdom; en folkedomstol i Athen kendte ham skyldig, og han blev henrettet med et bæger gift, som han tømte med sindsro. Han har intet skriftligt efterladt sig; hans karakter, samtalekunst og lære er hovedsagelig blevet skildret af tre samtidige forfattere, nemlig af <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> i komedien <hi rendition="#ita">Skyerne</hi>, af <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> i de fire 'sokratiske' skrifter, herunder mindeskriftet om Sokrates <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi>, og af Platon i dialogerne.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1610" n="209,5">
      <label><hi rendition="#bol">Verden skabt af Intet</hi></label>
      <p>Siden det 2. årh. har det været en stadig mere udbredt kristen opfattelse af skabelsesberetningen i <rs type="bible">1 Mos 1</rs>, at Gud skabte alt af intet. Jf. i øvrigt <rs type="bible">2 Makk 7,28</rs>: »Jeg beder dig, mit Barn! at naar du seer op til Himmelen og Jorden, og seer alle de Ting, som ere udi dem, at du skal vide, at Gud haver giort dem af intet, og at den menneskelige Slægt blev saaledes til« (GT-1740). Se også kap. 2, »Om Guds Gierninger«, afsnit 1, § 1: »<hi rendition="#ita">Gud haver fra Begyndelsen skabt Himmel og Jord</hi> af intet, ved sin egen almægtige Kraft allene, til Gavn og Glæde for alle sine levende Skabninger«, i <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, gerne omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1824 [1791], ktl. 183, s. 17.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1611" n="209,6">
      <label><hi rendition="#bol">den rene Jomfrue, Chr. blev født af</hi></label>
      <p>se art. 3 i det første lutherske bekendelsesskrift <hi rendition="#ita">Confessio Augustana</hi> (1530), hvor det hedder: »Guds Søn haver antaget den menneskelige Natur i den rene Jomfrues <persName key="Maria">Mariæ</persName> Liv«, <hi rendition="#ita">Den rette uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes, af <persName key="Melanchthon, Philipp">Ph. Melanchthon</persName> forfattede, Apologie,</hi> overs. af <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1825, ktl. 386, s. 47; tilsvarende gengiver <persName key="Lindberg, Jacob Christian">J.C. Lindberg</persName> med »i den rene Jomfru Mariæ Liv« i sin oversættelse af <hi rendition="#ita">Den danske Kirkes symbolske Bøger,</hi> Kbh. 1830, s. 11 (<hi rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften der evangelisch-lutherischen Kirche. Herausgegeben im Gedenkjahr der Augsburgischen Konfession 1930,</hi> 11. udg. [ty./lat.], <placeName>Göttingen</placeName> 1992, s. 54).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1612" n="209,10">
      <label><hi rendition="#bol">Kant fortvivler over at komme paa det Rene med Verden</hi></label>
      <p>I <hi rendition="#ita">Critik der reinen Vernunft</hi> (1781, jf. ktl. 595, en 4. udg., <placeName>Riga</placeName> 1794) hævder Kant, at mennesket ikke kan opnå erkendelse af den absolutte virkelighed og således heller ikke af verden som totalitet af alle fænomenerne. –
        <hi rendition="#bol">Kant:</hi> <persName key="Kant, Immanuel" n="*">Immanuel Kant</persName> (1724-1804), ty. filosof; 1755-69 privatdocent, fra 1770 prof. ved universitetet i <placeName>Königsberg</placeName>. –
        <hi rendition="#bol">komme paa det Rene med:</hi> opnå (fuld el. absolut) klarhed el. sikkerhed mht. forståelse af el. viden om.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1613" n="209,12">
      <label><hi rendition="#bol">den nyere Philos.</hi></label>
      <p>filosofien efter <persName key="Kant, Immanuel">Kant</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-3056" n="209,12">
      <label><hi rendition="#bol">det Relativ-Absoluteste</hi></label>
      <p>betegnelse for <persName key="Kant, Immanuel">Kant</persName>s filosofi. If. hans <hi rendition="#ita">Critik der reinen Vernunft</hi> kan mennesket kun erkende virkeligheden i dens relation til subjektet. Dog er denne erkendelse baseret på forstandens aprioriske grundsætninger, der er absolut gyldige og derfor uafhængige af de individuelle forskelle ml. mennesker.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1614" n="209,15">
      <label><hi rendition="#bol">Orthodoxien</hi></label>
      <p>hentyder til den lutherske el. gammelprotestantiske ortodoksi (rettroenhed), en dogmatisk retning, som – især i det 17. årh. – søgte at udarbejde en systematisk, undertiden næsten skolastisk fremstilling af <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s teologi for at forsvare den mod katolicismen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1615" n="209,16">
      <label><hi rendition="#bol">fixere sig</hi></label>
      <p>fastholde, fæstne sig (i en bestemt form).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1616" n="209,16">
      <label><hi rendition="#bol">Urtekræmer</hi>nes</label>
      <p>el. urtekræmmer; erhversdrivende, der handler med urtekram, dvs. krydderier, sukker, te, kaffe o.l. samt tørrede frugter og andre (især) spiselige varer.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-1617" n="209,17">
      <label><hi rendition="#bol">Kræmerhuse</hi></label>
      <p>el. kræmmerhuse.</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
