<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Den bevæbnede Neutralitet</title>
     
     <title type="short">BN</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2012</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K16</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/bn/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/bn/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="uts"><body><div>
  <note type="commentary" xml:id="bn-7" n="109,1">
   <label><hi rendition="#bol">Den bevæbnede Neutralitet</hi></label>
   <p>Om forekomsten af betegnelsen og titlen i SKs tidligere journaler, se <ref target="../BN/txr.xml#ss110" type="textCriticalAccount" n="110">tekstredegørelsen, s. 110</ref>, note 3. Hvorvidt der alluderes til det historisk politiske og militære udtryk: en bevæbnet el. væbnet neutralitet, kan ikke afgøres, se fx under 'Neutralitet' i <hi rendition="#ita">Dansk Ordbog,</hi> udg. af Videnskabernes Selskabs Bestyrelse, bd. 4, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1826, s. 92: »'Til Forsvar for den bevæbnede Neutralitet sluttede de nordiske Magter en Forbindelse 1780.'«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-8" n="109,3">
   <label><hi rendition="#bol">Min Position som christelig Forfatter i Christenheden</hi></label>
   <p>sml. titlen, »Min Position som religieus Forfatter i 'Christenhed', og min Taktik«, på følgebladet til <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (1851), i <ref target="../FV/txt.xml#ss23" type="publishedWritings" n="23"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 23</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-201" n="109,5">
   <label><hi rendition="#bol">Tillæg til »Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed«</hi></label>
   <p>se <ref target="../BN/txr.xml#ss109" type="textCriticalAccount" n="109">tekstredegørelsen, s. 109</ref>f., s. <ref target="../BN/txr.xml#ss113" type="textCriticalAccount" n="113">113</ref> og s. <ref target="../BN/txr.xml#ss117" type="textCriticalAccount" n="117">117</ref>. <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed. En ligefrem Meddelelse, Rapport til Historien af S. Kierkegaard</hi> (opr. skrevet i midten af 1848) blev posthumt udgivet af SKs ældre bror <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> i 1859, se <ref target="../SFV/txt.xml#ss5" type="unpublishedWritings" n="5"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 16, 5</ref>-106.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-13" n="111,10">
   <label><hi rendition="#bol">det jeg har ønsket ... at forebygge ... at jeg i en overordentlig Grad er en Christen</hi></label>
   <p>sml. afhandlingen »Om Forskjellen mellem et Genie og en Apostel«, fra 1847 (opr. skrevet i 1846 som en del af <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi>), udgivet i <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> (1849), i <ref target="../TSA/txt.xml#ss97" type="publishedWritings" n="97"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 97</ref>-111. Sml. også journaloptegnelsen <ref target="../NB12/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB12:9</ref>, fra juli 1849, hvor SK skriver: »Det er ganske rigtigt der maatte bruges en Pseudonym [som forfatter af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi>]. / Naar Idealitetens Fordringer stilles i Maximum, saa bør man for Alt vogte paa, at man ikke selv forvexles med dem, som var man selv Idealiteten. / For at undgaae dette kunde nu bruges Forsikkringer. Men det eneste Sikkre, er denne Fordoblelse.«
    <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 151,1-4. Sml. desuden journaloptegnelsen <ref target="../NB13/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB13:37</ref>, fra okt. 1849, hvor SK skriver: »Jeg havde afstedkommet en stor Forvirring ved at udgive dem [skrifterne om forfattervirksomheden]. Det havde ikke – trods alle i Skrifterne indeholdte Protester – været mig muligt at forhindre at jeg var blevet anseet for den overordentlige Christen, istedetfor at jeg dog kun er et Genie; tilsidst havde jeg maaskee selv taget feil, og anseet mig for den overordentlige Christen. Det Sande er derimod, hvad jeg nu just ved Hjælp af Skrifterne har lært, at jeg dog er saare langt fra at være den overordentlige Christen, at der dog er i mig et Digterisk, der christeligt er et Minus. Udgivelsen vilde have været en forvirrende Digter-Forvexling. Forstaaelsen som jeg naaede, eleverede mig i een Forstand, nemlig i Henseende til at forstaae, hvad Overordentligt der har været mig forundt, og hvor uendelig kjerligt en Styrelse har ført mig fra Første af; men den samme Forstaaelse ydmygede mig i en anden Forstand, ved at lade mig forstaae, hvor langt jeg endnu var fra i strengere Forstand at være Christen.«
    <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 298,29-38.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-14" n="111,12">
   <label><hi rendition="#bol">udmærket</hi></label>
   <p>fortrinlig, overordentlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-15" n="111,16">
   <label><hi rendition="#bol">faae Billedet af en Christen frem i ... dets ideale ɔ: ... Skikkelse</hi></label>
   <p>sml. udgiverens forord til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> se følgende kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-16" n="111,17">
   <label><hi rendition="#bol">selv ... underkastende mig at dømmes af dette Billede</hi></label>
   <p>hentyder til forordet til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850), hvor SK som udgiver skriver: »I dette Skrift, hidrørende fra Aaret 1848, er Fordringen til det at være Christen af Pseudonymen [Anti-Climacus] tvunget op til et Idealitetens Høieste. / Dog siges, fremstilles, høres bør jo Fordringen; der bør, christeligt, ikke slaaes af paa Fordringen, ei heller den forties – istedetfor at gjøre Indrømmelse og Tilstaaelse sig selv betræffende [angående]. / Høres bør Fordringen; og jeg forstaaer det Sagte som sagt alene til mig – at jeg maatte lære ikke blot at henflye [tage min tilflugt] til 'Naaden', men at henflye til den i Forhold til Benyttelsen af 'Naaden'.«
    <ref target="../IC/txt.xml#ss15" type="publishedWritings" n="15"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 15</ref>,2-9. Senere har SK flere gange omtalt, hvorledes han lod sig dømme af idealiteten i dette forord, se fx følgende passage i »Min Position som religieus Forfatter i 'Christenhed', og min Taktik«, dateret »Nov. 1850«, følgeblad til <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (1851): »Endeligen er i den sidste Bog af <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> [<hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi>] <hi rendition="#ita">(...)</hi> atter Ingen, Ingen dømt; den eneste Navngivne, hvem det gaaer ud over, at han, i Stræben efter Idealiteten, kun er en saare ufuldkommen Christen, er (jvf. det tre Gange gjentagne Forord) mig selv, den eneste Dømte, hvad jeg villigt finder mig i, thi mig beskjeftiger det uendeligt, at dog idetmindste Idealitetens Fordringer høres.«
    <ref target="../FV/txt.xml#ss23" type="publishedWritings" n="23"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 23</ref>,17-23.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-17" n="111,21">
   <label><hi rendition="#bol">Differents-Forudsætninger</hi></label>
   <p>forudsætninger givet med forskellighed fx i egenskaber, begavelse, evner, talenter osv., ved hvilke en person adskiller sig fra alle andre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-18" n="111,23">
   <label><hi rendition="#bol">den moderne Tids mangfoldige Forvirring</hi></label>
   <p>Om tidens politisk-sociologiske forvirring, se <hi rendition="#ita">En literair Anmeldelse</hi> (1846), i <ref target="../LA/txt.xml#ss5" type="publishedWritings" n="5"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 5</ref>-106. Om tidens religiøse forvirring, se <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi> (1846-47), i <ref target="../BOA/txt.xml#ss89" type="unpublishedWritings" n="89"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 15, 89</ref>-295; en overgang overvejede SK at give bogen titlen <hi rendition="#ita">Nutidens religieuse Forvirring belyst ved Mag. Adler som Phænomen,</hi> jf. <ref target="../BOA/txr.xml#ss163" type="textCriticalAccount" n="163">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K15, 163</ref> og <ref target="../BOA/txr.xml#ss173" type="textCriticalAccount" n="173">173</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-202" n="112,2">
   <label><hi rendition="#bol">Ikke mener jeg ... Christendommen i vor Tid aldeles er afskaffet</hi></label>
   <p>sml. dog følgende passage i »Standsningen« I.f »Christenhedens Ulykke« i »'Kommer hid alle I som arbeide og ere besværede, jeg vil give Eder Hvile.' Til Opvækkelse og Inderliggjørelse« (opr. skrevet i sommeren 1848), nr. I i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850): »Christenheden har afskaffet Christendommen, uden ret selv at vide det; Følgen er, at skal der gjøres Noget, maa man forsøge igjen at indføre Christendommen i Christenheden.«
    <ref target="../IC/txt.xml#ss49" type="publishedWritings" n="49"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 49</ref>,33-35. Se også følgende passage i § 4 i afsnittet »'Forargelsens' det er den væsentlige Forargelses Tankebestemmelser« i »'Salig Den, som ikke forarges paa mig.' En bibelsk Fremstilling og christelig Begrebs-Bestemmelse« (opr. skrevet i efteråret 1848), nr. II i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom:</hi>
    »Men heller ikke ret Mange forstaae som jeg, at man i Christenheden har afskaffet Christendommen.«
    <ref target="../IC/txt.xml#ss142" type="publishedWritings" n="142"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 142</ref>,28f. Se endvidere følgende passage i nr. V i »Fra Høiheden vil han drage Alle til sig. Christelige Udviklinger« (opr. skrevet i slutningen af 1848 og begyndelsen af 1849), nr. III i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom:</hi>
    »Christendommen er ganske bogstaveligen dethroniseret i Christenheden; men er den det, saa er den ogsaa afskaffet.«
    <ref target="../IC/txt.xml#ss221" type="publishedWritings" n="221"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 221</ref>,29-31. Og videre: »Derfor blev 'Grundene', det at troe af tre Grunde, sat istedetfor Lydigheden; thi man generede sig for at lyde [adlyde]. Derfor blev Mildheden sat istedetfor Strengheden; thi man dristede sig ikke til at befale, og man krympede sig ved at skulle lade sig befale: De, som skulde befale, bleve feige, De som skulde adlyde, bleve frække. Saaledes blev Christendommen afskaffet i Christenheden – ved Mildheden.«
    <ref target="../IC/txt.xml#ss222" type="publishedWritings" n="222"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 222</ref>,7-13.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-19" n="112,5">
   <label><hi rendition="#bol">afskaffet og glemt er det at være Christen</hi></label>
   <p>sml. følgende passage i »Moralen« i »Kommer hid alle I som arbeide og ere besværede, jeg vil give Eder Hvile« (<ptr type="commentary" target="#bn-202" n="112,2"/>), nr. I i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850): »Det at være Christen er blevet et Intet, en Narrestreg, Noget som Enhver uden videre er, Noget man slipper lettere til end til den allerubetydeligste Færdighed. Sandeligen, det er paa høie Tid, at Idealitetens Fordringer høres.«
    <ref target="../IC/txt.xml#ss79" type="publishedWritings" n="79"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 79</ref>,17-20.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-21" n="112,15">
   <label><hi rendition="#bol">Fromhed i Ro er jødisk Fromhed</hi></label>
   <p>sml. hertil journaloptegnelsen <ref target="../NB13/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB13:13</ref>, fra sept. el. okt. 1849, hvor SK skriver: »Det er min bestandige Paastand: den Smule Fromhed, der er i Χstheden [kristenheden] er jødisk Fromhed (en Vedhængen ved dette Liv, en Haaben paa og Troen paa, at Gud skal velsigne dem i dette Liv o: s: v:, saa Beviset for at man er Guds Ven, er at det gaaer En godt i Verden) og dog sætter man bestandigt Χsti [Kristi] Navn til.«
    <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 280,20-25.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-22" n="112,21">
   <label><hi rendition="#bol">det Videnskabelige om at ophæve det dialektiske Moment</hi></label>
   <p>sml. terminologien i den ty. filosof <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName>s dialektiske metodologi. If. Hegel sætter enhver given kategori el. 'moment' sin modsætning, som nord fx implicerer syd, og væren implicerer intet. Dog kan intet moment eksistere uden sin modsætning el. 'negation'. I Hegels sprogbrug er det første moment 'ophævet' ('aufgehoben') af det andet. Disse to momenter bliver til sidst forenede i en højere enhed, der indeholder dem begge to, som vorden fx indeholder både væren og intet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-23" n="112,23">
   <label><hi rendition="#bol">komme videre end det oprindelige Christelige</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#bn-28" n="113,5"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-24" n="112,25">
   <label><hi rendition="#bol">det dialektiske Moment ... kalder Eenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#bn-22" n="112,21"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-25" n="112,27">
   <label><hi rendition="#bol">Ved saaledes i Existentsen ... complet Verdslighed</hi></label>
   <p>I kladden, ms. 1.2, har SK herefter slettet følgende tekst: »Men det hele dialektiske Moment i Forhold til det at være Christen har man, fra Videnskaben, forvirrende ogsaa i Livet ladet være et ophævet, og saaledes er det at være Χsten [kristen] afskaffet. Klosterbevægelsen f. E. (den virkelige Forsagelse af det Jordiske) gjør man saaledes til en blot ophævet Bevægelse, man lyver at enhver i Stilhed, i sit Inderste har gjort det – og saa vender man tilbage til Verdsligheden.« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:X5B109" rend="BN,ms.1.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 109</ref>,2, s. 302.)</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-27" n="113,4">
   <label><hi rendition="#bol">vinkende</hi></label>
   <p>lokkende, dragende, kaldende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-28" n="113,5">
   <label><hi rendition="#bol">den Formastelighed ... gaae videre end det at være Christen</hi></label>
   <p>refererer til, at religiøs tro i den ty. filosof <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName>s videnskabshierarki er underordnet filosofisk viden. If. Hegel befinder religion sig på det næsthøjeste trin i systemet af spekulativ viden, mens filosofi repræsenterer det højeste niveau. Religion er altså lavere end filosofi; religion indeholder nemlig stadig et empirisk element, eftersom den forstår det guddommeliges sandhed i form af 'forestillinger'; filosofien derimod forstår sandheden alene i form af 'begrebet' (dvs. uden nogen empirisk dimension). Religion er således at betragte som et ufuldkomment stadium på vej mod filosofiens absolutte viden, og man må 'gå videre end troen' og således også videre end det at være kristen for at nå til denne filosofiske viden. –
    <hi rendition="#bol">Formastelighed:</hi> dumdristighed, hovmodighed, bespottelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-29" n="113,12">
   <label><hi rendition="#bol">iilfærdigt</hi></label>
   <p>fortravlet, forhastet, forvirret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-30" n="113,12">
   <label><hi rendition="#bol">Amandement</hi></label>
   <p>dvs. amendement, af fr., 'forbedring, forslag til ændring el. tillæg i et lovforslag'; ændringsforslag.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-31" n="113,13">
   <label><hi rendition="#bol">ikke en ny Lap paa et gammelt Klædebond</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 9,16</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Ingen sætter en Klud af nyt Klæde paa et gammelt Klædebon, thi Kluden river Noget fra Klædebonnet, og Hullet bliver værre« (NT-1819). <persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName> gengiver verset således: »Niemand flicket ein altes Kleid mit einem Lappen von neuem Tuch; denn der Lappe reißt doch wieder vom Kleide, und der Riß wird ärger«, jf. <hi rendition="#ita">Die Bibel, oder die ganze Heilige Schrift des alten und neuen Testaments, nach der deutschen Uebersetzung D. Martin Luthers. Mit einer Vorrede vom Prälaten Dr. Hüffell,</hi>
    <placeName>Karlsruhe</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1836, ktl. 3.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-32" n="113,18">
   <label><hi rendition="#bol">pathetisk</hi></label>
   <p>lidenskabelig, se følgende kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-33" n="113,18">
   <label><hi rendition="#bol">de forskjellige Former af Pathos</hi></label>
   <p>se redegørelsen for den eksistentielle patos' forskellige former i Sectio II, A »Det Pathetiske«, § 1 »Den existentielle Pathos' Begyndelses-Udtryk«, § 2 »Den existentielle Pathos' væsentlige Udtryk« og § 3 »Den existentielle Pathos' <hi rendition="#ita">afgjørende</hi> Udtryk«, i andet afsnit af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), i <ref target="../AE/txt.xml#ss352" type="publishedWritings" n="352"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 352</ref>-504. –
    <hi rendition="#bol">Pathos:</hi> af gr., lidelse; lidenskab, lidenskabelig grebethed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-34" n="113,21">
   <label><hi rendition="#bol">Vistnok</hi></label>
   <p>rigtignok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-35" n="113,26">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-36" n="113,33">
   <label><hi rendition="#bol">perfectioneres</hi></label>
   <p>sigter til tanken om kristendommens 'perfektibilitet', dens evne til at udvikle sig, gøre fremskridt, blive fuldkommen, dens fuldkommengørelse, en tanke, der kom til udtryk i den luthersk ortodokse dogmatik i det 17. årh. Sidst i det 18. årh. optoges denne tanke af den rationalistiske teologi, der betragtede kristendommens historie som en fremadskridende proces mod stadig større fuldkommenhed, ligesom den i det 19. årh. fik en særlig historiefilosofisk udformning inden for den spekulative, hegelianske teologi.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-37" n="113,33">
   <label><hi rendition="#bol">spekulativ</hi></label>
   <p>se foregående kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-38" n="114,1">
   <label><hi rendition="#bol">er i Welten</hi></label>
   <p>Talemåden 'at være i welten, velten el. vælten' udtrykker: at have indflydelse, være på mode, være populær, toneangivende, feteret. Sml. <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), i <ref target="../CT/txt.xml#ss235" type="publishedWritings" n="235"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 10, 235</ref>,9-12, med kommentarer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-39" n="114,11">
   <label><hi rendition="#bol">Gavtyve</hi></label>
   <p>bedrageriske (med bibetydning af lumske, snedige) personer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-40" n="114,19">
   <label><hi rendition="#bol">det Deriverede</hi></label>
   <p>det afledte el. det sekundært tilkomne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-41" n="114,22">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-42" n="114,30">
   <label><hi rendition="#bol">Raserie</hi></label>
   <p>vanvid, afsindighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-43" n="114,32">
   <label><hi rendition="#bol">rasende</hi></label>
   <p>vanvittig (i forstærkende betydning), overordentlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-45" n="114,33">
   <label><hi rendition="#bol">fra min Forfatter-Virksomheds Begyndelse</hi></label>
   <p>If. SK begyndte hans forfattervirksomhed med <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> og <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> i 1843, se fx <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> (<ptr type="commentary" target="#bn-201" n="109,5"/>), s. 5-8 og s. 11-14, i <ref target="../SFV/txt.xml#ss15" type="unpublishedWritings" n="15"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 16, 15</ref>-17 og <ref target="../SFV/txt.xml#ss20" type="unpublishedWritings" n="20">20</ref>-22.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-203" n="115,4">
   <label><hi rendition="#bol">blive rasende over den min Besindighed</hi></label>
   <p>formentlig allusion til udtrykket: »den megen Lærdom giør dig rasende«, som den rom. statholder over <placeName>Judæa</placeName>, <persName key="Festus, Porkius">Festus</persName>, siger til <persName key="Paulus">Paulus</persName> if. <rs type="bible">ApG 26,24</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-49" n="115,27">
   <label><hi rendition="#bol">saa</hi> synes</label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-50" n="115,35">
   <label><hi rendition="#bol">gaae for sig</hi></label>
   <p>foregå, ske.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-51" n="115,35">
   <label><hi rendition="#bol">gaae af</hi></label>
   <p>forløbe, finde sted.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-52" n="115,35">
   <label><hi rendition="#bol">Synoder</hi></label>
   <p>sigter til diskussionerne i tiden om at ordne kirkens forhold ved at indføre en synode. Allerede under forhandlingerne i Den grundlovgivende Rigsforsamling, der trådte sammen den 12. okt. 1848, var der fremsat forslag om at adskille kirken fra staten og give kirken en synodal forfatning, dvs. lade dens forhold styre af en valgt synode. Det var der imidlertid ikke flertal for, og det endte med § 80 (ofte kaldt 'løfteparagraffen') i Grundloven af 5. juni 1849: »Folkekirkens Forfatning ordnes ved Lov«, jf. <hi rendition="#ita">Danmarks Riges Grundlov. Valgloven. Bestemmelser angaaende Forretningsordenen i begge Thingene,</hi>
    <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1850, s. 26. Dette medførte en løbende, undertiden voldsom debat om forholdet mellem stat og kirke. På sit sommermøde i 1849 nedsatte det grundtvigsk prægede <placeName key="Roskilde Præstekonvent">Roskilde præstekonvent</placeName> en komité, bestående af stiftsprovst <persName key="Tryde, Eggert Christopher">E.C. Tryde</persName>, Dr. <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> og sognepræsterne <persName key="Giessing, Hans Jørgen">H.J. Giessing</persName>, <persName key="Kolthoff, Ernst Vilhelm">E.V. Kolthoff</persName> og <persName key="Gad, Christen Pram">C. Pram Gad</persName>; komiteen skulle overveje gejstlighedens holdning til synodalspørgsmålet og fremkomme med forslag. På konventets sommermøde i 1850 aflagde Tryde beretning med forslag til oprettelse af menighedsråd og kirkelige møder i provstierne i form af konventer, se <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende,</hi> udg. af <persName key="Fenger, Rasmus Theodor">R. Th. Fenger</persName> og <persName key="Brandt, Carl Joakim">C.J. Brandt</persName> (bd. 1-8, 1845-53, ktl. 321-325), nr. 253 og 254, den 4. aug. 1850, bd. 5, sp. 740-747; P.C. Kierkegaard fremsatte dog en henholdende dissens, se sp. 747-755.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-53" n="115,35">
   <label><hi rendition="#bol">Ballotation</hi></label>
   <p>egl. det at vælge el. træffe afgørelse ved brug af (sorte og hvide) kugler (i stedet for stemmesedler el. håndsoprækning); herefter afstemning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-54" n="115,36">
   <label><hi rendition="#bol">de faae Aar, jeg har været Forfatter</hi></label>
   <p>dvs. de fem til seks år siden udgivelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> og <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> i 1843 (<ptr type="commentary" target="#bn-45" n="114,33"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-56" n="116,6">
   <label><hi rendition="#bol">ikke en Tøddel</hi></label>
   <p>allusion til <persName key="Jesus">Jesu</persName> ord i <rs type="bible">Matt 5,18</rs>: »sandelig siger jeg Eder: indtil Himmelen og Jorden forgaae, skal end ikke det mindste Bogstav eller en Tøddel forgaae af Loven, indtil det skeer altsammen« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-206" n="116,8">
   <label><hi rendition="#bol">Hvirvel</hi></label>
   <p>forvirring.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-57" n="116,12">
   <label><hi rendition="#bol">Touren rundt</hi></label>
   <p>hele raden rundt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-59" n="116,15">
   <label><hi rendition="#bol">Sammenlignelse</hi>s-Forholdet</label>
   <p>sammenligning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-60" n="116,22">
   <label><hi rendition="#bol">ikke som havde jeg grebet det</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Fil 3,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Ikke at jeg haver allerede grebet det, eller er allerede fuldkommen; men jeg jager derefter, om jeg dog kan gribe det, efterdi jeg og [også] er greben af Christo <persName key="Jesus">Jesu</persName>« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-204" n="116,32">
   <label><hi rendition="#bol">Man overile sig ikke</hi></label>
   <p>man skal ikke skynde sig for meget, ikke forhaste sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-62" n="116,34">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>visselig, sandelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-63" n="116,34">
   <label><hi rendition="#bol">gesvindt</hi></label>
   <p>hurtigt, let, nemt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-64" n="117,1">
   <label>de <hi rendition="#bol">ville</hi></label>
   <p>vil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-65" n="117,3">
   <label><hi rendition="#bol">Med Sværdet over Hovedet</hi></label>
   <p>allusion til legenden om <persName key="Damokles">Damokles</persName> (3. årh. f.Kr.), en servil aristokrat ved tyrannen <persName key="Dionysios den ældre">Dionysios I</persName>'s hof i <placeName>Syrakus</placeName>. Damokles priste tyrannen som det lykkeligste menneske i verden, hvorefter Dionysios besluttede at illustrere arten af sin lykke. Han lod Damokles bænke ved et kostbart bord, dækket med de herligste retter, og lod ham opvarte af de skønneste ynglinge. Men samtidig lod han et blinkende sværd ophænge i et hestehår, svævende over Damokles' hoved. <persName key="Cicero, Marcus Tullius">Cicero</persName> fortæller historien i <hi rendition="#ita">Tusculanae Disputationes</hi> (lat., Samtaler på Tusculum), 5. bog, kap. 21, 61-62. Jf. <hi rendition="#ita">Marcus Tullius Cicero's Tusculanische Untersuchungen. Uebersetzt und mit erklärenden Anmerkungen begleitet</hi> af <persName key="Büchling, J.D.">J.D. Büchling</persName>, <placeName>Halle</placeName> 1799, ktl. 1236, s. 414-417; og <hi rendition="#ita">M. Tullii Ciceronis opera omnia,</hi> udg. af <persName key="Ernesti, Johann August">J.A. Ernesti</persName>, bd. 1, 2. udg., Halle 1757 [1756], bd. 2,1-2,2 samt bd. 3-4, 1. udg., Halle 1756, og <hi rendition="#ita">Indices rerum et verborum,</hi> 2. udg., Halle 1757 [1756], i alt 6 bd., ktl. 1224-1229; bd. 4, 1756, s. 443f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-66" n="117,12">
   <label><hi rendition="#bol">lapser mig med</hi></label>
   <p>vigter mig med, praler med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-67" n="117,15">
   <label><hi rendition="#bol">paa anden Dansk</hi></label>
   <p>med andre ord.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-68" n="117,28">
   <label><hi rendition="#bol">ligeoverfor</hi></label>
   <p>i forhold til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-70" n="117,34">
   <label><hi rendition="#bol">apodiktiske</hi> Udsagn</label>
   <p>uimodsigelige, overbevisende, klare.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-72" n="118,2">
   <label><hi rendition="#bol">sagt mig selv</hi></label>
   <p>erklæret, hævdet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-205" n="118,3">
   <label><hi rendition="#bol">gaaer jo ind til Dommen; paa Dommens Dag</hi></label>
   <p>hentyder til forestillingen om, at menneskene på dommens dag skal aflægge regnskab for Gud og Gud gøre regnskabet op; en forestilling, der findes udtrykt flere steder i NT, fx i <rs type="bible">Matt 12,36</rs>; <rs type="bible">Rom 9,28</rs>; <rs type="bible">1 Pet 4,5</rs>. Se også
    <rs type="bible">Matt 25,31-46</rs> om verdensdommen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-74" n="118,14">
   <label><hi rendition="#bol">gaaer <hi rendition="#ita">(...)</hi> lidt i Skudder Mudder med</hi></label>
   <p>fast udtryk: bliver noget lidt forvirret, noget lidt forplumret noget.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-75" n="118,20">
   <label>De <hi rendition="#bol">kunne</hi></label>
   <p>kan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-76" n="119,1">
   <label><hi rendition="#bol">fortrøster <hi rendition="#ita">(...)</hi> sig til</hi></label>
   <p>stoler på, sætter sin lid til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-77" n="119,3">
   <label><hi rendition="#bol">Frygt og Bæven</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Fil 2,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> til filipperne skriver: »Derfor, mine Elskelige, ligesom I altid have været lydige, saaledes ikke alene som ved min Nærværelse, men nu meget mere i min Fraværelse, arbeider paa Eders egen Saliggiørelse med Frygt og Bæven« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-78" n="119,13">
   <label><hi rendition="#bol">Først var der i Grækenland Vise, σοφοι ... Pythagoras ... kaldte sig en φιλοσοφος</hi></label>
   <p>hentyder til fortalen til <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>' (3. årh. e.Kr.) filosofihistorie, hvor det fortælles, at den gr. filosof og matematiker <persName key="Pythagoras">Pythagoras</persName> fra <placeName>Samos</placeName> (580 - o. 500 f.Kr.) »var den første, der <hi rendition="#ita">(...)</hi> gav <hi rendition="#ita">Filosofien</hi> dette Navn og kaldte sig selv <hi rendition="#ita">Filosof,</hi> fordi intet Menneske, kun Gud allene, er viis. Tilforn kaldtes den <hi rendition="#ita">Viisdom,</hi> og hvo [den] som bekiendte sig dertil, <hi rendition="#ita">Viis,</hi> som da maatte være en med Sjæls Anstrængelse skarpt eftergrandskende Mand. Men <hi rendition="#ita">Filosof</hi> den, som elsker Viisdom.«
    <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger,</hi> overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 5. Sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB6/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">NB6:73</ref>, fra aug. 1848, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 55,2-12, og navnlig journaloptegnelsen <ref target="../NB12/txt.xml#n103" type="journalsAndPapers" n="103">NB12:103</ref>, fra aug. 1849, hvor SK skriver: »Forstanden, Reflexionen har taget Idealet fra Mskene [menneskene], fra Χstheden [kristenheden] og gjort Idealet til det Phantastiske – consequent maa det at være Χsten [kristen] lægges een Reflexion længer tilbage, det at være Χsten bliver nu at elske det at være Χsten, at stræbe efter det at være: saa uhyre er Idealet nu blevet. / cfr. herom Opsatsen: den bevæbnede Neutralitet, hvor jeg har paralelliseret dette med Overgangen fra at hedde σοφοι til φιλοσοφοι.«
    <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 199,29-35. –
    <hi rendition="#bol">σοφοι:</hi> gr. (sophoí), vise. –
    <hi rendition="#bol">Reduplikationen:</hi> egl. 'gen-fordobling'; gentagelsen, fordoblelsen. Udtrykket benyttes ofte af SK om refleksionsforhold, hvor noget abstrakt el. indholdet af noget handlende gentages (virkeliggøres) i konkret praksis el. eksistens. Se fx journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n201" type="journalsAndPapers" n="201">NB:201</ref>, fra maj 1847, hvor SK skriver: »Eet er at være skarpsindig i Bøger, et andet er dialektisk at fordoble det Tænkte i Existentsen. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Den Dialektik i Bøger er blot Tænkningens, men Redupplicationen af denne Tænkning er Handling i Livet. Men enhver Tænker, som ikke redupplicerer sin Tænknings Dialektik han udvikler i eet væk et Sandsebedrag. Hans Tænkning faaer aldrig Handlingens afgjørende Udtryk. I eet nyt Skrift søger han at berigtige Misforstaaelser o: s: v:, det hjælper ikke, thi han bliver i Meddelelsens Sandsebedrag. Kun den ethiske Tænker kan sikkre sig, ved at handle, mod Sandsebedrag i Meddelelsen.«
    <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 119. Se desuden følgende bestemmelse i § 3 i afsnittet »'Forargelsens' det er den væsentlige Forargelses Tankebestemmelser« i »Salig Den, som ikke forarges paa mig« (<ptr type="commentary" target="#bn-202" n="112,2"/>), nr. II i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850): »at existere i Det man forstaaer, er at redupplicere.«
    <ref target="../IC/txt.xml#ss138" type="publishedWritings" n="138"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 138</ref>,6. –
    <hi rendition="#bol">φιλοσοφος:</hi> gr. (philósophos), egl. 'den, der elsker visdom', filosof.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-82" n="119,36">
   <label><hi rendition="#bol">en Fader</hi></label>
   <p><persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen" n="*">Michael Pedersen Kierkegaard</persName> (1756-1838); løste i 1780 borgerskab som hosekræmmer i <placeName>København</placeName>, opnåede otte år senere tilladelse til at importere kolonialvarer og videresælge dem en gros, trak sig i en alder af 40 år tilbage med en betragtelig formue, som han i tiden efter forøgede, formentlig som rentier og investor. Efter sin første kones død giftede han sig i 1797 med <persName key="Lund, Anne Sørensdatter">Anne Lund</persName>, med hvem han fik syv børn, hvoraf SK var den yngste. Købte i 1808 ejendommen på
    <placeName>Nytorv</placeName>, <placeName>Vestre kvarter</placeName>, matrikel nr. 2 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B1</ref>-2</hi>), hvor han boede fra 1809 til sin død.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-83" n="119,36">
   <label><hi rendition="#bol">Virkekraft</hi></label>
   <p>persons kraft, evne til at virke, handle.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-84" n="120,2">
   <label><hi rendition="#bol">Borgerdydsskolens beundrede, uforglemmelige Bestyrer</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Nielsen, Michael" n="*">Michael Nielsen</persName> (1776-1846), da. skolemand; fra 1811 medbestyrer og fra 1813 til 1844 enebestyrer af <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName> i <placeName>København</placeName>; en stærk personlighed, der drev Borgerdydsskolen frem til at være Københavns mest ansete privatskole. SK gik i Borgerdydsskolen fra 1821 til 1830; Michael Nielsen var SKs latinlærer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-85" n="120,3">
   <label><hi rendition="#bol">han i mit testimonium ... skrev ... en Lovtale over min Fader</hi></label>
   <p>sigter til det på lat. affattede testimonium, som <placeName key="Borgerdydskolen">Borgerdydsskolen</placeName>s bestyrer <persName key="Nielsen, Michael">Michael Nielsen</persName> (<ptr type="commentary" target="#bn-84" n="120,2"/>) skrev for SK i 1830 (KA, D pk. 6 læg 2): »<hi rendition="#ita">Magnifice Rector!</hi> / <hi rendition="#ita">Perillustres et Amplissimi Professores!</hi> / Sit hoc, inquit <persName key="Cicero, Marcus Tullius">Cicero</persName>, a principio persvasum civibus, dominos esse omnium rerum ac moderatores Deos, eaque, quæ gerantur, eorum geri vi, ditione ac numine, eosdemque optime de genere hominum mereri, et, qualis quisque sit, quid agat, quid in se admittat, qua mente, qua pietate colat religiones, intueri, piorumque et impiorum habere rationem. – His rebus imbutas mentes haud sane abhorruisse ab utili ac vera sententia, omniaque prospere evenisse sequentibus Deos, adversa spernentibus, annales populi romani et monumenta vetustatis loquuntur. – Hinc omne principium petere, huc referre exitum mature assvevit honestissimus juvenis <hi rendition="#ita">Severinus Aabye Kierkegaard</hi>. Primum enim a parentibus severis rectique exempli imbutus est sensu religionis, pietatis in Deum et honestatis acerrimo, quem deinde docendo aluerunt præceptores pueritiæ primæ, lecti diligenter ad hunc finem. Qvare quum novem annos natus nostræ fidei commendatus esset, non conturbatus illorum vocibus, qui, quid agant, nesciunt, sed more eorum, qui fluminibus innatant, male importatæ consvetudinis vi, quasi torrentis impetu, feruntur, nobis omnibus probavit ingenium et discendi studium, nec minus obediendi paratam voluntatem et vitam ad omnem modestiam et virtutem compositam, ut spes æquiparandi fratris certa sit, quippe indole similis. – Harum virtutum radix est integerrima in Deum pietas, ab ipsis vitæ initiis in animo sata. Pater enim, qui ad legem sapientiæ mercaturam fecit, cum negotiatione conjunxit lectionem librorum ad sapientiam divinam et humanam et ad artes elegantiores pertinentium, cujus sapientia et pietas, ut in omnibus rebus, sic imprimis in liberis educandis elucet, unde et ipse ad ingenii cultum et ad animi voluptatem magnos cepit fructus: pater igitur, cujus domus laboris, patientiæ, frugalitatis exemplis abundat, institutis, quibus liberi ad virtutem et sapientiam coelestem conformentur, plena est, filium omnia ad pietatem et officia referre, omnia a Deo, tanquam a fonte omnis sapientiæ, incipere jussit; neque Deum exaudire preces ignavorum, neque acumen ingenii quicquam sine precibus ita assequi, ut non implicetur animus contagione errorum, docuit, omniaque fecit, per quæ amor literarum, omnis industriæ atque omnis laudis parentum, injiceretur puero. – Juvenem igitur ad majorum instituta atque civitatis disciplinam, non ad sæculi levitatem et contumaciam institutum atque eruditum, in quo multa sunt, quæ eum carum reddant omnibus atque jucundum, <hi rendition="#ita">Vobis, Viri doctissimi,</hi> etiam atque etiam commendamus. / Dabam Hafniæ, die III Calend: Octobris MDCCCXXX. / M. Nielsen / moderator scholæ, quam Borgerdydskolen vocant.« (»<hi rendition="#ita">Rector magnificus!</hi> / <hi rendition="#ita">Berømmelige og højvelbårne professorer!</hi> / Cicero siger, at borgerne fra begyndelsen skal være overbevist om, at guderne er herskende og styrende i alle forhold, og at de begivenheder, som indtræffer i tilværelsen, sker i kraft af dem, ved deres magt og på deres befaling; at guderne tilmed behandler menneskeheden på bedste måde efter fortjeneste, at de holder øje med, hvordan mennesket er beskaffent, hvad det foretager sig, hvad det giver sig i kast med, i hvilken ånd og med hvilket sindelag det opfylder sine religiøse forpligtelser, og at de holder regnskab med både de retskafne og de samvittighedsløse [jf. Cicero <hi rendition="#ita">De legibus,</hi> 2. bog, kap. 15]. – At mennesker, der har forstået dette, aldrig har afveget fra nyttig og sand tankegang, og at alt er lykkedes for dem, der retter sig efter guderne, men mislykkedes for dem, der foragter dem, herom vidner det romerske folks historiebøger [jf. <persName key="Livius, Titus">Livius</persName>
    <hi rendition="#ita">Ab urbe condita,</hi> 5. bog, kap. 51] og oldtidens mindesmærker. – At handle efter dette udgangspunkt og bedømme altings udfald herefter er den dygtige, unge <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Aabye Kierkegaard</persName></hi> tidligt vant med. Først blev han nemlig af sine sindige forældre indgydt skærpet sans for korrekt opførsel, religiøs tænkemåde, frygt for Gud og moralsk anstændighed, som lærerne i hans tidlige barndom, nøje udvalgt til dette formål, gav yderligere næring gennem deres undervisning. Da han blev overdraget i vores varetægt som niårig, blev han derfor ikke forvirret af indtryk fra folk, der ikke aner, hvad de foretager sig, men som tværtimod flyder med strømmen og bæres oppe i kraft af dårlige vaner, nærmest som et rivende vandløb fra en bjergtop. Over for os alle har han bevist sit vid og sin lyst til at lære, og i samme grad bevist, at han beredvilligt hører efter og fører et liv anlagt til mådehold og fuldkommenhed, således at der er begrundet håb om, at han kan nå op på højde med sin bror, med hvem han er ganske lig i natur. – Roden til disse dyder er en ganske oprigtig frygt for Gud, som blev plantet i hans sjæl fra begyndelsen af hans liv. Hans far, som drev købmandsvirksomhed med visdommen som rettesnor, har nemlig forenet handel og læsning af bøger af teologisk, humanistisk og skønlitterær karakter. Denne mands indsigt og fromhed viser sig i alle henseender, dog tydeligst i opdragelsen af sine børn, hvorigennem han også selv har høstet rige frugter i form af intellektuel dannelse og åndelige glæder. Faderen, hvis hjem er et glimrende eksempel på flid, nøjsomhed og sparsommelighed, principper, efter hvilke børnene blev dannet til fuldkommenhed og himmelsk visdom, har altså pålagt sin søn at henregne alting til fromhed og pligt og anse Gud som altings forudsætning, som al visdoms kilde. Han har lært ham, at Gud ikke lægger ører til de dovnes bønner, og at en god begavelse uden bøn heller ikke fører til andet end sjælelig vildfarelse. Han har gjort alt for at indgyde sin søn kærlighed til videnskaben, som er grundlaget for al virksomhed og anerkendelse i livet. – Denne unge mand er således opdraget og undervist i overensstemmelse med den overleverede lærdom og de samfundsmæssige normer, ikke i moderne lemfældighed og genstridighed. Med sine mange gode egenskaber vinder han sine omgivelsers sympati og glæde, og jeg kan på det varmeste anbefale ham til <hi rendition="#ita">jer, lærde mænd</hi>. / <placeName>København</placeName>, 29. september 1830 / M. Nielsen / skolebestyrer på Borgerdydskolen.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-86" n="120,8">
   <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
   <p>sædvanligvis, normalt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-87" n="120,24">
   <label><hi rendition="#bol">sige sig</hi></label>
   <p>erklærer, hævder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-88" n="120,27">
   <label><hi rendition="#bol">urgere</hi></label>
   <p>fremhæve, lægge særlig vægt på, hævde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-89" n="121,17">
   <label><hi rendition="#bol">jeg hverken tør eller kan det anderledes</hi></label>
   <p>formentlig allusion til <persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>s afsluttende ord, da han på
    <placeName>Rigsdagen i Worms</placeName> 1521 nægtede at tilbagekalde sin af kirken fordømte lære med henvisning til Guds ord og sin samvittighed: »ich kann nicht anders, Gott helfe mir! Amen!«
    <persName key="Stang, C.F.G.">C.F.G. Stang</persName> <hi rendition="#ita">Martin Luther. Sein Leben und Wirken,</hi>
    <placeName>Stuttgart</placeName> 1838, ktl. 790, s. 123. Se også nr. V i »Fra Høiheden vil han drage Alle til sig« (<ptr type="commentary" target="#bn-202" n="112,2"/>), nr. III i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> hvor <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> skriver: »Og skulde jeg end selv segne under Vægten af den Maalestok, jeg udvikler, og skulde jeg end selv være den Første, der hjemfaldt til Dom, og skulde jeg end blive den Eneste: jeg kan det ikke anderledes.«
    <ref target="../IC/txt.xml#ss222" type="publishedWritings" n="222"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 222</ref>,22-25.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-90" n="122,1">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>givetvis, helt sikkert.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-91" n="122,7">
   <label><hi rendition="#bol">Langtfra mig være nemlig</hi></label>
   <p>det kunne nemlig ikke falde mig ind at benytte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-92" n="122,11">
   <label><hi rendition="#bol">destoværre</hi></label>
   <p>desværre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-93" n="122,12">
   <label><hi rendition="#bol">forsøgt</hi></label>
   <p>(hårdt) prøvet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-94" n="122,15">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>angående.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-95" n="122,22">
   <label><hi rendition="#bol">in usum Delphini</hi></label>
   <p>se <persName key="Meyer, Ludvig Beatus">L. Meyer</persName>
    <hi rendition="#ita">Fremmedord-Bog, eller Kortfattet Lexikon over fremmede, i det danske Skrift- og Omgangs-Sprog forekommende Ord, Konstudtryk og Talemaader,</hi> 2. udg., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1844 [1837], ktl. 1034, s. 608, 1. sp., hvor udtrykket forklares således: »til Brug for den franske Kronprinds eller <persName key="Dauphin">Dauphin</persName>, (fordum en Titel-Bemærkning paa latinske Forfatteres franske Udgaver, i hvilke de anstødelige Steder vare udeladte).« Her formentlig i betydningen: til brug for børn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-96" n="122,30">
   <label><hi rendition="#bol">Menneskekjendere som Socrates</hi></label>
   <p>sml. følgende passage i kap. III i <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844): »Menneskekjenderen blev næsten raadvild over sig selv, ved at støde an mod det Forskjellige; han vidste snart ikke mere, om han var et besynderligere Uhyre end Typhon, eller om der var noget Guddommeligt i ham.«
    <ref target="../PS/txt.xml#ss251" type="publishedWritings" n="251"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 251</ref>f. Hermed hentydes til Sokrates' udtalelse i <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita"><persName key="Faidros">Faidros</persName></hi> (<ptr type="commentary" target="#bn-100" n="122,32"/>). Sml. også
    <hi rendition="#ita">Faidros,</hi> 228a, hvor Sokrates siger til Faidros: »Kære Faidros, du tror nok, at jeg ikke kender Faidros. Saa kunde jeg ligesaa godt indrømme, at jeg ikke kender mig selv« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1992 [1932-41] (forkortet <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi>); bd. 6, s. 14). Jf. <hi rendition="#ita">Platonis opera quae extant</hi> [De værker af Platon, der er overleveret], udg. af <persName key="Ast, Friedrich">Fr. Ast</persName>, bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1819-32, ktl. 1144-1154 (forkortet <hi rendition="#ita">Platonis opera</hi>); bd. 1, s. 126f. –
    <hi rendition="#bol">Socrates:</hi> el. <persName key="Sokrates" n="*">Sokrates</persName> (o. 470-399 f.Kr.), gr. filosof; udviklede og praktiserede sin tænkning i dialog med sine samtidige; søgte gennem sin majeutiske metode (sin jordemoderkunst) at forløse andre, der i forvejen var svangre med viden, og at hjælpe dem af med deres vrangforestillinger, hvilket altid skete i samtalens form. Han blev anklaget for at antage andre guder end dem, staten anerkendte, og for at fordærve <placeName>Athen</placeName>s ungdom; en folkedomstol i Athen kendte ham skyldig, og han blev henrettet med et bæger gift, som han tømte med sindsro. Han har intet skriftligt efterladt sig; hans karakter, samtalekunst og lære er hovedsagelig blevet skildret af tre samtidige forfattere, nemlig af <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> i komedien <hi rendition="#ita">Skyerne</hi>, af <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> i de fire 'sokratiske' skrifter, herunder mindeskriftet om Sokrates <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi>, og af Platon i dialogerne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-97" n="122,31">
   <label><hi rendition="#bol">der tilmed kjendte sig selv</hi></label>
   <p>At udtrykket 'kend dig selv' fungerede som en form for motto for hele <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' filosofiske mission fremgår af flere af <persName key="Platon">Platon</persName>s dialoger, mest direkte af dialogen <hi rendition="#ita"><persName key="Alkibiades">Alkibiades</persName>,</hi> 124a og 129a - 132c, hvor Sokrates får den unge Alkibiades til at indse, at 'det at kende sig selv' vil sige at kende sin sjæl. I dialogen <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale,</hi> hvor Sokrates (<ptr type="commentary" target="#bn-96" n="122,30"/>) forklarer sin filosofiske opgave, nævnes det delfiske fyndord ikke eksplicit, men forstås normalt som en uundgåelig undertekst, idet Sokrates her beskriver hele sit virke i <placeName>Athen</placeName> som en opgave fra guden og forklarer, at det delfiske orakelsvar, der har sagt, at ingen er visere end Sokrates, må forstås sådan, at han er den viseste, fordi han som den eneste erkender sin egen uvidenhed, 21a - 23b; i modsætning til sofisterne mener Sokrates, at den eneste visdom, han kan siges at besidde, er en form for menneskelig visdom, 20d-e. Se også
    <persName key="Xenofon">Xenofon</persName>s <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi> 4. bog, kap. 2, 24.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-98" n="122,31">
   <label><hi rendition="#bol">summa summarum</hi></label>
   <p>lat., 'summernes sum'; hovedsummen, sammenfatningen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-100" n="122,32">
   <label><hi rendition="#bol">han ikke med Bestemthed vidste, om han var et Menneske</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita"><persName key="Faidros">Faidros</persName>,</hi> hvor den unge Faidros bringer nogle mytologiske udredninger på tale, og hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#bn-96" n="122,30"/>) svarer, 229e - 230a: »Dertil har jeg absolut ikke Tid. Og Grunden, min kære Ven, er den, at jeg endnu ikke er naaet til at kende mig selv, hvad Indskriften i <placeName>Delfi</placeName> jo siger man skal. Naar jeg nu stadig er uvidende om dette, kan du nok forstaa, jeg finder det latterligt at spekulere paa uvedkommende Ting. Derfor lader jeg nu saadanne Ting staa ved deres Værd, slutter mig til, hvad der i Almindelighed tros derom, og – som sagt – undersøger ikke saadant noget, men mig selv, for at klare, om jeg er et Uhyre, der er mere uberegneligt og hidsigt end selve den ildsprudende <persName key="Tyfon">Tyfon</persName>, eller om jeg er et mere fredeligt og usammensat Væsen med Andel i det guddommelige og fri for alt det tyfoniske« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#bn-96" n="122,30"/>) bd. 6, s. 16f.). Jf. <hi rendition="#ita">Platonis opera,</hi> udg. af <persName key="Ast, Friedrich">Fr. Ast</persName>, bd. 1, s. 130f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="bn-99" n="122,32">
   <label><hi rendition="#bol">i det 70<hi rendition="#sup">de</hi> Aar</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale,</hi> hvor Sokrates (<ptr type="commentary" target="#bn-96" n="122,30"/>) i begyndelsen af sin tale siger, 17d, at han »nu er over de halvfjerds« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#bn-96" n="122,30"/>) bd. 1, s. 266). Jf. <hi rendition="#ita">Platonis;</hi> udg. af <persName key="Ast, Friedrich">Fr. Ast</persName>, bd. 8, 1825, s. 98f.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
