<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>En lille Forklaring</title>
     
     <title type="short">ELF</title>
  <author>
   <name>Jon Tafdrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K14</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/elf/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="css" xml:id="spa">letter-spacing: 0.2em</rendition><!--spaced out, in SKS rendered italic--><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130124">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/elf/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head><pb xml:id="ss163" n="163" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografisk beskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="163"/>
   </item>
   <item>2. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="166"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="166"/>
   </item>
   <item>4. Udgivelsesmåde
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="167"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Bibliografisk beskrivelse</head>
   <p>»En lille Forklaring« blev trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 4. årgang, nr. 1236, tirsdag den 16. maj 1843. Artiklen er signeret »<persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>«. <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> blev udgivet af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> og <persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>, ansvarlig redaktør var <persName key="Hansen, Jens Andersen">J.A. Hansen</persName>. Avisen blev trykt i det Brünnichske bogtrykkeri i <placeName>København</placeName> og lå færdig fra trykkeriet kl. 19. Prisen var 6 skilling i løssalg, 5 mark pr. måned, 15 mark pr. kvartal og 3 rigsdaler pr. kvartal leveret uden for <placeName>København</placeName>.</p>
   <p>Artiklen er blevet kollationeret i tre eksemplarer af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1236, den 16. maj 1843:</p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar A er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 4. årgang, 1843.</p> </note></item>
    
     
     <label>B</label>
     <item><placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kgl. Bibliotek</placeName>s eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar B er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 4. årgang, 1843, 1. halvår.</p> </note></item>
    
     
     <label>C</label>
     <item>Statsbibliotekets eksemplar, indbundet og beskåret.<note> <p>Eksemplar C er indbundet sammen med resten af <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> 4. årgang, 1843.</p> </note></item>
    
   </list>
   <p><pb xml:id="ss164" n="164" edRef="#SKS"/>Ved den interne kollation af de tre eksemplarer blev der ikke konstateret afvigelser.<note> <p>Da <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> er en avis, kan kvaliteten af selve trykket ikke sammenlignes med SKs bøger. Således kan der være forskelle i antallet af læderede og tryksvage typer i de kollationerede eksemplarer, som ikke nævnes i tekstredegørelsen.</p> </note> Eksemplar A danner grundlag for følgende beskrivelse.</p>
   <div type="level2">
    <head>Format og paginering</head>
    <p>Formatet svarer til en stor kvart.<note> <p>Eksemplaret er som nævnt beskåret og indbundet, men udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark (formentlig ca. 520 × 695 mm), som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio og kvart.</p> </note> Avisen har et omfang på fire sider, svarende til to blade dannet af et enkelt foldet halvark. På hver side er der to spalter. Spalterne er nummereret 9917-9924; på forsiden er numrene angivet under spalterne, på de øvrige sider over.</p>
    <p rendition="#ind">SKs artikel har et omfang på ca. trekvart spalte og er placeret på avisens tredje side. Den begynder nederst i sp. 9921 og afsluttes i sp. 9922. Avisen er i øvrigt udfyldt af diverse efterretninger og notitser.</p>
   </div>
   <div type="level2">
    <head>Beskrivelse af eksemplar A</head>
    <p>Avisen måler ca. 240 × 322 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p>
    <div type="level3">
     <head>Papir</head>
     <p>Der er benyttet almindeligt trykpapir af en træholdig kvalitet.</p>
    </div>
    <div type="level3">
     <head>Typografi</head>
     <p>Avisens fremherskende skriftsnit er fraktur; til latinsk tekst er benyttet antikva, og fremhævet tekst er sat med fed eller spatieret skrift.</p>
     <p rendition="#ind">På forsiden er avisens navn sat med tekstur (gotisk) og hovedets øvrige oplysninger med fraktur. Avishovedet er adskilt fra den øvrige tekst af en datolinje og har følgende ordlyd:</p>
     <quote><p><pb xml:id="ss165" n="165" edRef="#SKS"/><hi rendition="#bol">Fædrelandet.</hi> | [Skillestreg] | Abonnementspris i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 15 ℳpr. Qvartal, 5 ℳpr. Maaned, enkelte Nr. 6 ß; udenfor <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName> 3 Rbd. pr. Qvartal frit i Huset. | Hver Aften udgaaer et Numer. Bladets Contoir, Klædeboderne Nr. 101, er aabent hver Søgnedags Formiddag Kl. 11–1.<note> <p>ℳ= Mark; ß = Skilling. Udtrykket »frit i Huset« angiver, at porto er inkluderet.</p> </note></p></quote>
     <p>Datolinjen er indrammet af to tværgående dobbeltstreger; den øverste er fed-fin, den nederste fin-fed. Imellem står følgende:</p>
     <quote><p>4<hi rendition="#sup">de</hi> Aarg. <hi rendition="#bol">Tirsdagen den 16. Mai 1843.</hi> Nr. 1236.</p></quote>
     <p>Årgangsnummeret er venstrestillet, datoen centreret, og avisnummeret højrestillet.<note> <p>En uddybende beskrivelse af <hi rendition="#ita">Fædrelandets</hi> hoved kan ses i <ref target="../AaS/txr.xml#ss107" type="textCriticalAccount" n="107">tekstredegørelsen til »Aabenbart Skriftemaal«, s. 107</ref>.</p> </note></p>
     <p rendition="#ind">Nederst i avisens sidste spalte, adskilt fra en foregående notits af en vandret skillestreg i hele kolumnens bredde, er trykketidspunktet angivet:</p>
     <quote><p>Færdigt fra Trykkeriet Kl. 7.</p></quote>
     <p>Bagsidens fod er adskilt fra avisens øvrige tekst af en tværgående, fed-fin dobbeltstreg og har ordlyden:</p>
     <quote><p>Udgivere: <hi rendition="#bol"><persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J. F. Giødwad</persName></hi> og <hi rendition="#bol"><persName key="Ploug, Carl">C. Ploug</persName>.</hi> – Ansvarlig Redacteur: <hi rendition="#bol"><persName key="Hansen, Jens Andersen">J. A. Hansen</persName>.</hi> | [Skillestreg] | Trykt med Hurtigpresse i det <hi rendition="#spa">Brünnichske</hi> Bogtrykkeri.</p></quote>
     <p>Artiklens overskrift »En lille Forklaring.« er centreret i spalten og sat med fed ca. 1 grad større end brødteksten.<note> <p>Artiklens brødtekst er sat med en punktstørrelse svarende til ca. 10; tekst, der er 1 grad større, er sat med punktstørrelse 12, og 2 grader større med punktstørrelse 14.</p> </note> Artiklen indledes med en fed uncial ca. 2 grader større end brødteksten. Signaturen »<persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>.« er indrykket fra højre margin, spatieret og sat med samme punktstørrelse som brødteksten.</p>
     <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss166" n="166" edRef="#SKS"/>Mellem overskrift og brødtekst er sat en kort, vandret skillestreg, og efter artiklen er sat en vandret skillestreg i hele kolumnens bredde. Spalterne adskilles overalt af en lodret, fin-fed-fin tripelstreg.</p>
     <p rendition="#ind">Spaltekolumnen måler ca. 88 mm i bredden, og en spalte har op til 52 linjer. Artiklens brødtekst er sat med en skriftstørrelse svarende til ca. 10 punkt (korpus). Der er dobbelt ordmellemrum efter punktum.</p>
     <p>Generelt har trykket et gnidret præg, ligesom det i flere tilfælde ser ud til, at typerne mangler tryksværte. Der er kun en enkelt sætterfejl i artiklen. Der mangler en mellemrumstype imellem ordene »flygtigste Lighed« (<ref target="../ELF/txt.xml#ss61" type="publishedWritings" n="61"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 61</ref>,23). Trykfejl skyldes læderede typer.<note> <p>Eksempler på læderede typer er: 'v' i »opgiven« (<ref target="../ELF/txt.xml#ss61" type="publishedWritings" n="61"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 61</ref>,10), det andet 'e' i »gjenkende« (61,17), 'd' i »kunde« (61,21), det første 'e' i »tvende« (61,31) og 'æ' i »Prædiken« (61,42).</p> </note></p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Der findes ingen bevaret kladde eller renskrift til »En lille Forklaring«.</p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Tilblivelseshistorie</head>
   <p>»En lille Forklaring« blev trykt den 16. maj 1843, men har dog ligget færdig fra SKs hånd senest den 8. maj; denne dag rejste SK til <placeName>Berlin</placeName>, hvorfra han først returnerede den 30. maj.</p>
   <p rendition="#ind">Artiklen er umiddelbart en reaktion på modtagelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> der kom i handelen den 20. feb. 1843, og konkret en afvisning af de vedholdende rygter, som ville sætte SK i forbindelse med bogen.<note> <p>I to andre artikler behandler SK også modtagelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> nemlig »Hvo er Forfatteren af Enten–eller« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 49-51) og »Taksigelse til Hr. Professor <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 55-57).</p> </note> Det er bogens afsluttende prædiken, »Det <hi rendition="#ita">Opbyggelige,</hi> der ligger i den Tanke, at mod Gud have vi <hi rendition="#ita">altid</hi> Uret«,<note> <p><hi rendition="#ita">SKS</hi> 3, 326.</p> </note> som rygtet knytter til en prøveprædiken, SK holdt, da han i vintersemesteret 1840-41 var indtrådt i Det kongelige <pb xml:id="ss167" n="167" edRef="#SKS"/>Pastoral-Seminarium. Det er ikke bevidnet, at SK skulle have holdt en prøveprædiken svarende til den, der kan læses i <hi rendition="#ita">Enten - Eller.</hi> I <ref target="../HH/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen HH</ref>, som han skrev netop i den tid, hvor han deltog i øvelserne på Pastoralseminariet, findes dog et udkast til en prædiken, der med enkelte variationer bærer samme overskrift: »<hi rendition="#ita">Om det Opbyggelige, der ligger i den Tanke at vi mod Gud</hi> <hi rendition="#bol">altid</hi> <hi rendition="#ita">have</hi> <hi rendition="#bol">Uret</hi>«.<note> <p>Jf. journalen <ref target="../HH/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">HH:10</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 130,23-24), samt <ref target="../HH/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen hertil</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> K18, 180f.).</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">I »En lille Forklaring« søger SK nok at bringe en forklaring, men ikke nogen entydig afklaring. Han henviser i stedet til den prøveprædiken, han holdt den 12. jan. 1841 i <placeName>Holmens Kirke</placeName>. Denne er omtalt i »Protocol for de homiletiske og katechetiske Øvelser i Pastoral-Seminariet«.<note> <p>Jf. Homiletiske protokoller for Pastoralseminariet 1809-1900, 9. bd., Rigsarkivet. Et uddrag af Pastoralseminariets protokol for vintersemestret 1840-41 og sommersemestret 1841 findes i <ref target="../dok/txt.xml#n12" type="documents" n="ba:XIV" rend="Dok 12"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 13-16</ref>. SKs prædiken er trykt som <ref target="../p270/txt.xml#n270" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIC1" rend="Papir 270"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III C 1</ref>, s. [237]-249.</p> </note> Yderligere skriver han, at den intet har at gøre med den afsluttende prædiken i <hi rendition="#ita">Enten – Eller;</hi> og det er sandt nok.</p>
   <p rendition="#ind">Således prøver han at skjule omstændighederne vedrørende bogens egentlige ophav. Det er usikkert, om det også er et forsøg på at forvirre, når han i artiklen skriver, at han deltog i øvelserne på Pastoralseminariet i »Vinteren 41–42« (<ref target="../ELF/txt.xml#ss61" type="publishedWritings" n="61"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 61</ref>,6-7) og ikke året forinden, som tilfældet var.</p>
   <p rendition="#ind">Til sidst i artiklen skriver SK: »Blot nu hint tjenstvillige Rygtes meget ærede Fader ikke faaer et Nys om, at jeg har udgivet to Taler <hi rendition="#ita">(...)</hi>«.<note> <p><ref target="../ELF/txt.xml#ss61" type="publishedWritings" n="61"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 61</ref>,45-47.</p> </note> De »to Taler« refererer til <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler,</hi><note> <p><ref target="../2T43/txt.xml#ss9" type="publishedWritings" n="9"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 9</ref>-56.</p> </note> der udkom den 16. maj 1843, altså samme dag som »En lille Forklaring« kunne læses i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi> Således er udgangspunktet for artiklen nok de (sandfærdige) rygter, som SK søger at mane i jorden, men også et behændigt avertissement for <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler.</hi></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4">
   <head><pb xml:id="ss168" n="168" edRef="#SKS"/>4. Udgivelsesmåde</head>
   <p>»En lille Forklaring« blev som nævnt trykt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet.</hi><note> <p>En nærmere redegørelse for avisens redaktionelle forhold, periodicitet og oplagstal findes i <ref target="../AaS/txr.xml#ss112" type="textCriticalAccount" n="112">tekstredegørelsen til artiklen »Aabenbart Skriftemaal«, s. 112</ref>f.</p> </note> Det har ikke været muligt at efterspore, om SK modtog honorar for artiklen.</p>
   <p rendition="#ind">Af stor betydning for receptionen allerede i SKs umiddelbare eftertid var <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s udgivelse af <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">S. Kierkegaard</persName>'s Bladartikler</hi> i 1857 <hi rendition="#ita">(Bl.art.).</hi> Heri indgår størstedelen af SKs artikler, også »En lille Forklaring«.<note> <p>Artiklen er trykt i <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 42-43.</p> </note></p>
   <p/>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
