<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Om Begrebet Ironi</title>
     
     <title type="short">BI</title>
  <author>
   <name>Søren Bruun</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Joakim Garff</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 1997-2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K1</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/bi/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130124">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/bi/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

 <text type="TextCriticalAccount" subtype="publishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/> 
  <head><pb xml:id="ss119" n="119" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Bibliografiske data 
    <ptr type="chapter" target="#k1" n="119"/>
   </item>
   <item>2. Manuskripter og udgaver 
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="122"/>
   </item>
   <item>3. Tilblivelseshistorie 
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="125"/>
   </item>
   <item>4. Bedømmelsesprocedure 
    <ptr type="chapter" target="#k4" n="129"/>
   </item>
   <item>5. Udgivelsesmåde 
    <ptr type="chapter" target="#k5" n="145"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1"> 
   <head>1. Bibliografiske data </head>
   <p><hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Socrates</hi> udkom den 29. sept. 1841. Værket kostede i boghandelen 1 rigsdaler og 48 skilling eller 9 mark.<note> <p> Jf. <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 274. </p> </note> Formatet er oktav, ca. 130 x 210 mm.<note> <p> Målene hidrører fra Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar af boghandelsoplaget og gælder den ubeskårne bogs blade (bredde x højde). </p> </note> </p>
   <p>Bogen udkom dels i et disputatsoplag til akademisk brug, dels i et boghandelsoplag. Omfanget varierer for de to deloplag, idet forskellen hidrører fra de første, upaginerede sider (titelblad, indholdsfortegnelse mv.). I disputatsoplaget omfatter denne del otte sider, i boghandelsoplaget fire sider, begge steder uden paginering. Dernæst følger for begge deloplags vedkommende 352 sider, pagineret med arabertal. </p>
   <p>Disputatsoplagets titelblad gengives på <ref target="../BI/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref> <figure xml:id="ill_k2" rend="recto" n="I"><graphic url="../BI/ill_k2.jpg"/><head>2. Titelblad til <hi rendition="#ita">BIs</hi> disputatsoplag. Naturlig størrelse</head></figure>  , og fordelingen af dets sider fremgår af linietælleren i tekstbind 1. </p>
   <p>Boghandelsoplagets sider fordeler sig således, idet de første fire sider her tælles med romertal: [I] afvigende titelblad, se <ref target="../BI/txr.xml#ill_k3" type="figure">illustration 3</ref> <figure xml:id="ill_k3" rend="recto"><graphic url="../BI/ill_k3.jpg"/><head>3. Titelblad til <hi rendition="#ita">BIs</hi> boghandleroplag. Naturlig størrelse</head></figure>  ; [II] blank; [III] Indhold. [IV] blank; [1] deltitelblad til første del; [2] blank;<pb xml:id="ss120" n="120" edRef="#SKS"/> [3]-350 tekst med deltitelblad til anden del på s. [251]; [351-352] friblad. Hertil kommer i visse eksemplarer af boghandelsoplaget to upaginerede sider med forlagsannoncer for oversatte teologiske bøger samt endnu to blanke sider. </p>
   <p>Hvad angår titelblad, kan boghandelsoplagets afvigelser i forhold til disputatsoplaget efterses på de gengivne faksimiler. Væsentligst er, at forfatterens borgerlige titel: »theologisk Candidat« er erstattet af et græsk motto fra <persName key="Platon">Platon</persName>s <hi rendition="#ita">Staten, </hi>5. bog, 453 d: »ἀλλὰ δὴ ὧδ&gt; ἔχειg.semiko; ἄν τέ τις εἰς ϰολυμβήϑϱαν σμιϰϱὰν ἐμπέσῃ ἄν τε εἰς τὸ μέγιστον πέλαγος μέσον, ὅμως γε νεῖ οὐδὲν ἧττον. Πάνυ μὲν οὖν. ᾿Ουϰοῦν ϰαὶ ἡμῖν νευστέον ϰαὶ πειϱατέον σώζεσϑαι ἐϰ τοῦ λόγου, ἤτοι δελφῖνά τιν&gt; ἐλπίζοντας ἡμᾶς ἀπολαβεῖν ἄν ἤ τινα ἄλλην ἄποϱον σωτηϱίαν. De republica L 5 § 453 D.« Mottoet lyder i <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>s oversættelse: »men Sagen er jo den: hvad enten man falder i et lille Svømmebassin eller midt ud i det store Hav, saa maa man ligegodt svømme. / – Det er ganske vist. / – Saa maa vi altsaa ogsaa svømme og prøve paa at redde os ud af Debatten, enten vi saa skal haabe paa, at en Delfin vil tage os op, eller vi skal blive reddet paa en anden usandsynlig Maade«.<note> <p> <hi rendition="#ita">Platons Skrifter i Oversættelse </hi>(udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> &amp; <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>) bd. 1-10, Kbh. 1992 [1932-41], bd. 5, s. 13. Mottoets sidste replik sigter til sagnet om sangeren <persName key="Arion">Arion</persName>, der af søfolkene blev tvunget til at springe i vandet, men blev reddet af en delfin (Herodots <hi rendition="#ita">Historier </hi>1. bog 24). </p> </note> </p>
   <p>Ved en intern kollation er der blevet benyttet to eksemplarer af disputatsoplaget og to af boghandelsoplaget. Eksemplarerne er: </p>
   <list> 
     
     <label>A</label>
     <item>Det kongelige Biblioteks disputatseksemplar, katalogsignatur 14, – 43, 8<hi rendition="#sup">o</hi>. 07643. </item>
    
     
     <label>B</label>
     <item><persName key="Cappelørn, Niels Jørgen">Niels Jørgen Cappelørn</persName>s disputatseksemplar (tidligere hos <persName key="Sommer, Helge">Helge Sommer</persName>). </item>
    
     
     <label>C</label>
     <item>Søren Kierkegaard Forskningscenterets arbejdseksemplar af boghandelsoplaget, tilhørende G.E.C. Gads Forlag (tidligere hos dr.phil. h.c. <persName key="Bernström, Gustaf">Gustaf Bernström</persName>, <placeName>Göteborg</placeName>; tidligere hos greve <persName key="Ehrensvärd, Johan Jacob Albert">Albert Ehrensvärd</persName>, <placeName>Tosterup</placeName> i <placeName>Skåne</placeName>). </item>
    
     
     <label>D</label>
     <item>Det kongelige Biblioteks boghandelseksemplar, katalogsignatur 14, – 43, 8<hi rendition="#sup">o</hi>. Ex. 3. </item>
    
   </list>
   <p>Ud over de nævnte systematiske afvigelsermellem disputats- og boghandelsoplag blev der ved kollationen kun fundet følgende:<pb xml:id="ss121" n="121" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss122" n="122" edRef="#SKS"/> </p>
   <p>S. 49 linie 27 er navnet »Alcibiades« komplet i eksemplar B; i eksemplar C mangler det første bogstav (lcibiades); i eksemplar A og D mangler de to første bogstaver (cibiades). De manglende bogstaver er tydeligvis faldet ud i løbet af trykningen, og da graden af ufuldstændighed ikke er lineært tiltagende fra disputats- til boghandelseksemplarer, kan man slutte, at bogens hovedpart, de med arabertal nummererede sider, er trykt under ét, hvorefter oplaget er blevet skilt og forsynet med præliminærsider til hhv. disputats- og boghandelsbrug. </p>
   <p>S. 78 linie 20 er udtrykket »Umiddelbarhed i Existentsen« forstyrret ved, at præpositionen »i« mangler i eksemplar C og D, mens den findes i eksemplar A og B. </p>
   <p>I nærværende udgave er disputatsoplaget benyttet som grundtekst. </p>
   <p>Ud over de generelle principper for tekstetablering, som findes beskrevet i »Tekstkritiske retningslinier« (s. 19-33), gælder for denne tekst,<hi rendition="#ita"> </hi>at de talrige græske passager er blevet gennemgået med særligt henblik på udtalevejledende accenttegn. Forkert anbragte tegn er blevet flyttet eller slettet og manglende tegn indsat. I alt er der udført 83 rettelser af denne art, alle stiltiende, dvs. uden notation i det tekstkritiske apparat. Den særlige praksis skyldes, at <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi </hi>(herefter forkortet <hi rendition="#ita">BI</hi>) er et akademisk prøveskrift, hvor sprogrigtigheden i det græske skønnes at have været specielt betydningsfuld. </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2"> 
   <head>2. Manuskripter og udgaver </head>
   <p>Til <hi rendition="#ita">BI </hi>findes hverken korrektur, renskrift eller sammenhængende kladder bevaret. Det eneste manuskript, som findes, og som gengives i faksimile til sidst i tekstredegørelsen, er følgende:</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>BI</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> især til første dels »Indledning«. </p><p>1 sammenhæftning dannet af 2 helark (dobbelte folioark) foldet til 8 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>. Da det første blad mangler, består sammenhæftningen af 7 bl.
       Se illustrationerne
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k4" type="figure">4</ref> <figure xml:id="ill_k4" rend="recto"><graphic url="../BI/ill_k4.jpg"/><head>4. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [1r]. Udstregningerne (med blyant) øverst på siden samt de fleste rettelser (med blæk) skyldes H.P. Barfod</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k5" type="figure">5</ref> <figure xml:id="ill_k5" rend="verso"><graphic url="../BI/ill_k5.jpg"/><head>5. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [1v]</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k6" type="figure">6</ref> <figure xml:id="ill_k6" rend="recto"><graphic url="../BI/ill_k6.jpg"/><head>6. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [2r]</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k7" type="figure">7</ref> <figure xml:id="ill_k7" rend="verso"><graphic url="../BI/ill_k7.jpg"/><head>7. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [2v]</head></figure> ,
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k8" type="figure">8</ref> <figure xml:id="ill_k8" rend="recto"><graphic url="../BI/ill_k8.jpg"/><head>8. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [3r]</head></figure> ,  
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k9" type="figure">9</ref> <figure xml:id="ill_k9" rend="recto"><graphic url="../BI/ill_k9.jpg"/><head>9. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [3v]</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k10" type="figure">10</ref> <figure xml:id="ill_k10" rend="verso"><graphic url="../BI/ill_k10.jpg"/><head>10. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [4r]</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k11" type="figure">11</ref> <figure xml:id="ill_k11" rend="recto"><graphic url="../BI/ill_k11.jpg"/><head>11. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [4v]. Skrevet med blyant</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k12" type="figure">12</ref> <figure xml:id="ill_k12" rend="verso"><graphic url="../BI/ill_k12.jpg"/><head>12. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [5r]</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k13" type="figure">13</ref> <figure xml:id="ill_k13" rend="recto"><graphic url="../BI/ill_k13.jpg"/><head>13. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [5v]</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k14" type="figure">14</ref> <figure xml:id="ill_k14" rend="verso"><graphic url="../BI/ill_k14.jpg"/><head>14. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [6r]</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k15" type="figure">15</ref> <figure xml:id="ill_k15" rend="recto"><graphic url="../BI/ill_k15.jpg"/><head>15. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [6v]</head></figure> , 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k16" type="figure">16</ref> <figure xml:id="ill_k16" rend="verso"><graphic url="../BI/ill_k16.jpg"/><head>16. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [7r]</head></figure>  og 
       <ref target="../BI/txr.xml#ill_k17" type="figure">17</ref> <figure xml:id="ill_k17" rend="recto"><graphic url="../BI/ill_k17.jpg"/><head>17. Spredte udkast til <hi rendition="#ita">BI,</hi> bl. [7v]</head></figure> </p><p>Ingen paginering. </p><p>Papir: svært, ribbet; vandmærke: bikube samt C &amp; I Honig. Mål: 172 x 217 mm.<note> <p> Oplysningen gælder bladenes mål, dvs. i foldet stand. Der måles bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). </p> </note> Hæftesnor af sejlgarn. Bl. [1] er efter beskrivningen revet af og bærer spor af at have været foldet sammen flere gange. </p><p><pb xml:id="ss123" n="123" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss124" n="124" edRef="#SKS"/>Bladene er foldet på langs. På [3r] rummer inderspalten tekst, yderspalten tilføjelser. På de øvrige beskrevne sider er teksten skrevet hen over hele siden. Bl. [2v] er ubeskrevet. Øverst på [1r] findes overskriften »Forord«. På [1v] findes overskrifterne »Indl.« og »Det Umidd. – Lune -«. </p><p>En del korrektioner. </p><p>En optegnelse med blyant. Spredte tilføjelser med mørkere blæk. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort. </hi>427; KA,<hi rendition="#ita"> </hi>B pk. 3 læg 2; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> III B 2-24) </p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
   <p>En enkelt optegnelse på [3r] ligger i ordlyd ganske tæt på den trykte tekst. Der er tale om begyndelseslinierne af indledningen til første del af <hi rendition="#ita">BI</hi> (jf. <ref target="../BI/txr.xml#ill_k8" type="figure">illustration 8</ref>): </p>
   <quote><p>Er der Noget, hvorfor man maa rose den nyere philosophiske Stræben i dens storartede Fremtræden, saa er det visselig for den geniale Magt, hvormed den griber og kraftigt (<hi rendition="#ita">fastholder</hi>)<hi rendition="#ita"> </hi>Phænomenet. Medens det nu sømmer sig for dette (der som saadant altid er <hi rendition="#ant">foemini[ni] generis</hi>) paa Grund af sin qvindelige Natur at hengive sig til det stærkere Kjøn, saa kan man dog ogsaa ofte i den nyere Tid hos Ridderen savne den ærbødige Anstand, det dybe Sværmerie, istedetfor hvilket man stundom for meget hører Sporernes Klirren <hi rendition="#ant">etc</hi> – skrumper en stundom sammen for Svendene.<note> <p> Trykt som <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IIIB12" rend="BI,ms.1"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>III B 12</ref>. Foeminini generis betyder: af hunkøn; sidste stavelse af foeminini er indsat af udgiverne. </p> </note> </p></quote>
   <p>Linierne vedrører dog et sted, som i tekstkritisk henseende er uproblematisk, og de øvrige udkast ligger så fjernt fra den trykte tekst, at de ikke har kunnet bruges ved den kritiske behandling heraf. </p>
   <p>Der blev ikke i SKs levetid foranstaltet noget nyt oplag eller nogen ny udgave af <hi rendition="#ita">BI, </hi>ligesom den ikke blev oversat. Ganske vist fremgår det af et brev fra SK til professoren i filosofi, <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>, der også havde fungeret som dekan og officiel opponent ved det mundtlige forsvar, at<pb xml:id="ss125" n="125" edRef="#SKS"/> <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> »atter og atter« har rådet SK til at lade afhandlingen oversætte til tysk.<note> <p> Brev af 15. dec. 1841, skrevet i Berlin; trykt i <hi rendition="#ita">Breve til og fra F.C. Sibbern </hi>(udg. af <persName key="Mynster, Christian Ludvig Nikolai">C.L.N. Mynster</persName>), Kbh. 1866, s. 196-198. </p> </note> Men SK svarede henholdende, og rådet blev aldrig fulgt. </p>
   <p>Til grund for den kritiske behandling af teksten ligger således alene førstetrykket fra 1841. Kun hvor SK citerer andre forfatteres værker, har man kunnet rette eventuelle fejl på baggrund af en kilde. </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3"> 
   <head>3. Tilblivelseshistorie </head>
   <p><hi rendition="#ita">BI </hi>er en disputats for magistergraden – den grad, der siden 1824 havde fungeret som den »lille doktorgrad« ved det filosofiske fakultet, svarende til licentiatgraden ved universitetets øvrige fakulteter.<note> <p> Jf. <persName key="Smith, Fritze">Fritze Smith</persName> <hi rendition="#ita">Doktordisputatsens historie ved Københavns Universitet, </hi>Kbh. 1950, s. 63ff. Doktorgraden blev indført ved det filosofiske fakultet i 1824, hvor man hidtil kun havde haft magistergraden. Magistergraden blev afskaffet i 1854, således at man herefter kun havde doktorgraden. </p> </note> Afhandlingen betegner kulminationen og samtidig afslutningen på SKs akademiske løbebane, der var begyndt med immatrikulationen fra <placeName>Borgerdydskolen</placeName> i okt. 1830. I sit første studieår havde SK aflagt de indledende prøver, der tilsammen udgjorde den såkaldte Anden Eksamen, nemlig Filologikum (april 1831) og Filosofikum (okt. 1831). Derefter tog han fat på det teologiske studium, som han i de første år synes at have bedrevet ganske flittigt.<note> <p> Jf. <persName key="Ammundsen, Valdemar">Valdemar Ammundsen</persName> <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaards Ungdom. Hans Slægt og hans religiøse Udvikling, </hi>Kbh. 1912, s. 86-90. </p> </note> Imidlertid begyndte han allerede i 1833 at høre forelæsninger af <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>, i sommersemestret (maj – sept.) over æstetik og poetik, og i vintersemestret (nov. 1833 – april 1834) over kristendomsfilosofi.<note> <p> Op. cit. s. 88. </p> </note> Fra efteråret 1834 begyndte han at udkaste æstetiske planer (bl.a. til en novelle om en mestertyv), og i foråret 1835 fordybede han sig i studier af figurerne <persName key="Faust">Faust</persName>, <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> og <persName key="Den evige Jøde">Den evige Jøde</persName>. I stigende grad fortrængte disse filosofiske og litterære interesser det<pb xml:id="ss126" n="126" edRef="#SKS"/> teologiske studium, som i foråret 1836 blev aldeles afbrudt.<note> <p> Op. cit. s. 118. </p> </note> Betegnende er det også, at SK i studietiden ikke knyttede sig til nogen af det teologiske fakultets professorer, men nært til filosofferne <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> og (især) <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Møller</persName>. Ikke mindst samtalerne med <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Møller</persName>, som dog døde i marts 1838, synes at have berørt den emneverden, der senere blev disputatsens; fra journalen DD ved vi fx, at de den 30. juni 1837 havde »en høist interessant Samtale« om ironi og humor.<note> <p> Optegnelse dateret 6. juli, DD s. 10 (KA, A pk. 2 læg 3; trykt som <ref target="../DD/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA102" rend="DD:18"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>II A 102</ref>). Et fragment med titlen »Om Begrebet Ironie«, som <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Møller</persName> skrev o. 1835, blev offentliggjort i 2. udgave af hans <hi rendition="#ita">Efterladte Skrifter </hi>(udg. af <persName key="Winther, Christian">Chr. Winther</persName>, <persName key="Olsen, Frederik Christian">F.C. Olsen</persName>, <persName key="Thaarup, Christian">Chr. Thaarup</persName> &amp; <persName key="Petersen, Lauritz Vilhelm">L.V. Petersen</persName>) bd. 1-6, Kbh. 1848-50; bd. 3, 1848, s. 152-158. </p> </note> </p>
   <p>Hvornår SK begyndte at skrive sin afhandling, vides ikke. Man finder i hans papirer optegnelser om ironiens begreb allerede fra sommeren 1835, ganske vist da forstået i objektiv forstand som »Livs- eller Verdens-Ironi«, og fra efteråret 1836 indtræder det subjektive element i begrebet. <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>-skikkelsen som repræsentant for det ironiske individ, der svæver over verden, dukker op i følgende optegnelser, skrevet i journalen AA mellem 19. marts og 8. maj 1837: </p>
   <quote><p>Den Ro den Tryghed man har ved at læse et classisk Værk, ell. ved at omgaaes med et fuldstændigt udviklet Msk., finder ikke Sted ved det Romantiske, det gaaer næsten der ligesom naar man seer en Mand skrive, der ryster paa Haanden man frygter hvert Øieblik for at Pennen skal løbe fra ham til et ell. andet fratzenagtigt Træk. (Dette er den slumrende Ironie). </p></quote>
   <quote><p><hi rendition="#ita">(I marginen hertil:)</hi> </p></quote>
   <quote><p>Her maa Udviklingen af Begrebet Ironie tage sin Begyndelse, de grandieuse phantastiske Ideer tilfredsstilles og Reflexionen har endnu [ikke] forstyrret dette Standpuncts Godtroenhed; men nu mærker man, at det ikke gaaer saaledes til i Verden, og, da man ikke kan opgive sine store Idealer, maa man tillige føle, hvorledes Verden paa en Maade spotter Een (Ironie – romantisk, det foregaaende var nemlig ikke romantisk; men en Tilfredsstillelse under Daads Form)<pb xml:id="ss127" n="127" edRef="#SKS"/> (denne Ironie er Verdens Ironie over den Enkelte og forskjellig fra det man hos Grækerne kaldte Ironie, som netop var den ironiske Tilfredshed hvori det enkelte Individ svævede over Verden, og som netop begyndte at udvikle sig, da Statens Idee mere og mere forsvandt derfor i <hi rendition="#ant"><persName key="Sokrates">Socrates</persName></hi>; men paa det romantiske Standpunct, hvor Alt er Stræben, der kan Ironien ikke indtræde i Individet; men ligger udenfor det, denne Forskjel troer jeg man for meget har overseet.) endelig det tredie Standpunct, hvor Ironien er overlevet.<note> <p> AA s. 69 (KA, A pk. 2 læg 2; trykt som <ref target="../AA/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA37-38" rend="AA:27"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 37-38</ref>). Marginaltilføjelsens [ikke] er indsat af udgiverne. </p> </note> </p></quote>
   <p>I den sidste optegnelse mener <persName key="Himmelstrup, Jens">Jens Himmelstrup</persName> at kunne lokalisere prototypen for magisterafhandlingen.<note> <p> <persName key="Himmelstrup, Jens">Himmelstrup</persName> <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaards Opfattelse af <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>. En Studie i dansk Filosofis Historie, </hi>Kbh. 1924, s. 36f. Udviklingen i SKs ironi-optegnelser gennemgås s. 34-38. </p> </note> Også i andre journaloptegnelser fra sommeren og efteråret 1837 funderer SK over skellet mellem antik og moderne ironi, over forholdet mellem ironi og humor samt over forskellen på <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> og Kristus.<note> <p> Jf. fx journalen DD s. 20 og s. 10-11 (KA, A pk. 2 læg 3; trykt som <ref target="../DD/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA141" rend="DD:38"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 141</ref> og II A 102-108) samt en lap fra 1837 (KA, A pk. 41 læg 1; trykt som <ref target="../p95/txt.xml#n209" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA627" rend="Papir 209"><hi rendition="#ita">Pap. </hi>II A 627</ref>). </p> </note> </p>
   <p>At SK omkring dette tidspunkt desuden er begyndt at overveje at disputere for magistergraden, fremgår af en optegnelse i journalen DD, dateret 25. sept. 1837: »Nu veed jeg et passende Æmne for en Disputats: om Begrebet Satire hos de Gl., om de forskjellige romerske Satirikeres indbyrdes Forhold.«<note> <p> DD s. 26 (KA, A pk. 2 læg 3; trykt som <ref target="../DD/txt.xml#n58" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA166" rend="DD:58"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 166</ref>). </p> </note> Om han i forlængelse heraf har gjort nogen konkret begyndelse (der siden har ført ham til at udskifte begrebet satire med ironi), kan imidlertid ikke fastslås. I givet fald må han have lagt arbejdet til side i april/maj 1838, da han efter alt at dømme begyndte at skrive afhandlingen <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer, </hi>som udkom i sept. 1838. </p>
   <p>Tilskyndet af faderens død den 8. aug. samme år besluttede SK at<pb xml:id="ss128" n="128" edRef="#SKS"/> genoptage sit teologiske fagstudium og tage embedseksamen,<note> <p> Jf. udateret optegnelse fra journalen JJ, ca. december 1844 (ms. tabt, indirekte overleveret i <hi rendition="#ita">EP I-II</hi>, s. 325-326; siden trykt som <ref target="../JJ/txt.xml#n297" type="journalsAndPapers" n="pap:VIA8" rend="JJ:297"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VI A 8</ref>). Desuden <persName key="Brøchner, Hans">Hans Brøchner</persName>s »Erindringer om Søren Kierkegaard« i <hi rendition="#ita">Det nittende Aarhundrede. Maanedskrift for Literatur og Kritik</hi> (udg. af <persName key="Brandes, Georg">Georg</persName> &amp; <persName key="Brandes, Edvard">Edvard Brandes</persName>), bd. 5, Kbh. 1877, s. 337-374, s. 341. </p> </note> men den intensive del af eksamenslæsningen begyndte først i juli/aug. 1839.<note> <p> Jf. optegnelserne under overskriften »Parenthesis« i journalen EE s. 31-33, udateret men fra 20. eller 21. juli 1839. Til dels indirekte overleveret gennem <hi rendition="#ita">EP I-II</hi>, s. 227-229; siden trykt som <ref target="../EE/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA489-507" rend="EE:120"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 489-507</ref>. </p> </note> I det lille år mellem sommeren 1838 og 1839 kan han meget vel have arbejdet på ironi-afhandlingen, men næppe i det følgende hårde læseår frem til den afsluttende eksamen 3. juli 1840. </p>
   <p>Straks efter sin eksamen drog SK til <placeName>Jylland</placeName> (medio juli – 6. aug. 1840), og hjemkommen fra rejsen forlovede han sig den 8.-10. sept. 1840 med <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName> Olsen. Samtidig har han kastet sig over arbejdet på <hi rendition="#ita">BI, </hi>hvad enten der nu var tale om en genoptagelse af noget tidligere påbegyndt eller om en udarbejdelse fra grunden. Den første mulighed synes dog at finde støtte i en udtalelse fra hans ungdomsven <persName key="Boesen, Emil Ferdinand">Emil Boesen</persName>, der i 1868 meddelte <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> nogle træk fra SKs tidligste ungdom og fortsatte: »Det var dog først senere det voxede frem i ham til Klarhed med hvad han selv vilde og formaaede, og dette skete vel især medens han skrev om Begrebet Ironie og derefter under hans Forlovelse.«<note> <p> Brev af 22. maj 1868 (KA, D pk. 5 læg 10). Trykt i <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard truffet </hi>(udg. af <persName key="Kirmmse, Bruce H.">Bruce Kirmmse</persName>), Kbh. 1996, s. 51. Med afvigende ordlyd trykt i <hi rendition="#ita">EP I-II</hi>, s. LII. </p> </note> <hi rendition="#ita"> </hi></p>
   <p>Udarbejdelsen af afhandlingen må for en stor del være foregået sideløbende med SKs deltagelse i Pastoralseminariets øvelser. Han gik på Pastoralseminariet i vintersemestret (nov. – marts) 1840-41 samt i sommersemestret (maj – sept.) 1841.<note> <p> Jf. Homiletiske protokoller for Pastoralseminariet 1809-1900, 9 bd., Rigsarkivet (RA). </p> </note> </p>
   <p>Hvornår afhandlingen er blevet afsluttet, kan ikke siges med bestemthed, men det må være sket mellem den 10. jan. og den 3. juni 1841, snarest dog umiddelbart før den sidste dato. Afhandlingen ender med<pb xml:id="ss129" n="129" edRef="#SKS"/> en henvisning til »Prof. <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s Anmeldelse af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s nye Digte«, og denne anmeldelse fremkom i<hi rendition="#ita"> Fædrelandet </hi>den 10.-12. jan. </p>
   <p>Muligvis benyttede SK en sekretær ved renskrivningen af sin afhandling. <persName key="Simonsen, Carl Ludvig">Carl Ludvig Simonsen</persName> (1817-1907), der i begyndelsen af 1840'erne udvandrede til <placeName>Norge</placeName>, hævdede over for sine nye landsmænd, at han havde renskrevet <hi rendition="#ita">BI </hi>og dele af <hi rendition="#ita">Enten – Eller.</hi><note> <p> Jf. <persName key="Heggtveit, Hallvard Gudleikson">H.G. Heggtveit</persName> <hi rendition="#ita">Den norske Kirke i det nittende Aarhundrede. Et Bidrag til dens Historie, </hi>bd. 2, Kristiania 1919-20, s. 928f. <persName key="Heggtveit, Hallvard Gudleikson">Heggtveit</persName> opgiver <persName key="Simonsen, Carl Ludvig">Simonsen</persName>s dødsår forkert, hvilket fremgår af en nekrolog i <hi rendition="#ita">Trondhjems Adresseavis</hi> nr. 10, 11. jan. 1907. </p> </note> Bortset fra, at <persName key="Simonsen, Carl Ludvig">Simonsen</persName>s hånd ikke kan påvises i det bevarede ms.-materiale til <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> hvad der svækker hans udsagn betydeligt, kunne han godt have ret, for så vidt angår hans forbindelse til SK. Han var svoger til <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">Grundtvig</persName>s medarbejder <persName key="Lindberg, Jacob Christian">J.C. Lindberg</persName>, til hvem <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Peter Chr. Kierkegaard</persName> i 1840'erne havde ret nære relationer. Men i SKs papirer nævnes <persName key="Simonsen, Carl Ludvig">Simonsen</persName> ikke, modsat den senere sekretær <persName key="Christensen, Peter Vilhelm">P.V. Christensen</persName>, der bistod ved renskrivningen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller.</hi> </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k4"> 
   <head>4. Bedømmelsesprocedure </head>
   <p>Den 3. juni indleverede SK sin afhandling til dekanen for det filosofiske fakultet, <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName>. Det bevidnes af en notits under 3. juni 1841 i fakultetets diarium (dagbog): </p>
   <p>Cand. theol. Kierkegaard overbragte <hi rendition="#ita">personlig, </hi>som Dissertation for Magistergraden, et i det danske Sprog affattet Skrift (i 6 Bind i 4<hi rendition="#sup">to</hi> ) <hi rendition="#ita">om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Sokrates,</hi> samt underrettede tillige Decanus om, at han havde indgivet Ansøgning til Directionen om, at det maatte tillades ham at erholde Magistergraden paa en dansk Afhandling istedetfor en latinsk, dog at han vilde forsvare den, med tilføiede theses, paa Latin.<pb xml:id="ss130" n="130" edRef="#SKS"/><note> <p> RA. Københavns Universitets arkiv. Det filosofiske Fakultet. Diarium 1836-1856, 1 bd. </p> </note> </p>
   <p>Herefter er det muligt ganske nøje at følge afhandlingens skæbne i det akademiske system. Kilderne findes bevaret på Rigsarkivet i <placeName>København</placeName>.<note> <p> Forløbet er tidligere fremstillet i <persName key="Weltzer, Carl">Carl Weltzer</persName> »Omkring Søren Kierkegaards Disputats« i <hi rendition="#ita">Kirkehistoriske Samlinger, </hi>6. række bd. 6, Kbh. 1948-50, s. 284-311. Til nærværende redegørelse er kilderne blevet gennemgået på ny og en del fejl og misforståelser hos <persName key="Weltzer, Carl">Weltzer</persName> derved stiltiende rettet. </p> </note> </p>
   <p>Den omtalte ansøgning om at måtte erhverve graden ved en dansk afhandling blev sendt til Den kgl. Direktion for <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName> og de lærde Skoler. Ansøgningen lød i sin helhed: </p>
   <quote><p> Kjøbenhavn d. 2<hi rendition="#sup">den</hi> Juni 1841. </p></quote>
   <quote><p> Søren Aabye Kierkegaard, Candidat i Theologien med Laudabilis fra Juni <hi rendition="#ita">(sic)</hi> 1840, ansøger allerunderdanigst om Tilladelse til at maatte indlevere sin for Magister-Graden udarbeidede Dissertation, »om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Socrates«, i Modersmaalet, dog saaledes, at der vedføies samme latinske Theses og at det mundtlige Forsvar bliver paa Latin. </p></quote>
   <quote><p> Til Kongen! </p></quote>
   <quote><p> For Deres Majestæt vover Undertegnede herved at fremtræde med allerunderdanigst Ansøgning om Tilladelse til at maatte indlevere sin for Magister-Graden udarbeidede Dissertation, »om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Socrates«, i Modersmaalet, dog saaledes, at der vedføies samme latinske Theses, og at det mundtlige Forsvar bliver paa Latin. </p></quote>
   <quote><p> Idet jeg fordrister mig til allerunderdanigst at henlede Deres Majestæts allerhøieste Opmærksomhed paa denne min Ansøgning, er det fornemlig Forestillingen om, at ved kongelig Naade en lignende Begunstigelse er bleven saa vel Mag. <persName key="Hammerich, Martin">Hammerich</persName> som Mag. <persName key="Adler, Adolph Peter">Adler</persName> til Deel, der giver mig Mod til at haabe, og det saa meget mere som de ydre Omstændigheder synes aldeles eensartede. Hvad nemlig den Gjenstand angaaer, jeg har foretaget mig til Behandling, da tilhører vel paa en Maade Begrebet Ironi Oldtiden, men tilhører den dog<pb xml:id="ss131" n="131" edRef="#SKS"/> egentlig ogsaa kun forsaavidt, som den moderne Tid hermed tager sin Begyndelse, saaledes at dette Begrebs Opfattelse i strængeste Forstand maa hævdes den nyere Tid. Hertil kommer, at dette Begreb atter i den Tid, som ligger os nærmest, har gjort sig gjeldende i riig individuel Mangfoldighed. Denne dets Fremtræden i vor Tid maatte der ogsaa tages et væsentligt Hensyn til. I Betragtning heraf tillader jeg mig allerunderdanigst at hendrage Deres Majestæts allerhøieste Opmærksomhed paa, hvor vanskeligt ja umuligt det vilde blive, uden at den fri, personlige Fremstilling for meget vilde lide, udtømmende at behandle denne Gjenstand i det Sprog, der hidtil var de Lærdes. Men ligesom Gjenstandens Beskaffenhed maatte anbefale dette mit Andragende, saaledes forhaaber jeg ved mine Examina, som alle ere fuldendte med bedste Characteer og Examen philologico-philosophicum med Udmærkelse, at have aflagt Prøver paa at være i Besiddelse af saa megen Indsigt i de lærde Sprog, at jeg ikke kan ansees at have gjort mig uværdig til en saadan Begunstigelse. Hertil kommer, at jeg i længere Tid har beskjæftiget mig med at undervise i det latinske Sprog og derved haft Leilighed til at ikke at glemme, hvad jeg har lært, og maaskee at lære Mere. I denne Henseende tillader jeg mig allerunderdanigst at lade følge en Copie af en Attest fra <placeName>Borgerdydskolen</placeName>s Bestyrer Hr Professor Nielsen. </p></quote>
   <quote><p> »Hr Candidatus theol. S. Aabye Kierkegaard udmærkede sig som Discipel i denne Skole ved Flid og Hoved og ved en aandrig Opfattelse af Underviisningsgjenstande i Almindelighed og af Sprogenes Form og Aand i Særdeleshed. Han vakte da allerede de store Forventninger om Retsindighed, Selvstændighed og Dygtighed, om det skarpe, klare og omfattende Blik, den dybe, levende og alvorlige Aand, og den i alle Retninger ypperlige Fremstillingsgave, han siden har afgivet Prøver paa. Omstændighederne have vel ikke gjort det nødvendigt for ham at undervise, men han har dog ofte følt Trang dertil. Saaledes har han flere Aar paa min Anmodning understøttet mig med de svagere Candidater i Latinsk Stiil og heldig virket til at vække dem til en Tænkning, der ikke var beregnet blot paa Examen, men vedblev at vise sig virksom paa deres senere Liv; i et Par Aar, da jeg ikke selv formedelst svage Øine kunde rette øverste Classes Stile, gjorde han det for mig med den nu modnere Indsigt i Sproget, jeg kjendte hos ham i Skolen; i eet Skoleaar læste han efter sit Ønske<pb xml:id="ss132" n="132" edRef="#SKS"/> Latin i 2<hi rendition="#sup">den</hi> Classe, og bragte den vidt i Latin og dens hele aandelige Udvikling; nogle af dem dimitteredes i Aar, da han ogsaa velvillig understøttede mig i Latin og Stiil i øverste Classe og gjorde det ligesaa godt, som jeg selv. – Saavidt jeg altsaa formaaer at dømme, har han et ikke almindeligt Herredømme over det latinske Sprogs baade mundtlige og skriftlige Behandling.« </p></quote>
   <quote><p> <placeName>Borgerdydskolen</placeName> i Kjøbenhavn d Novb. 1840. <persName key="Nielsen, Michael">M. Nielsen</persName>. </p></quote>
   <quote><p> Om allernaadigst Bønhørelse anholder </p></quote>
   <quote><p> allerunderdanigst</p></quote>
   <quote><p> Søren Aabye Kierkegaard</p></quote>
   <quote><p> Candidat i Theologien.<note> <p> RA. Danske Kancelli. Den kgl. Direktion for Universitetet og de lærde Skoler. Konceptforestillinger 1841. 1 pk. Nr. 2194. De to fortilfælde, som SK i ansøgningen påberåber sig, var hhv. <persName key="Hammerich, Martin">Martin Hammerich</persName>, der i 1836 fik tilladelse til at indlevere sin afhandling <hi rendition="#ita">Om Ragnaroksmyten</hi> for den filosofiske magistergrad, og <persName key="Adler, Adolph Peter">Adolph Peter Adler</persName>, der i 1840 fik tilladelse til at indlevere afhandlingen <hi rendition="#ita">Den isolerede Subjectivitet i dens vigtigste Skikkelser, I, </hi>ligeledes for den filosofiske magistergrad. Først i 1854 blev der givet generel tilladelse til at disputere på en dansk afhandling. </p> </note> </p></quote>
   <p>Fra <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> gik afhandlingen videre til professoren i latin, <persName key="Madvig, Johan Nicolai">J.N. Madvig</persName>, med et positivt votum, også for så vidt angik anmodningen om at få den antaget på dansk. <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> skrev følgende på et sammenfoldet folioark, der ledsagede afhandlingen, og på hvilket de øvrige censorer efterhånden tilføjede deres vota: </p>
   <quote><p> Medfølgende Afhandling i 6 Hefter i stor Qvart »om Begrebet Ironie med stadigt Hensyn til Sokrates« er i de første Dage af Juni bleven bragt mig af dens Forfatter Candidat i Theologien, Søren Kirkegaard, som Dissertation for Magistergraden. Han har derhos sagt mig, at han gjennem Universitetsdirectionen har indgivet en Ansøgning om, at det maatte tillades ham at indlevere en saadan Dissertation <hi rendition="#ita">paa Dansk</hi> og at lade den trykke i samme Sprog, imod at forsvare den, hvis den findes værdig til at antages, samt tilføiede Theses, <hi rendition="#ita">paa Latin.</hi> Jeg haaber, at, da saadan Bevilling nu har været tilstaaet Flere,<pb xml:id="ss133" n="133" edRef="#SKS"/> og Æmnet, saaledes som Forfatteren med Hensyn til den nyeste Philosophie har behandlet det, lidet egner sig til at behandles paa Dansk, <hi rendition="#ita">(i marginen med fremmed hånd rettet til:</hi> Latin<hi rendition="#ita">)</hi> Intet vil findes til Hinder for at anbefale formældte hans Ansøgning, naar den kommer til Facultetets Erklæring, hvilket endnu ei er skeet, og ønsker jeg mig hertil auctoriseret af mine Herrer Colleger. Hvad Afhandlingen selv angaaer, som jeg, som den første Censurerende, har gjennemgaaet, saa gaaer den i sin første og største Hoveddeel ud paa at gjennemføre en, saavidt jeg veed, Forfatteren eiendommenlig, men ved det Meget, som i den nyeste Tid er skreven om <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, fremkaldet Idee, den, at betragte <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> som den, hvis Hovedbetydning er den, at han har været en Hovedrepræsentant for den Art af Ironie, der er beslægtet med den senere i <placeName>Grækenland</placeName> uddannede Skepsis, og synes at have været et naturligt Gjennemgangsled for, gjennem Sophisternes Bekæmpelse, at komme til en grundigere Philosophering. Naar det bemærkes, at allerede <persName key="Schleiermacher, Friedrich">Schleiermacher</persName>, som bekjendt, har meent, at <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> fornemmelig var at betragte som <hi rendition="#ita">Dialektiker,</hi> og at han, som saadan, især udøvede sin bekjendte Maieutik eller Jordemoderkonst, maa det nu tilføies, at han dog fornemmelig maa have været Dialektiker i <hi rendition="#ita">negativ Retning,</hi> som han jo da, som bekjendt, satte sin Viden i, at han Intet vidste, og sin Konst i at overbevise Andre, især Sophisterne og deres Tilhængere om, at ogsaa <hi rendition="#ita">de</hi> Intet vidste, og naar nu hertil Adskilligt lægges, som <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> især har peget hen paa, saa gjør man sig let fortrolig med vor Forfatters Idee, ifølge hvilken <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> fornemmelig har været Mester i Ironien og som saadan især har virket; ja vor Forfatters Idee kunde man endog ønske skarpere gjennemført, end det forekommer mig at være skeet med al den Bestræbelse for at kalde Alt frem til dens Opklaring, som vi her hos vor Forfatter see, hvis Arbeide ogsaa derved har faaet et stort Omfang. I det Enkelte kunde man vist ønske, at Eet og Andet, som hører en lavere Stilart til, maatte ved Afhandlingens sidste Gjennemsyn bortskjæres som yppige Skud; men forresten læses Afhandlingen <hi rendition="#ita">fra</hi> <hi rendition="#ita">Stilens Side</hi> med Lethed. – Hovedexpositionen af Forfatterens Idee i dens Betydning for Philosophiens Historie findes i 4<hi rendition="#sup">de </hi> Hefte Pag. 26 til 34, hvorpaa jeg her vil hendrage Opmærksomheden. Iøvrigt har Forfatteren ikke indskrænket sig til <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> allene, men har i sin Afhandlings anden Hoveddeel omhandlet Ironien i vor Tidsalder med særdeles Hensyn til Brødrene <hi rendition="#ita">Shlegel, <persName key="Tieck, Johann Ludwig">Tiek</persName></hi> og <hi rendition="#ita"><persName key="Solger, Karl Wilhelm Ferdinand">Solger</persName>.</hi> Men Titelen<pb xml:id="ss134" n="134" edRef="#SKS"/> paa Afhandlingen burde uden Tvivl forandres saa, at den lød: <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> som Ironiker med Bidrag til en Udvikling af Begrebet Ironie overhovedet, især med Hensyn til den nyeste Tid. </p></quote>
   <quote><p> Jeg udbeder mig denne Sag befordret saa, at Forfatteren inden Sommerferiens Begyndelse kunde faae sin Afhandling med Censur tilbage. At den antages, vil der, haaber jeg, ei kunne være Tvivl om. Saa stor den er, læses den dog med Lethed i en ei lang Tid, da Sproget flyder let, og den er saare læselig skreven i kalligraphisk Henseende. </p></quote>
   <quote><p>Khavn d. 16<hi rendition="#sup">de</hi> Juni 1841. </p></quote>
   <quote><p> <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName></p></quote>
   <quote><p> h. a. Dec. fac. philos.<note> <p> RA. Københavns Universitets arkiv. Det filosofiske Fakultet. Dekanatssager 1841. Nr. 50. </p> </note> </p></quote>
   <p>SK havde under arbejdet med afhandlingen søgt råd hos <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName>, og i den forbindelse havde <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName> læst en del af manuskriptet. Det fremgår af hans votum, der lød således: </p>
   <quote><p> I Analogie med et Par foregaaende Tilfælde stemmer jeg for, at Fa cultetet anbefaler Ansøgningen om, at Forfatterens Afhandling modtages paa Dansk. Hvad Afhandlingen selv angaaer, af hvilken jeg kjender et stort Partie tidligere, da bærer den saadant Præg af aandeligt Liv og frisk Tankebevægelse og af fleersidige Studier baade af græsk Literatur og af nyere Philosophie og Æsthetik, at den forekommer mig fuldkommen at qvalificere Forf. til Magistergraden; men paa den anden Side laborerer den ikke blot i Compositionen af en vis bred og magelig Løshed, men i selve Begrebsudviklingen af Mangel paa videnskabelig Orden, Form og concentreret Fasthed, der ikke mindst viser sig i Anordningen og Forbindelsen af Afhandlingens to Hovedbestanddele. Fremstillingen lider af en selvbehagelig Jagen efter det Piqvante og Vittige, der ikke saa sjelden slaaer over i det reentud Plat-Smagløse. (En lille Prøve kan den af Decanus med Blyant mærkede Anmærkning i 5.<hi rendition="#sup">te</hi> H. S. 17 fra Enden give og en ditto kan sees 6 H. S. 10, hvor Skjæbnen har villet, at Forf. giver denne Skildring af et stagnerende »Stilleben« for en Tid, der af den franske Revolution<pb xml:id="ss135" n="135" edRef="#SKS"/> allerede var rystet ret vel ud af de gamle Folder.) At de værste <hi rendition="#ita">(først skrevet </hi>plumpeste<hi rendition="#ita">)</hi> af disse Udvexter borttages, kunde man være fristet til at gjøre til <hi rendition="#ita">Betingelse</hi> for Antagelsen, naar ikke Forhandlingen herom var besværlig og kjedsommelig. At yttre et Ønske herom vil efter Forf'ens Individualitet og Forkjerlighed for disse Ingredientser være forgjæves, naar ikke i det Ringeste Decanus seer Afhandlingen efterat den er beskaaren lidt i denne Henseende. </p></quote>
   <quote><p> 20de Juni 1841. </p></quote>
   <quote><p> <persName key="Madvig, Johan Nicolai">J.N. Madvig</persName>. </p></quote>
   <p>Da <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> fik afhandlingen tilbage fra <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName>, havde han i mellemtiden fra Universitetsdirektionen (via rektor, fysikeren <persName key="Ørsted, Hans Christian">H.C. Ørsted</persName>) modtaget SKs ansøgning om at måtte disputere på dansk. Denne fulgte herefter med afhandlingen rundt til de sidste censorer. <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> skrev følgende ledsageord og sendte sagen til de to professorer i græsk, <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName> og <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">P.O. Brøndsted</persName>: </p>
   <quote><p> Efterat have modtaget medfølgende Afhandling med nærværende Skrivelse tilbage fra Professor <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName>, til hvem jeg først havde sendt den, fordi han allerede kjendte en Deel af den og saaledes hurtigere kunde afgive en Dom om den, vedlægger jeg nu den imidlertid modtagne mig gjennem Rector magn. tilstillede Ansøgning fra Hr Cand. Kierkegaard om at maatte levere Afhandlingen paa Dansk. </p></quote>
   <quote><p> Jeg afsender nu denne Sag til de Herrer Professorer i den græske Literatur, af hvilke jeg antager, at een vil tilligemed mig blive opponens ordinarius. </p></quote>
   <quote><p> 21 Juni 41. </p></quote>
   <quote><p> <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> </p></quote>
   <p><persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName>s votum blev affattet på <placeName>Regensen</placeName>, hvor han beklædte embedet som provst, og lød således: </p>
   <quote><p> Jeg modtog denne Disputats d. 21<hi rendition="#sup">de</hi> eller 22<hi rendition="#sup">de</hi> Juni og expederer den d 4<hi rendition="#sup">de</hi> Juli. At jeg uagtet Decani Ønske ikke har kunnet expedere den hurtigere, maae finde sin Retfærdiggiørelse i Disputatsens usædvanlige Omfang og sin Undskyldning deri, at den hos mig er collideret med mange uopsættelige Forretninger. –<pb xml:id="ss136" n="136" edRef="#SKS"/> </p></quote>
   <quote><p> For ikke at opholde Sagen længere end aldeles nødvendigt, har jeg indskrænket mig til et hurtigt Giennemsyn, men hvorved jeg dog har kunnet danne mig en Dom om foreliggende Arbeide. Jeg tiltræder mine H<hi rendition="#sup">rr</hi> Collegers (H<hi rendition="#sup">r</hi> . Prof. <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName>s og <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName>s) Votum, at denne Afhandling qvalificerer Forf. til Magistergraden under Betingelse, at han tilføier latinske Theses, hvorover der disputeres, og hvorved jeg foreslaaer, at der forlanges, at disse Theses saa fuldstændig som muligt angive Disputatsens Hovedmomenter; ligesom det vel ogsaa er en Selvfølge, at disse Theses forelægges til Approbation, inden de trykkes med Disputatsen. </p></quote>
   <quote><p> Ved en ordnende og sammentrængende Bearbeidelse vilde dette Skrift vinde meget, men da ogsaa jeg er af den Mening, at en saadan vel ikke vilde opnaaes, da Forf. ifølge sin Personlighed vel hverken kan eller vil foretage en saadan Forandring, maae man vel indskrænke sig til at antyde, hvad der i denne Henseende savnes, men dog andrage paa, at adskillige Udskeielser i den sarkastiske og raillerende Stilart borttages, som upassende i et akademisk Skrift. Det kunde vel overdrages Decanus, som allerede in marg. har noteret de værste Steder af denne Art, at conferere med Forf. herom. </p></quote>
   <quote><p> Jeg tiltræder den af Prof. <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> foreslaaede Forandring af Titlen. Den ansøgte Tilladelse til at levere Disputatsen paa Dansk vil man vel efter Omstændighederne være enig om at anbefale under de angivne Betingelser. </p></quote>
   <quote><p>Reg. d. 4<hi rendition="#sup">de</hi> Juli 1841. </p></quote>
   <quote><p><persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName>. </p></quote>
   <p><persName key="Brøndsted, Peter Oluf">P.O. Brøndsted</persName> afgav følgende votum: </p>
   <quote><p>Jeg afsender nærværende betydelige Arbeide af H<hi rendition="#sup">r</hi> Kierkegaard efter at have havt det ikkun een Dag for mig og uagtet jeg føler stor Tilbøielighed til at læse det Hele med studerende Opmærksomhed. Men naar Ampliss's Decanus vil lade denne vidtløftige Afhandling retournere »inden Sommerferiernes Begyndelse« til Forfatteren, saa er der intet andet for, end at lade den gaae med <hi rendition="#ita">Velocifère</hi> paa Facultetets Jernbane, jeg mener med dettes hurtigst mulige Befordring, at den betimeligen kan naae sin Bestemmelse, der utilbørligen maatte forsinkes dersom jeg, der just er overlæsset med Arbeide for at blive<pb xml:id="ss137" n="137" edRef="#SKS"/> færdig med det Pensum jeg bør udføre inden Sommerferierne, vilde beholde dette mærkelige Skrivt indtil jeg havde læst det retteligen. Jeg har imidlertid kiget ind i det paa mange Steder og troer nok at kunne give ogsaa mit Votum for at Afhandlingen bør antages og anbefales, efter foregaaende Exempler, dog med Tilføielse, som i lignende Tilfælde, af latinske Theses, som forelægges Decanus og Facultetet inden de trykkes. – Et nærmere Bekjendtskab med denne Bog maa jeg opsætte indtil den er trykt og Disputationen berammes. </p></quote>
   <quote><p> Imidlertid kan jeg ikke tilbageholde det samme Ønske som mine Colleger allerede have yttret, at Amplissimus Decanus ville bestræbe sig for at formaae Forfatteren til at bortskære visse Excrescenser, der endog paa nogle Steder, f. Ex. det af Prof. <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName> paapegte i VI<hi rendition="#sup">te</hi> Hefte Side 10-11, svulme op til virkelige Gevæxter, bære Vidne mod Forf. om, at han stundom ikke modstod en indvortes Fristelse til at overspringe det Gjerde som adskiller baade den rette Ironi og den billige Satire fra platte Overdrivelsers uvederqvægende Gebet. Der ere mange og drøie af den Slags Steder. Skulde et individuelt Liebhaberi til deslige Lækkerheder hindre Forfatteren i at lade sig beraade i denne Henseende, saa faaer man vel at trøste sig med, at det <hi rendition="#ita">ikkun</hi> er Facultetets Sag at yde <hi rendition="#ita">Indsigten</hi> og <hi rendition="#ita">Kundskaberne</hi> Anerkjendelse, men <hi rendition="#ita">ingenlunde</hi> at bevirke en bedre Smag hos dem der, ifølge deres Indsigt og Kundskaber, <hi rendition="#ita">burde</hi> have en bedre Smag. </p></quote>
   <quote><p>Modtaget Mandag Aften d. 5<hi rendition="#sup">te</hi> , afsendt Onsdag Formiddag d. 7<hi rendition="#sup">de</hi> Julij 1841. </p></quote>
   <quote><p> <hi rendition="#ita"><persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName>.</hi></p></quote>
   <p><persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> modtog <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName>s votum den 7. juli og lod straks sagen gå videre. Efter alt at dømme har <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> sendt SKs ansøgning om at måtte indlevere en dansk afhandling såvel som afhandlingen selv til universitetets rektor, <persName key="Ørsted, Hans Christian">H.C. Ørsted</persName>, sammen med følgende ledsagebrev stilet til konsistorium: </p>
   <quote><p> Efterat de nærmeste vedkommende Professorer i Facultetet, nemlig de tre philologiske Professorer tilligemed mig (Prof. <persName key="Nielsen, Rasmus">R. Nielsen</persName> har ønsket ei at faae den) have havt Hr Candidat Kierkegaards Afhandling om <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> som Ironiker til Gjennemlæsning eller Gjennemsyn (tre af os fire have virkelig gjennemgaaet denne store men interessante Afhandling heelt),<hi rendition="#ita"> (tilføjet i marginen: </hi>Den vil paa Tryk<pb xml:id="ss138" n="138" edRef="#SKS"/> uden Tvivl blive paa en Snees Ark<hi rendition="#ita">,)</hi> og de alle ere enige om, saavel, at Afhandlingen antages, som at Forfatterens hermed, tilligemed den medfulgte Directionsskrivelse, tilbagefølgende Ansøgning, om at maatte indlevere den paa Dansk, anbefales, har jeg ikke anseet det for fornødent at lade denne vidtløftige Afhandling circulere videre, forinden det forelagte Spørgsmaal besvares, men troet, i Overeensstemmelse med, hvad der hidtil i lignende Tilfælde er skeet, at kunne tilbagesende Ansøgningen til Consistorium med den Erklæring, at man har været enig om, at <hi rendition="#ita">Ansøgningen anbefales</hi> saaledes, at Forfatteren maae forsyne Afhandlingen <hi rendition="#ita">med latinske Theses,</hi> der <hi rendition="#ita">angive dens Hovedmomenter,</hi> og <hi rendition="#ita">forelægges vedkommende Professorer til Approbation, forinden de trykkes.</hi> </p></quote>
   <quote><p>Kjøbenhavn d. 7<hi rendition="#sup">de</hi> Juli 1841. <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> </p></quote>
   <quote><p> Til </p></quote>
   <quote><p> Consistorium<note> <p> RA. Danske Kancelli. Den kgl. Direktion for Universitetet og de lærde Skoler. Konceptforestillinger 1841. 1 pk. Nr. 2194. </p> </note> </p></quote>
   <p><persName key="Ørsted, Hans Christian">H.C. Ørsted</persName> ville imidlertid ikke uden videre befordre indstillingen videre til konsistorium. Han læste selv afhandlingen og ytrede i et privat brev til <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> betænkeligheder, såvel ved dens form som ved det hastværk, hvormed bedømmelsesproceduren skulle gennemføres. <persName key="Ørsted, Hans Christian">Ørsted</persName>s udaterede brev lyder: </p>
   <quote><p> Tak, kjære Ven og Collega, fordi De vilde lade mig faae Kirkegaards Disputats til Gjennemsyn. Den korte Tid og mange andre Forretninger have indskrænket mig til et yderst flygtigt Bekjendtskab. Endskjønt jeg noksom seer Yttringen af betydelige aandige Kræfter deri, kan jeg dog ikke nægte, at den gjør et overveiende ubehageligt Indtryk paa mig, især ved to Ting, som jeg begge hader, nemlig Vidløftighed og Kunstlerie. </p></quote>
   <quote><p> Uagtet jeg ikke tvivler om at denne Disputats fortjener bedre at antages end mange andre, og at Gjennemlæsningen ved Flere ikke vil forandre den allerede fældede Dom, synes det mig dog fra Formens<pb xml:id="ss139" n="139" edRef="#SKS"/> Side nødvendigt at enten Marthensen, som afgaaende constitueret Docent i Philosophien eller Nielsen, som nu er den ene Professor deri, gjennemlæste den med. Nielsen kan neppe unddrage sig derfra. At den der leverer en saa lang Disputats ogsaa maa finde sig i at Folk tager Tid til at læse den forstaaer sig. </p></quote>
   <quote><p> Deres Brev til Consistorium vil sandsynligvis ogsaa give Anledning til Indsigelser angaaende dette Punkt; jeg sender Dem det derfor underhaanden igjen. Skulde De ikke dele mine Betænkeligheder, beder jeg Dem at sende mig Brevet til Consistorium med Bilag tilbage imorgen eller overmorgen tidligt. Det skal da komme med i næste Portefeuille. N., var allerede udgaaet imorges. </p></quote>
   <quote><p> Deres </p></quote>
   <quote><p> <persName key="Ørsted, Hans Christian">H.C. Ørsted</persName>. </p></quote>
   <quote><p> S.T. </p></quote>
   <quote><p> Herr Professor </p></quote>
   <quote><p> <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> </p></quote>
   <quote><p> Ridder og Dannebrogsmand<note> <p> RA. Københavns Universitets arkiv. Det filosofiske Fakultet. Dekanatssager 1841. Nr. 50. </p> </note> </p></quote>
   <p>Da <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>, som det fremgik, allerede forinden havde frabedt sig at få SKs afhandling til bedømmelse, sendte <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> den da til <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>. Han havde siden 1837 holdt forelæsninger over filosofi, men var netop i 1840 blevet ansat ved Det teologiske Fakultet som professor. Martensens votum røber ikke, hvad han senere har meddelt i sine erindringer, at SK formentlig forud for afhandlingens indleverelse opsøgte ham og bad om at måtte oplæse et stykke af manuskriptet. Det var, mener Martensen at huske, en polemik mod Friedrich <persName key="Schlegel, Friedrich">Schlegel</persName>s ensidigt æstetiske livsanskuelse.<note> <p> <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> <hi rendition="#ita">Af mit Levned </hi>bd. 1-3, Kbh. 1882-83; bd. 2, 1883, s. 142. </p> </note> Men Martensen, der tidligere havde fungeret som SKs privatmanuduktør, brød sig ikke om den omstændelige og manierede stil i det, han hørte, og udtalte kun en kølig anerkendelse. Der synes ikke at være kommet nogen egentlig vejledning ud af SKs besøg. Martensens votum lyder i al korthed:<pb xml:id="ss140" n="140" edRef="#SKS"/> </p>
   <quote><p>Da Professor <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> har opfordret mig til at afgive Votum i denne Sag, erklærer jeg herved, at jeg tiltræder de allerede udtalte Anskuelser og altsaa stemmer for Afhandlingens Antagelse. </p></quote>
   <quote><p>Mandag d. 12<hi rendition="#sup">te</hi> Juli 1841 H. <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>. </p></quote>
   <p>Herefter har <persName key="Ørsted, Hans Christian">Ørsted</persName> ekspederet sagen, og den 29. juli 1841 indstillede Direktionen for <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName> og de lærde Skoler til kongen, at cand.theol. Kierkegaard fik tilladelse til at erhverve magistergraden ved en afhandling i det danske sprog. <persName key="Christian VIII">Christian VIII</persName> underskrev en resolution herom dagen efter,<note> <p> RA. Danske Kancelli. Den kgl. Direktion for Universitetet og de lærde Skoler. Forestillingsprotokol 1841. Nr. 2194. </p> </note> men først en måned senere kunne konsistorium meddele det filosofiske fakultet og doktoranden, at tilladelsen var givet. Meddelelsen skete i en skrivelse af 28. aug. 1841, stilet til fakultetet og med kopi til SK.<note> <p> RA. Københavns Universitets arkiv. Det filosofiske Fakultet. Dekanatssager 1841. Nr. 67. </p> </note> </p>
   <p>For SK stod nu tilbage at forfatte og indlevere de latinske teser, hvilket skete inden for en uges tid. Det filosofiske Fakultets dagbog meddeler i en udateret optegnelse mellem den 1. og 10. sept., at teserne blev indleveret og den 7. udsendt til professorerne <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName>, <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName> og <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName>.<note> <p> RA. Københavns Universitets arkiv. Det filosofiske Fakultet. Diarium 1836-1856, 1 bd. </p> </note> </p>
   <p><persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> lod ved udsendelsen teserne ledsage af et sammenfoldet folioark, hvorpå han skrev: </p>
   <quote><p> Indlagt forelægger jeg mine vedkommende Herrer Colleger Cand. Søren Kierkegaards Theses, der skulle ledsage hans Inaugural-Dissertation, til Antagelse, saafremt man ei vil fordre nogen af dem forandret. Tillige beder jeg mine Herrer være betænkt paa, hvo af Dem der vil paatage sig partes opponentis ordinarii. Jeg bliver den Ene, den Anden maatte vel snarest een af Professorerne i den græske<pb xml:id="ss141" n="141" edRef="#SKS"/> Philologie være, men maaskee dog ogsaa Professor <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName>, som Den, der kjender Afhandlingen bedst, kunde paatage sig det. </p></quote>
   <quote><p> Khavn Tirsd. d. 7.<hi rendition="#sup">de</hi> Sept. 1841. </p></quote>
   <quote><p> <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> </p></quote>
   <quote><p> E.S. Herr. Kierkegaard haaber, at kunne faae sin Afhandling saa betids fra Trykken, at han uden Forhastelse kan disputere, inden med 1<hi rendition="#sup">ste</hi> Oct. Examen artium begynder.<note> <p> RA. Københavns Universitets arkiv. Det filosofiske Fakultet. Dekanatssager 1841. Nr. 74. </p> </note> </p></quote>
   <p>Censorerne <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName>, <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName> og <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName> tilføjede efterhånden deres vota på ledsagearket. Først <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName>: </p>
   <quote><p> Om nærværende Theses har jeg ikkun to Ting at bemærke; <hi rendition="#ita">den ene, </hi>at mig synes Forfatteren gjorde bedst i at udelade N<hi rendition="#sup">o</hi> I og N<hi rendition="#sup">o</hi> XV; N<hi rendition="#sup">o</hi> I fordi den angaaer en delicat Materie, som det vilde blive meget vanskeligt at discutere offentligen uden Anstød; og i Henseende til N<hi rendition="#sup">o</hi> XV, fordi denne Gjenstands Behandling i et Colloquium paa Latin ufeilbarligen vilde føre til en ufrugtbar Ordstrid der sandsynligvis kom til at dreie sig om hvad Forf. mener med »humana vita« </p></quote>
   <quote><p> Det <hi rendition="#ita">andet</hi> jeg vilde tage mig den Frihed at bemærke, er, at Forfatteren burde anmodes om at redigere N<hi rendition="#sup">o</hi> IX noget anderledes; thi da Hensigten med <hi rendition="#ita">latinske</hi> Theses ved Siden af en trykt Bog som af gode Grunde ikke kunde skrives paa Latin, jo vel maa være, at opstille Noget, hvorover man kan samtale paa dette Sprog, saa opnaaes denne Hensigt ikke ved at tilbyde en Thesis hvori »substantialitas« »realitas« og »idealitas« ere Hovedmomenterne. </p></quote>
   <quote><p> Dersom Disputationen ikke bestemmes førend nogle Dage efter Forelæsningernes Slutning og til en af de sidste Dage i denne Maaned, da har jeg Intet imod at ansættes som den Ene af Opponentes ordinarii; men bedst var det dog nok at En af mine Herrer Colleger vilde paatage sig dette Hverv, da De nok begge allerede kjende Bogen meget bedre end jeg, som ikke kunde beholde det vidtløftige<pb xml:id="ss142" n="142" edRef="#SKS"/> Manuscript, da det circulerede i Facultetet, længere end een Dag; hvilket Ampliss. Decanus nok vil erindre. </p></quote>
   <quote><p> modtaget Tirsdag Aften d. 7<hi rendition="#sup">de</hi> , afsendt Onsdag Morgen d. 8<hi rendition="#sup">de</hi> Sept.<hi rendition="#sup">br</hi> 1841. </p></quote>
   <quote><p> Ærbødigst</p></quote>
   <quote><p><hi rendition="#ita"> <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName>.</hi> </p></quote>
   <p>Dernæst <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName>, hvis datering må være forkert, jf. nedenfor: </p>
   <quote><p> Ved H<hi rendition="#sup">r</hi> Cand. Kierkegaards Theses har jeg intet andet at bemærke, end at N<hi rendition="#sup">o</hi> XIII vel kunde trænge til en nærmere Redaction. – Til at forlange Udeladelser synes mig ikke at være tilstrækkelig Grund, især da Theses ere saa mange, at der er nok at vælge af. Med Hensyn til N<hi rendition="#sup">o</hi> IX maae dertil i disse Materier gives Frihed til at benytte de paatalte termini, og Forf. vilde formodentlig svare, at han ikke uden ved vidtløftige og utydelige Omskrivninger kan sætte andre Ord istedet for de brugte. – Da min Collega, H<hi rendition="#sup">r</hi> . Geheime-Legationsraad <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName> under den anførte Betingelse, som efter hvad jeg veed vil gaae i Opfyldelse, er villig til at paatage sig partes opponentis ordinarii, ønsker jeg, dersom ikke Prof. <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName> overtager dette Arbeide, at det bliver saa. Ogsaa mit foreløbige Bekiendtskab med Afhandlingen er saare ringe, og jeg tillader mig at tilføie, at det nok bliver min Tour denne Gang at examinere ved den philologiske Embedsexamen. – Er Forandringen i N<hi rendition="#sup">o</hi> XII af Forfatteren? </p></quote>
   <quote><p>Modtaget og exped. d. 9<hi rendition="#sup">de</hi> Sept. 1841. </p></quote>
   <quote><p> <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName>. </p></quote>
   <p>Endelig <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName>: </p>
   <quote><p>Jeg har Intet at bemærke med Hensyn til Antageligheden af de forelagte Theses. Da Afhandlingen, hvoraf de ere uddragne, hvad dens philologiske Element angaaer, saa ganske dreier sig om <persName key="Platon">Plato</persName>, <persName key="Aristofanes">Aristophanes</persName> og <persName key="Xenofon">Xenophon</persName>, tilfalder det vel nærmest mine Herrer Colleger at opponere ex officio, og da jeg denne Sommer har været, er og endnu i nogle Uger vil vedblive at være stærkt medtagen af Arbeide,<pb xml:id="ss143" n="143" edRef="#SKS"/> hvorfra jeg, hvis Leilighed gives, gjerne vilde løsrive mig et Par af de sidste Dage af denne Maaned, saae jeg mig helst fritagen for Oppositions-<hi rendition="#ita">Pligten</hi> ved denne Leilighed. Bliver jeg tilstede og faaer nogenlunde Tid, skal jeg ved at opponere ex auditorio bidrage til Disputationsacten. </p></quote>
   <quote><p> den 8<hi rendition="#sup">de</hi> Septbr. 1841. </p></quote>
   <quote><p> <persName key="Madvig, Johan Nicolai">J.N. Madvig</persName>. </p></quote>
   <p>Herefter kunne det i fakultetets dagbog, under overskriften »Resolutioner og Expeditioner«, noteres, at teserne var blevet returneret den 8. sept.: </p>
   <quote><p> De retournerede Dagen efter. De gjorte Bemærkninger meddeeltes Kierkegaard mundtligt. Etatsraad <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName> bliver den ene, Prof. <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> den anden Opponens ordinarius. Den offentlige Disputationsact blev senere berammet til Onsdagen d. 29<hi rendition="#sup">de</hi> Septbr.<note> <p> RA. Københavns Universitets arkiv. Det filosofiske Fakultet. Diarium 1836-1856, 1 bd. </p> </note> </p></quote>
   <p>Intet tyder på, at SK har efterkommet den kritik af afhandlingens sproglige form og af teserne, som censorerne har rejst. Titlen er ikke blevet ændret efter <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName>s (og <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName>s) forslag, og teserne IX og XV i den trykte afhandling rummer netop de ord, som <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName> havde anholdt.<note> <p> Jf. <persName key="Weltzer, Carl">Carl Weltzer</persName> i <hi rendition="#ita">Kirkehistoriske Samlinger </hi>s. 308, som dog henviser til teserne XIII og XV. </p> </note> Formentlig har SK også i øvrigt stået fast på sit - således som både <persName key="Madvig, Johan Nicolai">Madvig</persName> og <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName> på et tidligt tidspunkt forudsagde, at han ville. </p>
   <p><hi rendition="#ita">BI</hi> var færdig fra trykkeriet den 16. sept. 1841.<note> <p> Jf. <hi rendition="#ita">Bl.art.,</hi> s. 274. </p> </note> Selve disputationsakten fandt sted som berammet og varede syv fulde timer, afbrudt af en to timers middagspause. Det fremgår af den indstilling, som de officielle<pb xml:id="ss144" n="144" edRef="#SKS"/> opponenter, <persName key="Sibbern, Frederik Christian">Sibbern</persName> og <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName>, to dage senere sendte til Direktionen for <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName> og de lærde Skoler:<note> <p> <hi rendition="#ita">Dagen </hi>nr. 228, 30. sept. 1841, angiver, at handlingen varede 7½ time. Det stemmer dog hverken med den officielle indstilling eller med referatet i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende </hi>for samme dato, der begge angiver syv timer. <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende </hi>oplyste i øvrigt i nr. 227, den 29. sept., at handlingen »havde hidkaldt et usædvanligt talrigt Auditorium«. </p> </note> </p>
   <quote><p> Onsdagen den 29<hi rendition="#sup">de</hi> September forsvarede Candidat Kierkegaard offentligen paa Latin sin paa Dansk affattede Inaugural-Afhandling: <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironie med stadigt Hensyn til Sokrates,</hi> samt de dertil føiede 15 latinske Theses. Opponentes ordinarii vare Undertegnede. Desuden opponerede ex-auditorio: Professor <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName>, Professor <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>, Dr. <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Kierkegaard</persName> (Broder til den Disputerende) Lic. Theol. Dr <persName key="Beck, Andreas Frederik">Beck</persName>, Overlærer <persName key="Dahl, Frederik Peter Jacob">Dahl</persName>, Candidatus magisterii <persName key="Thue, H.J.">Thue</persName> fra <placeName>Norge</placeName>, Candidat i Theologien Christens. Disputationen varede fra 10 til 2 Formiddag og 4 til 7 Eftermiddag. Den Aand og Aandsopvakthed, den Dygtighed og dialektiske Færdighed, hvoraf Candidat Kierkegaards Afhandling bærer saa mange Præg, fremlyste ogsaa af hans Forsvar for den, og vi maae ansee ham for aldeles værdig til den attraaede Magisterværdighed, til hvis Confirmation vi nu hermed indstiller ham. </p></quote>
   <quote><p> Kjøbenhavn 1 Oct. 1841</p></quote>
   <quote><p> <persName key="Brøndsted, Peter Oluf">Brøndsted</persName> <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> </p></quote>
   <quote><p> Til den høie kongelige Direction for <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName> og de lærde Skoler.<note> <p> RA. Danske Kancelli. Den kgl. Direktion for Universitetet og de lærde Skoler. Konceptforestillinger 1841. 1 pk. Nr. 2216. </p> </note> </p></quote>
   <p>Af de syv opponenter ex auditorio var den ene, professor <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName>, identisk med den <persName key="Petersen, Frederik Christian">F.C. Petersen</persName>, der havde deltaget i bedømmelsesarbejdet. Professor <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> var digteren <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, og overlærer <persName key="Dahl, Frederik Peter Jacob">(F.P.J.) Dahl</persName> var <persName key="Madvig, Johan Nicolai">J.N. Madvig</persName>s gamle lærer fra <placeName>Frederiksborg</placeName> lærde Skole i <placeName>Hillerød</placeName>, tidligere docent i filosofi ved universitetet i <placeName key="Oslo">Kristiania</placeName>. Lic.theol. &amp; dr.phil. <persName key="Beck, Andreas Frederik">Frederik Beck</persName> videreudviklede sin opposition til en<pb xml:id="ss145" n="145" edRef="#SKS"/> anmeldelse af SKs disputats over to numre af <hi rendition="#ita">Fædrelandet, </hi>nr. 890, den 29. maj, og nr. 897, den 5. juni 1842. <persName key="Thue, H.J.">H.J. Thue</persName> havde taget filologisk embedseksamen i <placeName key="Oslo">Kristiania</placeName> 1840 og var netop 1841 blevet tildelt et stipendium ved <placeName key="Københavns Universitet">Københavns universitet</placeName> for at studere klassisk mytologi og arkæologi. Cand.theol. <persName key="Christens, C.F.">C.F. Christens</persName> var blevet kandidat samtidig med SK og valgte ligesom han at tilbringe vinteren 1841/42 i <placeName>Berlin</placeName>; Christens studerede filosofi og omgikkes en del med SK. </p>
   <p>Den 12. okt. 1841 udbad Direktionen for <placeName key="København Universitet">Universitetet</placeName> og de lærde Skoler sig kongens bemyndigelse til, at SK måtte blive tildelt magistergraden. <persName key="Christian VIII">Christian VIII</persName> underskrev bemyndigelsen på Sorgenfri den 14. okt.,<note> <p> RA. Danske kancelli. Den kgl. Direktion for Universitetet og de lærde Skoler. Forestillingsprotokol 1841. Nr. 2216. </p> </note> og direktionen kommunikerede den videre til det filosofiske fakultet den 26. okt.<note> <p>RA. Københavns Universitets arkiv. Det filosofiske Fakultet. Dekanatssager 1841. Nr. 124 b. </p> </note> I fakultetets dagbog, hvor modtagelsen af direktionens skrivelse er nævnt under samme dato, hedder det videre: »Diplomet udstedtes og tilstilledes ham.«<note> <p> RA. Københavns Universitets arkiv. Det filosofiske Fakultet. Diarium 1836-1856, 1 bd. </p> </note> Selve diplomet er dateret den 20. okt.<note> <p> KA, D pk. 6 læg 8; offentliggjort i <ref target="../dok/txt.xml#n14" type="documents" n="ba:XVII" rend="Dok 14"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 18f</ref>.</p> </note> </p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k5"> 
   <head>5. Udgivelsesmåde </head>
   <p><hi rendition="#ita">BI </hi>udkom på <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName>s forlag, men <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> fungerede kun som kommissionær, ligesom tilfældet var i de følgende år, da fem hæfter med SKs opbyggelige taler udkom på forlaget.<note> <p> Det drejer sig om <hi rendition="#ita">Tre opbyggelige Taler, </hi>1843, <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler, </hi>1843, samt <hi rendition="#ita">To..., Tre... </hi>og <hi rendition="#ita">Fire opbyggelige Taler, </hi>1844. </p> </note> Forfatteren bar altså selv den økonomiske risiko ved sit forehavende, hvilket er baggrunden for, at han i en artikel i <hi rendition="#ita">Fædrelandet </hi>1842 kan sige, at »Bogen har kostet<pb xml:id="ss146" n="146" edRef="#SKS"/> mig 182 Rbd. 4 Mk. 8 Sk. at udgive«.<note> <p> »Aabenbart Skriftemaal« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet </hi>nr. 904, den 12. juni 1842. Beløbsangivelsen findes i spalte 7251. </p> </note> Ellers vides, bortset fra udsalgsprisen, intet om bogens økonomi. Oplagets størrelse, salgstal og avance til kommissionæren er ukendt. Blot ved man, at <persName key="Philipsen, Philip Gerson">Philipsen</persName> for de senere kommissionsbøger beregnede sig en avance på 25% af udsalgsprisen, hvilket også var, hvad SKs anden kommissionær, <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName>, normalt tog.<pb xml:id="ss147" n="147" edRef="#SKS"/><note> <p> <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> &amp; <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName> <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaard og pengene, </hi>2. udg., Kbh. 1993 [1935], s. 42-44. </p> </note> </p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
