<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB18</title>
     
     <title type="short">NB18</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K23</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb18/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb18/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head>Tekstredegørelse</head>
    <list type="TOC">
      <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/> </item>
      <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="335"/> </item>
      <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="335"/> </item>
    </list>
    <div type="level1" xml:id="k1">
      <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
      <p>Journalen NB18 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">18.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på
        <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
      <msDesc><msIdentifier><collection>NB18</collection></msIdentifier>
        <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af mørkebrunt, sprængt skind og blankt, grønligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet sprængt snit. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 186 × 217 × 17 mm.<note>
                <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p>
              </note> Midt på forpermen er klæbet en oval etiket med påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">18.</hi>«</hi> og forneden til højre datoen <hi rendition="#ant">»d. 15<hi rendition="#sup">de</hi> Mai 1850.«</hi> (se <ref target="../NB18/txr.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref>).
              <figure xml:id="ill_k4" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB18/ill_k4.jpg"/>
                <head>4. Journalen NB18, etiket på bindets forside</head>
              </figure>
               Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »360.« med rødt blæk, og øverst til venstre er med blåkridt noteret »70/13«.<note> <p>Journalen har nr. 360 i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi>
                »70/13« er nummeret i Universitetsbibliotekets manuskriptfortegnelse fra 1878 med tilføjelser 1879-1911. I manuskriptbeskrivelserne i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K22 anføres det urigtigt, at tilføjelsen med blåkridt skyldes H.P. Barfod.</p>
              </note> Forneden til højre har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnummeret »X<hi rendition="#sup">3</hi> A 44«. På forpermens inderside i øverste venstre hjørne er med blyant anført protokollens omfang »1 Bog« og dens pris »3ℳ 8ß«.<pb xml:id="ss332" n="332" edRef="#SKS"/><note>
                <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 3ℳ 8ß svarer til 56ß;ℳ er tegnet for mark,ß for skilling.</p>
              </note></p><p>Bogblokken består af 93 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 8 læg (seksterner).<note>
                <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En seksterne betegner et læg på 6 dobbeltblade, altså 12 blade.</p>
              </note> Journalen er fra bl. 5 med blyant pagineret 1-180 på rectosiderne; sidste blad (s. 179/180) også på versosiden. Pagineringen overspringer s. 149/[150].</p><p>Lægfordeling: læg I: 10 blade (seksterne, hvor de to første blade er fastklæbet til forpermen; pagineret 1-[12]), læg II-VII: 12 blade (pagineret 13-[158]), læg VIII: 11 blade (seksterne, hvor det sidste blad er fastklæbet til bagpermen; pagineret 159-180).<note>
                <p>I notationen af lægfordelingen bruges romertal om lægnumre og arabertal om det faktiske bladantal i lægget. I en parentes noteres læggenes paginering.</p>
              </note></p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 180 × 219 mm.<note>
                <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p>
              </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst. I et enkelt tilfælde har en marginaltilføjelse overskriftkarakter; det drejer sig om <ref target="../NB18/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30.a">NB18:30.a</ref> med ordlyden »Forordet til andet Oplag af <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s Dogmatik.« Bl. 1-4 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1v]-[4v] er ubeskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. 10 optegnelser (<ref target="../NB18/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB18:1</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">61</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n71" type="journalsAndPapers" n="71">71</ref> og <ref target="../NB18/txt.xml#n98" type="journalsAndPapers" n="98">98</ref>-104) er indført med distinkt latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk hånd ved latinske og franske ordformer samt undertiden som skønskrift i forbindelse med overskrifter.</p><p>Bl. [1r] er beskrevet med en indholdsfortegnelse i næsten hele sidens bredde.</p><p>Den lange marginaltilføjelse <ref target="../NB18/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44.a">NB18:44.a</ref> løber over to sider på s. [58]-59 (se <ref target="../NB18/txt.xml#ill_10" type="figure" n="278">illustration 10 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 278-279</ref>). Det samme gælder marginaltilføjelserne <ref target="../NB18/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21.a">NB18:21.a</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50.a">50.a</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60.c">60.c</ref> og <ref target="../NB18/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60.e">60.e</ref> (se <ref target="../NB18/txt.xml#ill_11" type="figure" n="290">illustration 11 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 290-291</ref>) samt <ref target="../NB18/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74.a">74.a</ref>. <ref target="../NB18/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44.b">NB18:44.b</ref> er som følge af<pb xml:id="ss333" n="333" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss334" n="334" edRef="#SKS"/> pladsmangel i marginen skrevet i næsten hele sidebredden nederst på s. 59.</p><p>19 af journalens overskrifter er helt eller delvis understregede. I <ref target="../NB18/txt.xml#n75" type="journalsAndPapers" n="75">NB18:75</ref> er tilføjet den understregede, supplerende overskrift <hi rendition="#ita">»Om mig selv.«</hi></p><p>På s. 47/[48] øverst og s. 73/[74] nederst findes ombøjede bladhjørner (»æselører«).</p><p>Optegnelserne i <ref target="../NB18/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen </ref>adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Overskriften i <ref target="../NB18/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB18:49</ref> (»En Side af mit offentlige Forhold«) følges af en kort vandret skillestreg. I optegnelsen <ref target="../NB18/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60">NB18:60</ref> er på tre steder hovedspaltens tekst opdelt ved hjælp af korte vandrette skillestreger, og marginaltilføjelserne <ref target="../NB18/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60.c">NB18:60.c</ref>-e på s. 87 er adskilt af tilsvarende skillestreger (se <ref target="../NB18/txt.xml#ill_11" type="figure" n="290">illustration 11 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 290-291</ref>). Også i <ref target="../NB18/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB18:69</ref> er benyttet en skillestreg til inddeling af optegnelsen. I <ref target="../NB18/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB18:39</ref> er til samme formål anvendt to asterisker.</p><p>En del korrektioner i form af overskrivninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser mellem linjerne med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. Sletninger af større passager ses på s. 39 (4 linjer, inklusive en overskrift) og s. [162] (18 linjer); herudover findes de største sletninger på s. [112] (4 ord) og s. 139 (6 ord). Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB18/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB18:26</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">66</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">72</ref> (to steder) og 82. SK har med blyantparenteser indrammet en længere passage i <ref target="../NB18/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60.c">NB18:60.c</ref> på s. [86]-87 (se <ref target="../NB18/txt.xml#ill_11" type="figure" n="290">illustration 11 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 290-291</ref>). I <ref target="../NB18/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB18:72</ref> (s. [112]) har han med blyant slettet ordet »men« og erstattet det med et komma. I <ref target="../NB18/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB18:79</ref> (s. 127) er to ord (»tydeligt nok«) og i <ref target="../NB18/txt.xml#n81" type="journalsAndPapers" n="81">NB18:81</ref> (s. [128]) et enkelt ord (»ganske«) slettet med blyant. I <ref target="../NB18/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB18:85</ref> (s. 145) er ordet »den«
              ændret med blyant til »en«.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> På s. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk i øverste højre hjørne skrevet nummeret »360.« Enkelte steder i journalen har <persName key="Gottsched, Hermann">H. Gottsched</persName> med blyant foretaget diskrete rettelser i teksten.</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 360; KA, A pk. 22; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 3 A 44-157)<pb xml:id="ss335" n="335" edRef="#SKS"/></p></note></adminInfo></additional></msPart>
      </msDesc>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k2">
      <head>2. Datering og kronologi</head>
      <p>Journalen NB18 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 15. maj 1850. Den er afsluttet senest den 9. juni 1850, hvor journalen NB19 påbegyndes. I <ref target="../NB18/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB18:13</ref> hedder det indledningsvis: »Idag, første Pintsedag, prædikede <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> mod Klostere og Eneboere <hi rendition="#ita">(...)</hi>.« Det betyder, at optegnelsen er skrevet søndag den 19. maj 1850.</p>
      <p rendition="#ind">To optegnelser indeholder referencer, som muliggør en omtrentlig kronologisk bestemmelse. I <ref target="../NB18/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">NB18:20</ref> skriver SK: »En Bemærkning af <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">Kofoed-Hansen</persName> i en Prædiken paa 2<hi rendition="#sup">d</hi> Pintsedag [20. maj 1850] slog mig idag.« Optegnelsen må være skrevet i sidste halvdel af maj. I <ref target="../NB18/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB18:26</ref> konstaterer SK: »privat vilde De sige <hi rendition="#ita">(...)</hi> 'vi erkjende jo Alle, Mag. K., at vi ere paavirkede af Dem' – men offentligen, nei, ikke eet Ord, offentligen skulde <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> drages frem, selv efter hans lapsede Forord.« Der sigtes til 2. udgave af Martensens <hi rendition="#ita">Den christelige Dogmatik,</hi> der i <hi rendition="#ita">Adresseavisen</hi> blev averteret som udkommet den 22. maj 1850.</p>
      <p rendition="#ind">Optegnelsen <ref target="../NB18/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21.a">NB18:21.a</ref> er dateret »24 Juni 1850.« og bekræfter den tidligere gjorte iagttagelse, at SKs brug af ældre journaler også kan indebære tilskrivninger.<note> <p>Se <hi rendition="#ita">SKS</hi> K20, 291.</p> </note></p>
      <p rendition="#ind">Det kan ikke afgøres, om den tilføjede indholdsfortegnelse <ref target="../NB18/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB18:3</ref> er skrevet, mens journalen endnu var i brug eller senere.</p>
    </div>
    <div type="level1" xml:id="k3">
      <head>3. Indhold</head>
      <p>I journalen NB18 er et opgør med epokens forvaltning af kristendommen ved at tage form. SK synes at ville afprøve sine retoriske færdigheder og formår at spænde fra satiren og det parodiske tableau til det omhyggeligt arrangerede sammenstød mellem nytestamentlig radikalitet og et mageligt borgerskab, der har tempereret den religiøse lidenskab, så den ikke stikker af fra borgerlig moral.</p>
      <p rendition="#ind">Tilbagevendende i SKs kritik af »Christenheden« er begrebet reduplikation, der angiver den eksistentielle virkeliggørelse af de kristne fordringer og derved korresponderer med figurer som »Vidnet« og »Martyren«: »Xstd. kan kun meddeles af Vidner ɔ: som existentielt udtrykke det Sagte,<pb xml:id="ss336" n="336" edRef="#SKS"/> gjøre det til Virkelighed.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB18:16</ref>). Disse »Vidner« virker snarere ved deres tavse handlinger end i kraft af teologisk lærdom og dannelse og fungerer for så vidt som non-verbale manifestationer: »'Vidner' ere Saadanne, hvis Existents (den personlige) er Lærens Gjennemsigtighed, saa de for den Sags Skyld kunde holde deres Mund og dog forkynde Læren, thi deres Liv er 'Vidnedsbyrdet'.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n58" type="journalsAndPapers" n="58">NB18:58</ref>). Kun således kan kristendommen forkyndes, hvorfor SK da også som en slags maksime kan gøre gældende, at »hvor Forfølgelse ikke er, der er Feil i Forkyndelsen.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74.a">NB18:74.a</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">I flere optegnelser fremhæver SK reduplikationens socialetiske og mere materielle implikationer. Præsten må eksempelvis ikke unddrage sig de svagest stillede i samfundet, »ignorere Pøbelen« (<ref target="../NB18/txt.xml#n81" type="journalsAndPapers" n="81">NB18:81</ref>), og bør aldrig forfalde til at idyllisere fattigdommen eller til at besynge dens velsignelser –
        »at den Fattige er langt lykkeligere end den Rige.« Det beroliger blot velhaverne, så de kan føle sig fritaget for at bistå samfundets forarmede økonomisk: »Fra Kirken gaaer den Rige hjem til sine Skatte, som han nu holder end fastere paa, opbygget ved det skjønne Foredrag, der talte Medlidenhedens Sprog.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84">NB18:84</ref>). En sådan opportunisme i kristendommens navn udsætter SK for en række resolutte omvendinger, hvis formel er følgende: »<hi rendition="#ita">(...)</hi> det er Xstdommen, der skulde have Gavn af Præsterne, ikke Præsterne, der skulde have Profit af Xstd.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB18:85</ref>; jf. <ref target="../NB18/txt.xml#n69" type="journalsAndPapers" n="69">NB18:69</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Penge er også impliceret i SKs digteriske udkast til et offentligt kursus, der tager sigte på at læse de nytestamentlige skrifter med reduplikationen for øje, og som lægger op til en markant forskelsbehandling af præstestanden:</p>
      <quote>
        <p rendition="#cen"><hi rendition="#ant">Indbydelse.</hi></p>
        <p><hi rendition="#ant">Hvis der skulde findes en fem a 6 Ligesindede, der med mig uden alle høitidelige Ceremonier vilde forpligte sig til eenfoldigt at ville forstaae det N. T. og eenfoldigt stræbe i Gjerning at udtrykke dets Fordringer: saa agter jeg at begynde gudelige Forsamlinger, hvor jeg vil udlægge det N. T.</hi></p>
        <p rendition="#ind"><hi rendition="#ant">Adgangen vil staae Enhver aaben, med Undtagelse af Geistligheden. For en Geistlig vil Adgangen hver Gang blive at betale med 10<hi rendition="#sup">rd</hi>, der blive de Fattige tildeelte.</hi> (<ref target="../NB18/txt.xml#n71" type="journalsAndPapers" n="71">NB18:71</ref>).</p>
      </quote>
      <p>En mere eller mindre emblematisk figur for den udeblevne reduplikation er biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>, hvorom SK i et tilbageblik bemærker: »Jeg er opdragen ved Mynsters Prædiken – aber af min Fader en eenfoldig og simpel og alvorlig og streng Mand, hvem det da aldrig i Verden faldt ind,<pb xml:id="ss337" n="337" edRef="#SKS"/> at man ikke skulde gjøre efter det Læste.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB18:77</ref>). Venerationen for den aldrende biskop har længe været intakt, men i flere optegnelser er reservationerne i anmarch. Således kommenterer SK kritisk Mynsters prædiken første pinsedag, hvor biskoppen letkøbt polemiserede »mod Klostere og Eneboere« (<ref target="../NB18/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB18:13</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Dybt smerteligt er det for SK at konstatere, hvordan <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> forholder sig tavs over for <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s nedladende bemærkninger om SKs produktion i forordet til <hi rendition="#ita">Den christelige Dogmatik.</hi> I et kontrastfuldt møde mellem fortid og nutid hedder det: »Jeg havde nu den Glæde af bestandigt at forvandle min Tilværelse til en Slags Festlighed til Ære for Mynster. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Og saa skal nu Martensen i et Forord gjøre min Virksomhed til en Ubetydelighed og Mynster tier.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB18:49</ref>; jf. <ref target="../NB18/txt.xml#n58" type="journalsAndPapers" n="58">NB18:58</ref>). Martensen er en kristelig øjentjener, der blot deklamerer, men aldrig kunne drømme om at træde i karakter –
        »det veed man jo af den Forklaring af hans Liv, man eier.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB18:12</ref>). SK vedgår, at han i forhold til Martensen kunne føle sig fristet til at anvende »en halvsnees af disse Linier knusende Comik«, men som landet ligger, kan han »neppe skrive en Blad-Artikel, især ingen polemisk, da jeg lever stadigt omgivet af Pøbel, risikerende formelig Vold.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB18:43</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Denne tilbageholdte lyst til satire bevidner NB18 med adskillige optegnelser. Makabert skildrer SK eksempelvis en professor, der er til stede ved korsfæstelsen af Kristus på
        <placeName>Golgata</placeName> og derpå har smagløst travlt med at nedsætte sig som teologisk »Professor i, at en Anden bliver ihjelslagen.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB18:72</ref>). Bidsk er også SKs iscenesættelse af en teatergudstjeneste, hvor en skuespiller agerer præst og iført »historisk Costüme« oplæser en prædiken af <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> og derved får menigheden til at græde –
        »ligesom der jo ogsaa i Theateret grædes naar der gives Sørgespil« (<ref target="../NB18/txt.xml#n47" type="journalsAndPapers" n="47">NB18:47</ref>). Mere afdæmpet er det lettelsens suk, som SK drager over, at man i »gamle Opbyggelsesskrifter« endnu har mulighed for at studere »de psychologiske Tilstande«, der fremkommer, når man behandler »Msket som Aand« og altså tager dets religiøse kriser alvorligt, hvorimod man i en moderne epoke bare bevidstløst ordinerer »Bade-reiser, Igler, Aareladninger o: s: v:« (<ref target="../NB18/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB18:35</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Stedvis kan SK imidlertid også komme i tvivl om sine personlige forudsætninger for at føre kritikken af »Christenheden« igennem. Med rene ord betror han sin eftertid: »Jeg elsker det at være Msk, har ikke Mod til saadan ganske at være Aand.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">NB18:33</ref>). I flere optegnelser tematiserer han denne konflikt mellem sin egen psykiske konstitution og kristendommens ultimative karakter, mellem tilbøjeligheden til at fortsætte sin kunstneriske virksomhed og pligten til at meddele samtiden sandheden (<ref target="../NB18/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB18:26</ref>). Denne konflikt nødsager SK til at genoverveje grænsedragnin<pb xml:id="ss338" n="338" edRef="#SKS"/>gerne mellem lov og evangelium i forkyndelsen: »O, at forkynde Mildhed, det kan man sagtens. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Men at forkynde Strenghed! Idel Anfægtelse, om man selv kan holde det ud <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../NB18/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB18:27</ref>). SK kan betegne mildheden som »Indulgents« og mener ikke, at en sådan dybest set lader sig forkynde i en kirke, eftersom mildhedens art beror på den enkeltes »private Forstaaelse med Gud« (<ref target="../NB18/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB18:28</ref>, jf. <ref target="../NB18/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB18:41</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Til denne dialektik mellem strenghed og mildhed føjer sig en række optegnelser om <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>, som SK læser med lige dele respektfuld tilslutning og kritisk modifikation (<ref target="../NB18/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB18:15</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB18:31</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB18:76</ref>). Mindre vendt mod Luther selv end mod hans teologiske arvtagere er den indvending, at den verdsliggørelse, som Luther slog til lyd for, er blevet så udbredt i en moderne epoke, at Luthers anliggende kun kan føres videre, dersom man foretager en dybtgående kritik af den omsiggribende sekularisering. <hi rendition="#ant">»Det gik lidt for gesvindt med at klappe Verdslighed og Religieusitet sammen«,</hi> forklarer SK og konkluderer: <hi rendition="#ant">»Luthers sande Efterfølger vil komme til lige det modsatte Resultat af Luther, fordi L. fulgte efter den phantastiske Overdrivelse i Retning af Askese, medens han følger efter den rædsomme Sviig, som det Lutherske fødte af sig.«</hi> (<ref target="../NB18/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">NB18:101</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Også den helt nære verden og dens fortrædeligheder er kommet med i journalen. Forholdet til <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> er fortsat problematisk (<ref target="../NB18/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB18:23</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB18:49</ref>) og efterhånden så smerteligt uforløst, at SK kan associere til sit forhold til <persName key="Olsen, Regine">Regine</persName>: »Aldrig har jeg <hi rendition="#ant">qua</hi> Forfatter lidt som jeg har lidt med ham. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Og tilsidst ender det dog med, at han, ligesom hiin Pige, anseer mig for den listigste Bedrager –« (<ref target="../NB18/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB18:82</ref>). Noget tåleligere, men langtfra helt harmonisk er relationen til <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName>, som SK »de sidste tre <hi rendition="#ant">a</hi> 4 Aar« har talt med »hver evige Aften« og betragter som sin »Ven«, men som i egenskab af redaktør af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> blev en tavs medvider til <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> overfald på SK og derfor fremtræder en smule dubiøst i SKs redegørelse for begivenhederne i 1846 og deres følger (<ref target="../NB18/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB18:44</ref>). De voldsomme erfaringer, som SK har gjort med <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> bliver også i NB18 hyppigt genstand for såvel socialanalytiske diagnosticeringer som selvbiografisk refleksion: »O, dersom der blot havde været Sandhed i Forholdene: saa havde jeg faaet Plads, jeg var kommet til at tale mig ud, jeg som dog vistnok er en af Dem, der har havt meest at sige. Men nu skulde jeg puffes udenfor, ignoreres, behandles som gal: derved blev jeg mere og mere indadvendt, derved igjen mere og mere udviklet <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Til hvem skal jeg tale? Ingen er der.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">NB18:29</ref>; jf. <ref target="../NB18/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">NB18:38</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">NB18:46</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB18:62</ref>). I denne sociale isolation sidder SK og læser i <persName key="Hamann, Johann Georg">Johann Georg Hamann</persName>s skrifter (ktl. 536-44), hvori han finder paralleller til sin egen komplicerede situation (<ref target="../NB18/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">NB18:25</ref>, <ref target="../NB18/txt.xml#n45" type="journalsAndPapers" n="45">NB18:45</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Heller ikke de fysiske rammer er blot nogenlunde tilfredsstillende. Den<pb xml:id="ss339" n="339" edRef="#SKS"/> nye lejlighed i <placeName>Nørregade</placeName> 43, hvortil SK er flyttet i midten af april 1850, indfrier slet ikke forventningerne og fyldes af »Sol-Reflexer om Eftermiddagen«, så SK til en begyndelse var »bange for at blive blind.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB18:92</ref>). Ovenpå bor en logerende med en hund, der dagen lang ligger i det åbne vindue og med en emsig bjæffen kommenterer selv det mindste optrin nede i gaden: »Kjører en Kudsk forbi og smelder med Pidsken giøer den; giøer en anden Hund giøer den ogsaa – og saaledes kan der ikke passere det mindste Spektakel i Gaden uden at jeg ved Hjælp af denne Hund faaer det i andet Oplag.« (<ref target="../NB18/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB18:48</ref>).</p>
      <p rendition="#ind">Disse distraherende omstændigheder til trods lykkes det SK i NB18 at komme til større klarhed over sin fremtidige opgave, der får en næsten programmatisk formulering, når han noterer:</p>
      <quote>
        <p rendition="#cen"><hi rendition="#ant">Om mig selv.</hi></p>
        <p><hi rendition="#ant">Christendommen er egl. som afskaffet. Men først maa et Digter-Hjerte briste, eller en Digter komme saaledes paa tvært at han spærrer Veien for alle Sandsebedragene.</hi>
          <hi rendition="#ant">Dette er Standsningen; og i vore smaae Forhold er det min Opgave.</hi> (<ref target="../NB18/txt.xml#n100" type="journalsAndPapers" n="100">NB18:100</ref>).</p>
      </quote>
    </div>
  </div></body></text>
</TEI>
