<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Blandede optegnelser, ideer og udkast 1848-1850</title>
     
     <title type="short">P385</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p385/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p385/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
    <note type="commentary" xml:id="p-7150" n="459,2">
      <label><hi rendition="#bol">Leporello</hi></label>
      <p><persName key="Don Juan">Don Juan</persName>s tjener i <persName key="Mozart, Wolfgang Amadeus">Mozart</persName>s opera <hi rendition="#ita">Il dissoluto punito ossia Il Don Giovanni</hi> (i <placeName>Danmark</placeName> omtalt som <hi rendition="#ita">Don Juan</hi>), komponeret 1787 til tekst af <persName key="Ponte, Lorenzo da">Lorenzo da Ponte</persName>. SK knytter an til <persName key="Kruse, Lauritz">L. Kruse</persName>s da. oversættelse, <hi rendition="#ita">Don Juan. Opera i tvende Akter bearbeidet til Mozarts Musik,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1807 (forkortet <hi rendition="#ita">Don Juan</hi>); nye udgaver af denne oversættelse med enkelte mindre ændringer kom i 1811 (med samme titel, men uden sceneinddeling) og i 1822 (med titlen <hi rendition="#ita">Don Juan. Opera,</hi> igen med sceneinddeling). Fra 1807 til nov. 1839 blev operaen spillet 84 gange på
        <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>, hvorefter stykket blev genoptaget i feb. 1845 og spillede i 1845: 9 gange; 1846: 4 gange; 1847: 2 gange; 1848: 4 gange; 1849: 4 gange og 1850: 1 gang. Siden 1845 havde Det kgl. Teater benyttet <persName key="Abrahams, Nicolai Christian Levin">N.C.L. Abrahams</persName> da. bearbejdelse. I samme periode blev <persName key="Leporello">Leporello</persName> spillet af <persName key="Schram, Peter Ludvig">Peter Ludvig Schram</persName> (1819-95). SK har behandlet operaen i »De umiddelbare erotiske Stadier eller det Musikalsk-Erotiske« i <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> i <ref target="../EE1/txt.xml#ss53" type="publishedWritings" n="53"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 2, 53</ref>-136, samt i en artikel i anledning af nyopførelsen, jf. »En flygtig Bemærkning betræffende en Enkelthed i Don Juan« (<hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1890-1891, 19.-20. maj 1845), i <ref target="../DJ/txt.xml#ss69" type="publishedWritings" n="69"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 69</ref>-75.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8591" n="459,5">
      <label><hi rendition="#bol">Incognito</hi></label>
      <p>skjul, forklædning.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7151" n="459,6">
      <label><hi rendition="#bol">Scenen paa Kirkegaarden, hvor han indbyder Commandanten</hi></label>
      <p>sigter til 2. akt, 15. scene i <hi rendition="#ita"><persName key="Don Juan">Don Juan</persName>,</hi> s. 102-112, hvor Don Juan på kirkegården tvinger <persName key="Leporello">Leporello</persName> til at indbyde statuen af den kommandant, som Don Juan har dræbt, til fest. Leporello er alt for angst til at gøre det, hvilket ophidser Don Juan overmåde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7154" n="459,7">
      <label><hi rendition="#bol">Scenen ved Taflet, hvor han synger »at Aander holde deres Ord og komme om Natten«</hi></label>
      <p>sigter til 2. akt, 17. scene i <hi rendition="#ita"><persName key="Don Juan">Don Juan</persName>,</hi> s. 117, hvor den opstemte Don Juan og den angste <persName key="Leporello">Leporello</persName> gør klar til festmiddag, idet de kun venter på deres gæst, kommandanten. Don Juan håner Leporello, spørger om han ser spøgelser (»Aander«), hvortil denne svarer: »De vige / Flux om Natten fra sit Rige, / Naar sit Ord de gav derpaa.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7155" n="459,9">
      <label><hi rendition="#bol">»De skulde dog ... unter uns ... deres Ord.«</hi></label>
      <p>SKs omskrivning af <persName key="Leporello">Leporello</persName>s svar. –
        <hi rendition="#bol">unter uns:</hi> ty. mellem os, i fortrolighed.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7156" n="459,10">
      <label><hi rendition="#bol">D. J. fortæller ham, hvorledes ... blot er Maske</hi></label>
      <p>sigter til 1. akt, 15. scene i <hi rendition="#ita"><persName key="Don Juan">Don Juan</persName>,</hi> s. 46-49, hvor Don Juan fortæller den forbavsede <persName key="Leporello">Leporello</persName>, at han er blevet omvendt og nu vil gå i kloster. Ligesom Elvire havde lært Don Juan den sande, fromme vej, således skal Leporello også have glæde af Elvires samtale, idet han skal forklæde sig som sin herre. Imens vil Don Juan forføre Elvires kammerpige.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7157" n="459,14">
      <label>det <hi rendition="#bol">Malitieuse</hi></label>
      <p>dvs. maliciøse, ondskabsfulde, drilagtige, også (i almuen): kåde, ustyrlige, gnavne, hensynsløse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7158" n="459,16">
      <label><hi rendition="#bol">Geert Westphaler</hi></label>
      <p><persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie (i én akt) <hi rendition="#ita">Mester <persName key="Gert Westphaler">Gert Westphaler</persName> eller Den meget talende Barbeer</hi> (1724) blev frem til 28. nov. 1843 opført 99 gange på
        <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kongelige Teater</placeName>; herefter blev stykket først genoptaget 14. sept. 1851.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7159" n="459,17">
      <label><hi rendition="#bol">Den Skuespiller der fremstiller Geert</hi></label>
      <p>Op gennem 1830'erne og 1840'erne blev rollen spillet af <persName key="Foersom, Christen Martin">C. Foersom</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-7167" n="459,29"/>) med undtagelse af den 4. maj 1843, hvor P. Knudsen spillede rollen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7160" n="459,17">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>helt sikkert.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7161" n="459,17">
      <label><hi rendition="#bol">Declamations-Numere</hi></label>
      <p>dvs. de glansnumre, hvor <persName key="Gert Westphaler">Gert Westphaler</persName> får tid til at fortælle om sin rejse samt om politiske og historiske emner, jf. scene 8, 10, 18 og 25.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7163" n="459,19">
      <label><hi rendition="#bol">parlerende</hi></label>
      <p>talende, snakkende.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7164" n="459,19">
      <label><hi rendition="#bol">Geert fortæller om Keiser Augustus og Paven</hi></label>
      <p>sigter til 10. scene i <hi rendition="#ita">Mester <persName key="Gert Westphaler">Gert Westphaler</persName> eller Den meget talende Barbeer</hi> (1724), hvor Gert over for sin udkårne, apotekerdatteren <persName key="Leonora">Leonora</persName>, roder sig ud i en vidtløftighed, som kulminerer, idet han holder på hende, i replikken: »Disse 7 Chur-Fyrster regierer det 4de Monarchie; thi der har været 3 tilforn, nemlig, det Phrygiske, Elamitiske og Mesopotamiske, og dette er det sidste. Naar Churfyrsterne gaaer under, skal ogsaa Verden forgaae, efter Sybillæ Spaadom, derfor passer man saa nøye paa, at, saasnart Aanden gaaer af en Chur-Fyrste, vælger man strax en anden udi hans Sted, paa det at Verden ikke skal forgaae, og har det stedse saaledes været practiseret, siden Keyser Augusti Tider, hvilken berømmelig Keyser stiftede det 4de og sidste Monarchie efter Sybillæ Begiæring, som raadte ham at grunde det paa 7 Støtter, hvorpaa samme store Keyser giorde to berømmelige Ting; Først, i det han udskrev al Verden til Skat; for det andet, i det han indstiftede de 7 Chur-Fyrster. Paven var vel derimod, og sagde: Ihro Kayserliche Majestat, warum so viele weltliche Fursten auf einmahl zu machen? Men Keyser <persName key="Augustus">Augustus</persName>, som var en Mand, der ikke lod sig pirre noget ved, blev vreed og sagde: Ihr Papstliche Excellentz! Ich will es so haben; hvorudover Paven strax faldt til Fode, og bad om Naade, ved hvilken Ydmyghed han saa meget udvirkede, at Keyseren tilstædde ham at giøre 16 Cardinaler paa eengang, hvilke ere ligesom geistlige Grever eller Baroner; thi Cardinalskabet falder alleene til den ældste Søn, men aldrig til Dotter, thi hvis en Cardinal døer og efterlader sig alleene Datter, falder Cardinalatet til Paven igien.« Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1758 el. 1788 [1731-54], ktl. 1566-1567; bd. 1. Bindene er uden årstal og sidetal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7165" n="459,20">
      <label><hi rendition="#bol">mimiserer</hi></label>
      <p>mimer, eftergør et udtryk.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8593" n="459,21">
      <label><hi rendition="#bol">phantastisk Reflex</hi></label>
      <p>sværmerisk, overspændt afspejling.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7166" n="459,22">
      <label><hi rendition="#bol">Mester Jackel</hi></label>
      <p>foreviseren af dukketeatret paa <placeName>Dyrehavsbakken</placeName>, nord for <placeName key="København">Kbh.</placeName></p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7167" n="459,29">
      <label><hi rendition="#bol">Foersom</hi></label>
      <p>Christen Martin Foersom (1794-1850), da. skuespiller, debuterede på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> i 1821 og blev især kendt for sine komiske roller.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7168" n="459,30">
      <label><hi rendition="#bol">at saa Phister fik Rollen</hi></label>
      <p><persName key="Phister, Joachim Ludvig" n="*">Joachim Ludvig Phister</persName> (1807-96), da. skuespiller; debuterede ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> i 1825 og blev siden en af datidens største skuespillere. Hans helt særlige evne som (især komisk) skuespiller har SK fremstillet i en utrykt artikel fra dec. 1848, »Hr. Phister som Captain Scipio (i Syngestykket 'Ludovic'). En Erindring og for Erindringen« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB67-73" rend="PCS,ms.2.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 67-73</ref>). SK kendte Phister privat, idet han var skuespillerens overbo i <placeName>Rosenborggade</placeName> 156A (gadenr. 7), hvor SK boede fra okt. 1848 til april 1850. Den 14. sept. 1851 overtog Phister faktisk rollen som <persName key="Gert Westphaler">Gert Westphaler</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7169" n="460,1">
      <label><hi rendition="#bol">det Interessante</hi></label>
      <p>æstetisk kategori, der med udgangspunkt i den ty. romantiske kunstteori (tidligst <persName key="Schlegel, Friedrich">Fr. Schlegel</persName>) blev et modeord i den da. debat, specielt i begyndelsen af 1840'erne. Ordet blev brugt som fællesbetegnelse for de stimulerende kunstneriske virkemidler, der betragtedes som ikke-skønne, men fascinerende. 'Interessant' kan således være udtryk for spænding, tendens, disharmoni, det individuelt problematiske, det pirrende, det opsigtsvækkende, men tillige den raffinerede el. reflekterede stil og den æggende nyhed i stof og arrangement. I da. sammenhæng blev 'det Interessante' aktualiseret af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, bl.a. i hans anmeldelse af <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName>s tragedie <hi rendition="#ita">Dina,</hi> jf. Heibergs <hi rendition="#ita">Intelligensblade,</hi> nr. 16-17, 15. nov. 1842, bd. 2, s. 73-106. Udtrykkets almene udbredelse belyses endvidere i <hi rendition="#ita">Politievennen,</hi> nr. 1478-1479, 26. april - 3. maj 1844, s. 267-271 og s. 279-283. Se endelig <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven,</hi> i <ref target="../FB/txt.xml#ss173" type="publishedWritings" n="173"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 173</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8550" n="460,6">
      <label><hi rendition="#bol">leflende</hi></label>
      <p>letfærdige, overfladiske.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7170" n="460,7">
      <label><hi rendition="#bol">Saint-Aubain</hi></label>
      <p>Andreas Nicolai de Saint-Aubain (1798-1865), da. forf., som under navnet <persName key="Bernhard, Carl" n="*">Carl Bernhard</persName> skrev en række romaner og noveller, herunder romanerne <hi rendition="#ita">Et Aar i <placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName></hi> (1835) og <hi rendition="#ita">Lykkens Yndling</hi> (1837) samt novellen »Børneballet« (1836). Saint-Aubain var halvfætter til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> og inspireret af fru <persName key="Gyllembourg, Thomasine">Gyllembourg</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7171" n="460,7">
      <label><hi rendition="#bol">Duplicitet</hi></label>
      <p>dobbelthed, tvesindethed.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7484" n="460,12">
      <label><hi rendition="#bol">Stud. Goldschmidts Senere ell. om hans Overgang til det Senere</hi></label>
      <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron" n="*">Meïr Aron Goldschmidt</persName> (1819-87), da. journalist af jødisk afstamning, publicist og forf., tog studentereksamen 1836, bestod Filologicum ved universitetet 1837, men gennemførte ingen embedseksamen. Han var forf. til <hi rendition="#ita">En Jøde. Novelle af <persName key="Meyer, Adolph">Adolph Meyer</persName>,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1845, ktl. 1547, og <hi rendition="#ita">Fortællinger af Adolph Meyer,</hi> Kbh. 1846, ktl. U 43. Grundlagde i 1840 <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> og var bladets egentlige redaktør til 1846, hvor han afhændede det og tiltrådte en ét-årig udenlandsrejse. Han udgav fra dec. 1847 månedsskriftet og fra sept. 1849 ugeskriftet <hi rendition="#ita">Nord og Syd,</hi> hvortil han selv var hovedleverandør af stof. Med <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> indledte Goldschmidt en ny fase i sin virksomhed, hvor han nu fremstod som besindighedens mand. Han hævdede at være indtrådt i et nyt, positivt livsstadium, jf. kapitlet »Forsvar for Udgiveren« i »Svar til 'Fædrelandet' af 24de, 27de, 29de og 31te December 1847«, i <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> bd. 1, hæfte 2 (25. jan. 1848), s. 222-229.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7485" n="460,16">
      <label><hi rendition="#bol">Hans Første er som bekjendt »Corsaren«, en gjennem 6 Aar fortsat Stræben</hi></label>
      <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> grundlagde satirebladet <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> i okt. 1840 og solgte bladet i okt. 1846. Bladets artikler blev suppleret med tegninger af <persName key="Klæstrup, Peter">Peter Klæstrup</persName>, som bidrog til at give det et stort publikum. I midten af 1840'erne udkom bladet i et oplag på o. 3.000, dobbelt så mange som det førende liberale dagblad <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> kunne præstere og kun nogle hundreder færre end den halvofficielle statsavis <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende.</hi></p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7486" n="460,17">
      <label><hi rendition="#bol">en af mine Pseudonymer gjorde ... offentlige Fruentimmers – Foragtelighed</hi></label>
      <p>sigter til den pseudonyme artikel (underskrevet <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>) »Det dialektiske Resultat af en literair Politi-Forretning«, <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 9, den 10. jan. 1846, hvor det hedder: »'Corsarens' faldne Aandrighed med samt dens skjulte Hjelpere: den vulgivage Vittigheds Professionister og Næringsdrivende skal og bør literairt ignoreres, ligesom borgerligt de offenlige Fruentimmer«, <ref target="../PF/txt.xml#ss87" type="publishedWritings" n="87"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 87</ref>. Og senere i samme artikel: »– Og saaledes ogsaa, naar den, der driver den foragtelige Næringsvei at udskjelde, naar han maaskee mangen Gang fornærmer Guderne med sin Bøn, at Næringsveien maa florere, at der altid maa blive Flere og Flere at udskjelde, altid flere og flere Hidsighedens og Hadskhedens virksomme Assistenter ved Bladet; naar han under Arbeidet ved sin Profession hengiver sig til og nyder den Afmagtens og Arrigskabens Indbildning, at det er forfærdeligt at blive udskjeldt af ham, indtil han i Galskab gaaer saa vidt, at han endog mener, at Andre leve i samme Indbildning, saa han troer sig frygtet, fordi han aldrig faaer Svar og altid beholder det sidste Ord, ligesom i det borgerlige Liv, Ingen er saa sikker paa at beholde Fortougsret som et offenligt Fruentimmer«, <ref target="../PF/txt.xml#ss88" type="publishedWritings" n="88"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 88</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7489" n="460,26">
      <label><hi rendition="#bol">et Par fortvivlede Talenter</hi></label>
      <p>Der tænkes på <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> og kritikeren <persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7490" n="460,27">
      <label><hi rendition="#bol">mistvivlede om</hi></label>
      <p>opgav håbet om.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8594" n="460,31">
      <label><hi rendition="#bol">pecuniaire</hi></label>
      <p>økonomiske.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7491" n="460,31">
      <label><hi rendition="#bol">Udbredelsens Magt</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> store oplagstal (<ptr type="commentary" target="#p-7485" n="460,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7492" n="460,33">
      <label><hi rendition="#bol">tilgavns</hi></label>
      <p>eftertrykkeligt, for alvor.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7493" n="460,35">
      <label><hi rendition="#bol">desto værre</hi></label>
      <p>desværre.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8505" n="460,36">
      <label><hi rendition="#bol">Charakteer Mennesker</hi></label>
      <p>dvs. karaktermennesker.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7494" n="460,37">
      <label>bliver <hi rendition="#bol">piattet ind med mell. Andet</hi></label>
      <p>puttet med ind ml. andet på en pjattet måde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7496" n="461,5">
      <label><hi rendition="#bol">besluttede jeg mig i sin Tid til at accentuere ethisk</hi></label>
      <p>sigter til SKs artikel mod <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7486" n="460,17"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7497" n="461,14">
      <label><hi rendition="#bol">Han forklarede nemlig: at »Corsaren« var en Gjennemgang i hans Udvikling</hi></label>
      <p>hentyder til den biografiske skitse, som Goldschmidt leverede i sit »Svar til 'Fædrelandet' af 24de, 27de, 29de og 31te December 1847«, i <hi rendition="#ita">Nord og Syd. Et Maanedskrift,</hi> red. og udg. af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M. Goldschmidt</persName>, bd. 1, første kvartal 1848, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1848, s. 225-229. Her hed det s. 226f.: »<hi rendition="#ita">Corsaren</hi> talte indirecte, satirisk, destruerende; den kunde maaskee rive et Huus ned, men ikke lægge en Steen til et nyt. Dette blev tilsidst, som 'Fædrelandet' siger, 'Hr. G. utaaleligt'. Han forlod altsaa <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> opgav den store Indtægt, han havde deraf, og reiste.« Og i en note føjede Goldschmidt til: »Men vi 'fordømme' aldeles ikke <hi rendition="#ita">Corsaren.</hi> Det er stadig vor Mening, at den var et Blad, der er berettiget i enhver Literatur, naar det faaer skabt sig et Publikum og bliver rigtigt opfattet. Den stod i Veien for G.'s Udvikling, og desaarsag forlod han den; men den har nu fundet Andre, for hvis Udvikling den ikke staaer i Veien«, s. 227.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7498" n="461,17">
      <label><hi rendition="#bol">vita ante acta</hi></label>
      <p>lat. sit hidtil førte liv, sin fortid.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7499" n="461,18">
      <label><hi rendition="#bol">Straffe-Anstalt</hi></label>
      <p>fængsel, hvori man fuldbyrder de strengere og mere langvarige frihedsstraffe.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8506" n="461,29">
      <label><hi rendition="#bol">fortjente</hi></label>
      <p>tjente.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7500" n="461,29">
      <label><hi rendition="#bol">Judas, at han gav Pengene tilbage</hi></label>
      <p><persName key="Judas">Judas Iskariot</persName>, en af Jesu tolv disciple; forrådte <persName key="Jesus">Jesus</persName> med et kys, jf. <rs type="bible">Matt 26,47-50</rs> og <rs type="bible">Luk 22,47-48</rs>. Da Judas fortrød sin gerning, gav han ypperstepræsterne og de ældste de 30 sølvpenge tilbage, som han havde modtaget i løn, jf. <rs type="bible">Matt 27,3-5</rs>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7501" n="461,32">
      <label><hi rendition="#bol">forskyldt</hi></label>
      <p>gjorde sig skyldig i.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7502" n="461,36">
      <label><hi rendition="#bol">Udgiver af Nord og Syd</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7484" n="460,12"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8507" n="461,38">
      <label><hi rendition="#bol">gjøre Fordring til</hi></label>
      <p>have prætentioner i retning af.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7503" n="462,3">
      <label><hi rendition="#bol">han har lidt saa meget som Jøde ... fremstillet rørende i Jøden</hi></label>
      <p>Der sigtes til Goldschmidts roman, <hi rendition="#ita">En Jøde. Novelle af <persName key="Meyer, Adolph">Adolph Meyer</persName>. Udgiven og forlagt af <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M. Goldschmidt</persName>,</hi> Kbh. 1845, ktl. 1547, hvori de kristne børn gør hovedpersonen, <persName key="Jacob Bendixen">Jacob Bendixen</persName>, fortræd, forfølger ham og kalder ham 'Jødesmaus'. Han har ingen legekammerater, men føler sig ensom og adskilt fra den øvrige verden, jf. <hi rendition="#ita">En Jøde,</hi> s. 18f. og s. 42f. Da han kommer i skole i <placeName>København</placeName>, bliver han igen udsat for forfølgelser og drillerier fra de andre drenge, der råber 'Jøde!' el. 'Hep, hep!' efter ham, og som siden omgiver ham med tavshed og kulde, jf. <hi rendition="#ita">En Jøde,</hi> s. 123ff. og 132ff. Dette omtales også i anmeldelsen af <hi rendition="#ita">En Jøde</hi> i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 283, den 27. nov. 1845, og i <hi rendition="#ita">Nordisk Literatur-Tidende,</hi> udg. af <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødwad</persName> og <persName key="Ploug, Carl">P.C. Ploug</persName> [som tillægsblad til <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> om søndagen, hvor avisen ikke udkom], nr. 2, den 11. jan. 1846, sp. 9-13.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7505" n="462,8">
      <label><hi rendition="#bol">Ach Vei mir</hi></label>
      <p>dvs. 'ach wei mir', interjektion, der udtrykker bedrøvelse el. smerte, jf. det jiddische udråb 'oi wei mir', sjældnere 'ach wei mir'. Betydningen er 'ak, ve mig', her brugt til at karakterisere jøders måde at tale på. I <hi rendition="#ita">En Jøde</hi> fortæller <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName>, hvordan »hele Klassen sværmede omkring ham [<persName key="Jacob Bendixen">Jacob</persName>] og leende raabte Jøde! eller Ach wai mir!« s. 123.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7506" n="462,9">
      <label><hi rendition="#bol">privilegium flebile</hi></label>
      <p>lat., sørgelige privilegium, efter udtrykket 'flebile beneficium', sørgelig begunstigelse, dvs. en begunstigelse, som ledsages af vilkår, ingen kan ønske sig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7507" n="462,16">
      <label><hi rendition="#bol">Fornuftens Gudinde i Frankrig, som bekjendt, var et offentligt Fruentimmer</hi></label>
      <p>jf. fx <persName key="Becker, Karl Friedrich">Karl Friedrich Becker</persName>s <hi rendition="#ita">Verdenshistorie, omarbeidet af <persName key="Woltmann, Johan Gottfried">Johan Gottfried Woltmann</persName>,</hi> overs. af <persName key="Riise, Johan Christian">J. Riise</persName>, bd. 1-12, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1822-29, ktl. 1972-1983; bd. 11, 1827, s. 532: »Ødelæggerne af det christelige Kirkevæsen opfandt Fornuftens Cultus, og helligholdt samme for første Gang den 10de November 1793 i <placeName>Notre Dame</placeName> Kirken. En berygtet Skiøge blev som Fornuftens Gudinde kiørt halvnøgen paa en Triumphvogn til Alteret, og der hædret med Hymner og Røgelse.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7508" n="462,24">
      <label><hi rendition="#bol">Dandsebod</hi></label>
      <p>egl. dansegulv, især spøgefuldt el. foragteligt om lokale, hvor der afholdes offentlig dans, dansebule.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7509" n="462,27">
      <label><hi rendition="#bol">Tilhold</hi></label>
      <p>holdepunkt, støtte.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7510" n="462,31">
      <label><hi rendition="#bol">bag en Sjouers Ryg</hi></label>
      <p>sigter til det forhold, at <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> ikke selv figurerede som ansvarshavende redaktør på forsiden af satirebladet <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> men betalte andre for at indtage denne rolle. Den udstrakte brug af stråmænd gav allerede fra 1841 anledning til, at de skiftende redaktører blev sammenlignet med sjovere, dvs. løsarbejdere el. daglejere. Jf. <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> nr. 27, den 7. maj 1841, hvor det bemærkes, at »Folk lægge os det tillast, at vi have antaget Arbeidsmænd og Sjouere til ansvarhavende Redacteurer.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8508" n="462,40">
      <label><hi rendition="#bol">Det kommer igjen</hi></label>
      <p>dvs. det betaler sig el. det skal blive betalt. Jf. talemåden: »'Det kommer igen', sagde skrædderen, han gav soen flæsk«. Se <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei,</hi> i <ref target="../SLV/txt.xml#ss51" type="publishedWritings" n="51"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 6, 51</ref>. Talemåden findes optegnet i <hi rendition="#ita">Dansk Ordbog,</hi> udg. af Videnskabernes Selskab, bd.1-8, 1793-1905; bd. 3, s. 247, sp. 2, og er optegnet som nr. 4921 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1879; bd. 1, s. 550.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7511" n="462,40">
      <label><hi rendition="#bol">Da jeg i sin Tid hjalp ham til at forløbe sig</hi></label>
      <p>sigter til, at SK, alias <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName>, ved årsskiftet 1845-46 bad om at blive 'udskældt' i det satiriske ugeblad <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> hvilket medførte, at <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> i den følgende tid rettede en satirisk kampagne mod ham, så han blev genstand for offentlig spot og chikaneret på gaden.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8509" n="463,3">
      <label><hi rendition="#bol">længst</hi></label>
      <p>for længst.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8510" n="463,5">
      <label><hi rendition="#bol">Kunde blive en pseudonym lille Artikel</hi></label>
      <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB20/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB20:18</ref> (1850), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 400, hvor SK henviser til nærværende artikeludkast som skrevet i 1849 el. tidligere.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7118" n="463,8">
      <label><hi rendition="#bol">Hvo</hi></label>
      <p>Hvem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7119" n="463,10">
      <label><hi rendition="#bol">lad os nu være Msker.</hi></label>
      <p>dvs. lad os være fornuftige; alm. talemåde, som SK i øvrigt har benyttet flere gange; optegnet som nr. 6422 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 2, s. 21. I <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>s eventyr »Lykkens Kalosker«, som SK muligvis har kendt, er det den eneste menneskelige tale, <persName key="Poppedrengen">Poppedrengen</persName> behersker og derfor altid gentager, jf. <hi rendition="#ita">Tre Digtninger,</hi>
        <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1838, s. 42-44.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7120" n="463,11">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>sandt nok, ganske vist.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7121" n="463,18">
      <label><hi rendition="#bol">ret</hi> saa</label>
      <p>fuldt ud.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7122" n="463,29">
      <label><hi rendition="#bol">Poenitentse</hi></label>
      <p>pønitense, bod (som udtryk for anger).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7123" n="463,33">
      <label><hi rendition="#bol">Gaasepige</hi></label>
      <p>pige, som lever af at vogte gæs.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7124" n="463,34">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>sandt nok, ganske vist.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7125" n="464,2">
      <label><hi rendition="#bol">Mesalliance</hi></label>
      <p>ægteskab mellem personer, der (især socialt) passer dårligt sammen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7126" n="464,3">
      <label><hi rendition="#bol">Ladegaardslem</hi></label>
      <p>fattiglem, egl. beboer på ladegården i <placeName>København</placeName>, som lå uden for byens volde, og som opr. var avlsgård til <placeName>Københavns Slot</placeName>. Den blev 1711 indrettet som fattighus for militæret, men 1822 solgt til Københavns kommune og brugt som arbejdsanstalt for fattige og husvilde indtil 1908.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8551" n="464,8">
      <label><hi rendition="#bol">Synderknuselse</hi></label>
      <p>dvs. sønderknuselse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8512" n="464,16">
      <label><hi rendition="#bol">ængstede Samvittighed</hi></label>
      <p>I <ref target="../NB/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB:79</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 69, henføres udtrykket 'den ængstede samvittighed' til <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>, jf. fx hans evangelieprædiken til første søndag i advent i <hi rendition="#ita">En christelig Postille, sammendragen af Dr. Morten Luthers Kirke- og Huuspostiller,</hi> overs. af <persName key="Thisted, Jørgen Overgaard">J. Thisted</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1828, ktl. 283; bd. 1, s. 15-30, især s. 18, s. 20f. og s. 27f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8513" n="464,17">
      <label><hi rendition="#bol">at lide Alt, at forhaanes ... at bespyttes, at ihjelslaaes</hi></label>
      <p>SKs ofte benyttede kendetegn på en kristen med udgangspunkt i <persName key="Jesus">Jesu</persName> og apostlenes historie.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7129" n="464,18">
      <label><hi rendition="#bol">vinkede</hi></label>
      <p>lokkede; drog.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7130" n="464,20">
      <label><hi rendition="#bol">begeistrede ham som fordum Pidskeslagene den Poeniterende</hi></label>
      <p>hentyder til den selvpiskning, som fra det 13. årh. inden for kristendommen var blevet praktiseret af eneboere, munke og især 'svøbebrødrene' (flagellanterne). De foreskrev dette som et stærkere middel til at gøre fyldest for synden end kirkens sakramenter og ceremonier.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7131" n="464,35">
      <label><hi rendition="#bol">Hvo</hi></label>
      <p>Hvem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7132" n="465,10">
      <label><hi rendition="#bol">at Χstd. ikke befaler Ægteskabet, det er da let at see</hi></label>
      <p>sml. <rs type="bible">1 Kor 7,8-9</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om de ugifte og enkerne, at det er bedst, de forbliver som sådanne: »Men kunne [kan] de ikke afholde sig, da gifte de sig; thi det er bedre at gifte sig, end at lide Brynde [brænde af begær, være liderlig]«, v. 9 (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7133" n="465,16">
      <label><hi rendition="#bol">Straffe-Anstalt</hi></label>
      <p>fængsel.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7172" n="465,19">
      <label><hi rendition="#bol">Skoleholderen</hi></label>
      <p>skolelæreren.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7176" n="465,28">
      <label><hi rendition="#bol">Maadeholds-Foreningen</hi>s</label>
      <p>Det første da. mådeholdsselskab, Den danske Maadeholdsforening, blev stiftet i okt. 1843; dens medlemmer forpligtede sig til afholdenhed fra brændevin og mådehold i nydelsen af vin.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7177" n="465,34">
      <label><hi rendition="#bol">Intet mindre</hi></label>
      <p>aldeles ikke; lige det modsatte.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7180" n="466,13">
      <label><hi rendition="#bol">Ja mænd</hi></label>
      <p>Ja såmænd.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7181" n="466,16">
      <label><hi rendition="#bol">Manden, der sagde: det kommer igjen ... og fik kun to</hi></label>
      <p>sigter til talemåden: »'Det kommer igjen', sagde Manden (ogsaa: Skrædderen), han gav sin So Flæsk«, hvortil sædvanligvis tilføjes: »han gav den tre Sider og fik kun to igjen«, jf. nr. 4921 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1879; bd. 1, s. 550. –
        <hi rendition="#bol">det kommer igjen:</hi> dvs. det betaler sig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7182" n="466,23">
      <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
      <p>i forhold til.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7183" n="466,24">
      <label><hi rendition="#bol">Extra Sopken</hi></label>
      <p>el. ekstrasopken, dvs. en snaps.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7185" n="466,28">
      <label><hi rendition="#bol">tænker som Peer Degn med Bedrøvelse ... elsker og agter mig igjen</hi></label>
      <p>sigter til 1. akt, 4. scene af <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita"><persName key="Erasmus Montanus">Erasmus Montanus</persName></hi> (1731), hvor <persName key="Peer Degn">Peer Degn</persName> over for <persName key="Nille">Nille</persName> og <persName key="Jeppe Berg">Jeppe</persName> beretter om sine meritter: »Det har været mig tilbudet for 10 Aar siden, at være Cantor udi vor Frue Skole, men jeg har ikke vildet; thi hvorfor skulle jeg giøre det, Jeppe? hvorfor skulle jeg forlade min Meenighed, som elsker og ærer mig, og som jeg elsker og ærer igien; jeg lever paa et Sted, hvor jeg har mit daglig Brød, og hvor jeg er respetered af alle Folk; thi Amtmanden selv kommer aldrig hid, jeg blir jo strax hentet for at drive Tiden med ham, og synge for ham«. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7164" n="459,19"/>) bd. 5.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7187" n="467,2">
      <label><hi rendition="#bol">kommet godt an</hi></label>
      <p>kommet godt frem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7188" n="467,16">
      <label>vi ikke <hi rendition="#bol">skulle</hi></label>
      <p>skal.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7189" n="467,35">
      <label><hi rendition="#bol">opholder sig over</hi></label>
      <p>beklager, gør indsigelse mod.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7190" n="467,36">
      <label><hi rendition="#bol">forekaster</hi></label>
      <p>bebrejder.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8514" n="467,37">
      <label><hi rendition="#bol">Personlighed</hi></label>
      <p>personangreb.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7377" n="468,13">
      <label><hi rendition="#bol">Goldschmidt</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7484" n="460,12"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8515" n="468,13">
      <label><hi rendition="#bol">det var ikke fordi De var Jøde at de blev stødt udenfor</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7503" n="462,3"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7379" n="468,14">
      <label><hi rendition="#bol">De Aar efter Aar vedblev at ville tjene Foragtelighedens Penge</hi></label>
      <p>sigter til de seks år, <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> var redaktør af satirebladet <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> en virksomhed SK sammenligner med prostitution (<ptr type="commentary" target="#p-7486" n="460,17"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7380" n="468,16">
      <label><hi rendition="#bol">Corsaren</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7485" n="460,16"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7381" n="468,20">
      <label><hi rendition="#bol">et talrigt Publikum</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7485" n="460,16"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7382" n="468,21">
      <label><hi rendition="#bol">det Sted af den Tale i Kjerlighedens Gjerninger ... det om Bagvaskelse</hi></label>
      <p>sigter til 2. følge, nr. 5 (»Kjerlighed skjuler Syndernes Mangfoldighed«) i <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847), hvor det hedder: »O, der gives Forbrydelser, som Verden ikke kalder Forbrydelser, som den lønner og næsten ærer, – og dog, dog vilde jeg hellere, hvad Gud forbyde, men jeg vilde dog hellere ankomme i Evigheden med tre angrede Mord paa min Samvittighed, end som en udtjent Bagvasker med dette rædsomme, uoverskuelige Læs af Forbrydelse, der var dynget op Aar efter Aar, der kan have grebet om sig efter en næsten utænkelig Maalestok, lagt Mennesker i Graven, forbittret de inderligste Forhold, krænket de uskyldigst Medlidende, besmittet de Umyndige, vildledt, fordærvet baade Gamle og Unge, kort grebet om sig efter en Maalestok, som selv den meest levende Indbildningskraft ikke kan danne sig en Forestilling om – dette rædsomme Læs af Forbrydelse, som jeg dog aldrig havde faaet Tid til at begynde paa at angre, fordi Tiden jo skulde bruges til nye Forbrydelser, og fordi disse Forbrydelsers Utallighed havde skaffet mig Penge, Indflydelse, næsten Anseelse og fremfor Alt et lystigt Liv! Man gjør dog i Henseende til Ildspaasættelse Forskjel, om Den, der sætter Ild paa et Huus, veed, at det er beboet af Mange, eller at det er ubeboet: o, men ved Bagvaskelse ligesom at sætte Ild paa et heelt Samfund, det ansees end ikke for en Forbrydelse! Man spærrer dog af mod Pesten – men den Pest, som er værre end <placeName>Østen</placeName>s, Bagvaskelsen, som fordærver Sjel og Sind, den aabner man alle Huse for, man betaler Penge for at blive smittet, man hilser Den som en Velkommen, der bringer Smitten!«
        <ref target="../KG/txt.xml#ss288" type="publishedWritings" n="288"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 288</ref>f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8516" n="468,25">
      <label><hi rendition="#bol">Velvillig Henvendelse til Samtidige</hi></label>
      <p>se <ref target="../P385/txr.xml#ss865" type="textCriticalAccount" n="865">tekstredegørelsen, s. 865</ref>, herunder note 3.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7419" n="468,27">
      <label><hi rendition="#bol">faldet mig paa</hi></label>
      <p>faldet mig ind.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7421" n="469,4">
      <label><hi rendition="#bol">Jeg tjener ikke Penge som Forf., stundom giver jeg Penge til</hi></label>
      <p>et udsagn, SK ofte fremsætter, og som rimeligvis må fortolkes i forhold til de samlede udgifter, han havde ved sin forfattereksistens, jf. <persName key="Brandt, Frithiof">Frithiof Brandt</persName> og <persName key="Thorkelin, Else">Else Thorkelin</persName> <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> og pengene,</hi> 2. udg., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1993 [1935]. –
        <hi rendition="#bol">giver <hi rendition="#ita">(...)</hi> Penge til:</hi> giver penge oveni, betaler ekstra.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7422" n="469,7">
      <label><hi rendition="#bol">udsat mig for Pøbelagtighedens og Raahedens Mishandling</hi></label>
      <p>sigter til det chikaneri på gaden, SK blev udsat for som følge af angrebene i <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7511" n="462,40"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7423" n="469,14">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>sandt nok, ganske vist.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7449" n="469,25">
      <label><hi rendition="#bol">7 dyre Aar</hi></label>
      <p>Efter SKs egen opfattelse begyndte hans forfatterskab med <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i 1843.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7450" n="469,26">
      <label><hi rendition="#bol">det Sprog, der, som jeg haaber ... den Ære at skrive det</hi></label>
      <p>sml. slutningen af forordet (opr. skrevet i 1848 (se <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IXB63" rend="SFV,ms.2.3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 63</ref>,14), men omarbejdet i 1849, se <ref target="../TAF/txr.xml#ss349" type="textCriticalAccount" n="349">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 349</ref>) til <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> (1851), hvor SK om sine skrifter skriver: »vilde jeg tillade mig <hi rendition="#ita">(...)</hi> ligesom at overrække og anbefale Skrifterne til det Folk, hvis Sprog jeg med sønlig Hengivenhed og med næsten qvindelig Forelskelse er stolt af at have den Ære at skrive, dog ogsaa fortrøstende mig til, at det heller ikke skal have Skam af, at jeg har skrevet det«, <ref target="../TAF/txt.xml#ss281" type="publishedWritings" n="281"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 281</ref>,33-38. Se også
        »Regnskabet« (dateret marts 1849) i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> i <ref target="../FV/txt.xml#ss11" type="publishedWritings" n="11"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 11</ref>,14.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7451" n="469,29">
      <label><hi rendition="#bol">»Afsluttende Efterskrift«</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift til de philosophiske Smuler</hi> udkom den 27. feb. 1846.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7452" n="469,30">
      <label><hi rendition="#bol">Pøbelagtighedens Rasen mod mig</hi></label>
      <p>sigter til det chikaneri på gaden, SK blev udsat for som følge af angrebene i <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7511" n="462,40"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8518" n="469,31">
      <label><hi rendition="#bol">for det Første</hi></label>
      <p>dvs. en stund endnu.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7453" n="469,32">
      <label><hi rendition="#bol">den Udbredelsens Proportion, som »Corsaren« nu har</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> der i 3. kvartal af 1848 havde 992 postabonnenter, måtte stoppe i marts 1855.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7454" n="469,33">
      <label><hi rendition="#bol">saadanne Redakteurer, som den nuværende</hi></label>
      <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> solgte <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> til xylograf <persName key="Flinch, Andreas Christian Ferdinand">A.C.F. Flinch</persName> i okt. 1846, hvorefter niveauet faldt betydeligt. Efter indførelsen af grundloven og ophævelsen af censuren i 1849 var der tale om et harmløst vittighedsblad, som endog fik økonomisk støtte af kongen. Som ansvarshavende redaktør for <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> stod fra 6. april 1849 til 30. marts 1855 »N.P. Olsen«, dvs. mønstertegner <persName key="Olsen, Niels Peter">Niels Peter Olsen</persName>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7456" n="469,36">
      <label><hi rendition="#bol">den næsten vanvittigt uproportionerede Udbredelse den i sin Tid havde</hi></label>
      <p>sigter til <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> succesfulde udbredelse, da <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> var redaktør (<ptr type="commentary" target="#p-7485" n="460,16"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7474" n="469m,2">
      <label><hi rendition="#bol">det Ord af Thomas a Kempis om Paulus ... hans Taushed. 3<hi rendition="#sup">die</hi> Bog 36 Cap.</hi></label>
      <p>Der sigtes til 3. bog (»Om den indre Trøst«), kap. 36 (»Om Menneskenes forfængelige Domme«), stk. 2 i <hi rendition="#ita"><persName key="Thomas">Thomas</persName> a Kempis, om Christi Efterfølgelse, fire Bøger,</hi> overs. og udg. af <persName key="Holm, Jens Albrecht Leonhard">J.A.L. Holm</persName> (med en indledning og en beskrivelse af Thomas a Kempis' levnedsløb af <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>), 3. udg., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1848 [1826], ktl. 273, s. 130f., hvor det om Paulus hedder: »Han gjorde Alt, hvad han kunde, for at opbygge og frelse Andre, men kunde dog ei forebygge, at han jo blev foragtet og ilde dømt af Menneskene. Derfor overgav han Alt til Gud, som kjender Alt, og forsvarede sig kun ved Taalmod og Ydmyghed, mod deres Tale, som fremførte Ondt imod ham, eller optænkte taabelige og løgnagtige Rygter om ham, og hvad andet Foragteligt, der kunde falde dem ind. Han forsvarede sig undertiden, at ei de Svage skulde forarges formedelst hans Taushed.« Sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB14/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB14:4</ref> (nov. 1849), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 343. –
        <hi rendition="#bol">Thomas a Kempis:</hi> <persName key="Thomas a Kempis" n="*">Thomas Hemerken fra Kempen</persName> (o. 1380-1471), ty. munk, mystiker og opbyggelig forfatter, præsteviet i 1414. Han anføres traditionelt som forfatter til de fire bøger <hi rendition="#ita">De imitatione Christi</hi> [Om Kristi efterfølgelse], der udkom anonymt i 1418, og som siden hen blev et af de mest læste værker i verdenslitteraturen. –
        <hi rendition="#bol">Paulus:</hi> den betydeligste skikkelse i den ældste kristendom, formentlig henrettet o. 65 i <placeName>Rom</placeName>. På SKs tid blev <persName key="Paulus" n="*">Paulus</persName> anset som forfatter til de 13 breve, herunder brevet til hebræerne, som i NT-1819 bærer hans navn (jf. også
        <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, oftest omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), Kbh. 1824 [1791], ktl. 183); i dag regnes normalt kun de syv eller ni for ægte, heriblandt Romerbrevet, de to Korintherbreve og Galaterbrevet. –
        <hi rendition="#bol">formedelst:</hi> på grund af.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7457" n="470,2">
      <label><hi rendition="#bol">et Talent som G. og et saa intriguant Hoved som P. L. M. til Redakteurer</hi></label>
      <p><persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-7484" n="460,12"/>) var <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> hovedredaktør, men den da. æstetiker, forf. og kritiker <persName key="Møller, Peder Ludvig" n="*">Peder Ludvig Møller</persName> (1814-65) redigerede også bladet en kort periode, og bidrog derudover med »Adskillige satiriske Kritiker og Digte«, som det hedder i <persName key="Erslew, Thomas Hansen">T.H. Erslew</persName>
        <hi rendition="#ita">Almindeligt Forfatter-Lexicon</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1843-53, ktl. 954-969; bd. 2, 1847, s. 406.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7458" n="470,7">
      <label><hi rendition="#bol">Snaren, der blev sat</hi></label>
      <p>SK hentyder til, at det var en fælde, at han i en artikel selv bad <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> om at komme i bladet (<ptr type="commentary" target="#p-7511" n="462,40"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7459" n="470,9">
      <label>blive <hi rendition="#bol">aabenbart</hi></label>
      <p>synligt, tydeligt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8519" n="470,18">
      <label><hi rendition="#bol">Journalister, der efter længe nok privatim ... taug stille og forraadte mig</hi></label>
      <p>SK sigter til journalister som <persName key="Ploug, Carl">Carl Ploug</persName> og Hother Hage, men også til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, jf. fx <ref target="../NB17/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64">NB17:64</ref> (1850), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 210; endvidere <persName key="Giødwad, Jens Finsteen">J.F. Giødvad</persName>, jf. fx <ref target="../NB9/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB9:28</ref> (1849), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 214. –
        <hi rendition="#bol">privatim:</hi> lat. privat.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7461" n="470,21">
      <label><hi rendition="#bol">da jeg endelig handlede</hi></label>
      <p>dvs. skrev mod <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7511" n="462,40"/>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8545" n="470,24">
      <label><hi rendition="#bol">Præsens i den historiske Stiil</hi></label>
      <p>dvs. historisk præsens, altså det forhold, at noget forbigangent berettes i nutid.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7463" n="470,26">
      <label><hi rendition="#bol">i gudelig Forstand</hi></label>
      <p>i religiøs forstand, forstået i forhold til Gud.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7464" n="470,30">
      <label><hi rendition="#bol">havde betænkt</hi></label>
      <p>havde tænkt på, havde i sinde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7473" n="470,33">
      <label><hi rendition="#bol">dette er ogsaa udtrykkelig bemærket i hiin første Artikel mod P.L. Møller</hi></label>
      <p>sigter til artiklen »En omreisende Æsthetikers Virksomhed, og hvorledes han dog kom til at betale Gjæstebudet« (<hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 2078, den 27. dec. 1845), hvor SK alias <persName key="Frater Taciturnus">Frater Taciturnus</persName> skriver, at han ved at gøre indsigelse mod <persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName>
        »virkeligen [har] troet at gjøre Een og Anden en Tjeneste«, <ref target="../AeV/txt.xml#ss84" type="publishedWritings" n="84"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 84</ref>. Denne betoning er dog langt fra så udtrykkelig som i den næste artikel, »Det dialektiske Resultat af en literair Politi-Forretning« (<hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 9, den 10. jan. 1846), der især er rettet mod <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> og hvori SK utvetydigt erklærer, at han har gjort »Skridtet for Andres Skyld«, altså det skridt »selv at begjere at blive udskjeldt«, <ref target="../PF/txt.xml#ss87" type="publishedWritings" n="87"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 87</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7475" n="470m,2">
      <label><hi rendition="#bol">i Nord og Syd for Martz ell. Februar 1848 en passant har vedgaaet at han var Forf. af Corsaren</hi></label>
      <p>se kap. 2, »Forsvar for Udgiveren«, i artiklen »Svar til 'Fædrelandet' af 24de, 27de, 29de og 31te December 1847«, i <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> bd. 1, første kvartal 1848, s. 209-255; s. 223f., hvor det hedder: »Det andet Svar, Udgiveren med Rette kunde give, indeholdes i det Spørgsmaal: Naar har jeg havt en anden politisk Mening end nu? I Corsaren? – Men herpaa vilde man svare: Ja, det er et Fif! Komme vi med Artikler af Corsaren, saa svarer du, at det var Ironi. / Vi ville derfor gjøre opmærksom paa den lange Række af Artikler i Corsaren, fra dens Tilblivelse indtil G. forlod den, hvori er udtalt den samme Mening som nu. Han paatager sig det moralske Ansvar endog for de første 21 Nummere, der redigeredes af Flere, som først forlode Bladet, da Politiforfølgelserne begyndte. Der er først Programmet (8de October 1840), hvori er udtalt ganske de samme Anskuelser som i Maanedskriftet, kun mere dunkelt, vi kunde næsten sige: mere instinctmæssig udtrykte. Udgiveren overholdt dem ikke; den Rolle, han paatog sig, at staae rolig og upartisk mellem alle Partier, var for svær for hans Ungdom, Mangel paa Erfaring og Kundskaber; det comiske og satiriske Element, der fandt saa meget Bifald hos det store Publikum, rev ham med, og istedetfor at tildele alle Partier, som dengang strede saa stærkt og lidenskabeligt, deres Ret, benyttede han deres Uret til æsthetisk-vittige Forsøg. Corsaren fik en Characteer, en negativ Characteer, hvori det var umuligt at gjøre nogen Forandring. Den indre Trang til at udtale sig positivt, tilfredsstillede Udgiveren ved Romanen 'En Jøde', et Bind Fortællinger og ved leilighedsviis at indsmugle nogle Corpus-Artikler i Corsaren«. <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> blev 24. jan. el. 28. jan. 1848 fritaget for den dom på livsvarig censur, han blev idømt 7. juni 1843; af denne grund kunne han vedgå, hvad han havde skrevet. Det 3. hæfte af <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> udkom 9. marts 1849. –
        <hi rendition="#bol">en passant:</hi> fr. i forbigående.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8521" n="470,11">
      <label><hi rendition="#bol">i Prøven</hi></label>
      <p>måske: som udgangspunkt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7476" n="470,16">
      <label><hi rendition="#bol">maatte give Penge til for at være Forf</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7421" n="469,4"/>. –
        <hi rendition="#bol">give <hi rendition="#ita">(...)</hi> til:</hi> betale ekstra.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8522" n="470,18">
      <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
      <p>med hensyn til.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8523" n="470,19">
      <label><hi rendition="#bol">»Foragtelighed«</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7486" n="460,17"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7477" n="470m,21">
      <label><hi rendition="#bol">den brillanteste Næringsvei</hi></label>
      <p>hentyder til, at <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> tjente gode penge på satirebladet <hi rendition="#ita">Corsaren.</hi></p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7465" n="471,1">
      <label><hi rendition="#bol">Ved Slutningen af 47 ... ende med christelige Taler</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> udkom 25. april 1848. Hvad angår SKs planer om at holde op som forfatter og rejse bort i længere tid i 1848, se <ref target="../NB7/txt.xml#n114" type="journalsAndPapers" n="114">NB7:114</ref> (nov. 1848), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 138f. –
        <hi rendition="#bol">var <hi rendition="#ita">(...)</hi> betænkt paa:</hi> havde i sinde.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7466" n="471,3">
      <label><hi rendition="#bol">sidste Afdeling er »Taler ved Altergangen om Fredagen« ... holdte i Frue Kirke</hi></label>
      <p>sml. forordet til »Taler ved Altergang om Fredagen. Christelige Taler«, fjerde afdeling af <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), hvor SK skriver: »Af disse Taler, som dog mangle et Væsentligt i at være og derfor heller ei bleve kaldte Prædikener, ere de tvende (II og III) holdte i Frue-Kirke«, <ref target="../CT/txt.xml#ss261" type="publishedWritings" n="261"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 10, 261</ref>,2f. På SKs tid blev der hver fredag kl. 9 holdt skriftemål og altergang i <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName>, hvor der foruden skriftetalen under skriftemålet også blev holdt en kort prædiken mellem skriftemålet og altergangen. Tre gange havde SK selv prædiket ved disse altergangsgudstjenester om fredagen, første gang den 18. juni 1847, anden gang den 27. aug. 1847 og tredje gang 1. sept. 1848. Det var de første to prædikener, SK udgav som hhv. tale nr. II og tale nr. III i »Taler ved Altergang om Fredagen«. Om dateringerne af de tre taler, se kommentaren i <ref target="../CT/kom.xml#ct-1072" type="commentary" n="261,3"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K10, 218</ref>f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7467" n="471,4">
      <label><hi rendition="#bol">Aaret 1848</hi></label>
      <p>dvs. året for enevældens fald.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7468" n="471,7">
      <label><hi rendition="#bol">Productiviteten fra 1848</hi></label>
      <p>Der sigtes ved siden af <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7469" n="471,8"/>) til de to skrifter: »Kommer hid alle I som arbeide og ere besværede, jeg vil give Eder Hvile« og »Salig Den, som ikke forarges paa mig«, skrevet fra o. april til nov. 1848 (senere bragt sammen med et tredje skrift, »Fra Høiheden vil han drage Alle til sig«, formentlig skrevet i begyndelsen af 1849, til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850). Desuden sigtes til følgende skrifter om forfatterskabet: »Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed« (posthumt udg. 1859), skrevet i løbet af sommeren og efteråret 1848; »Tre 'Noter' betræffende min Forfatter-Virksomhed« (bestående af: nr. 1 »Til Dedicationen: 'hiin Enkelte'«, opr. skrevet i 1846, nr. 2 »Et Ord om min Forfatter-Virksomheds Forhold til 'hiin Enkelte'«, opr. skrevet i 1847, og nr. 3 »Forord til 'Fredags-Talerne'«, opr. skrevet i 1847), men i 1848 føjet som bilag til »Synspunktet«; »Een Note betræffende min Forfatter-Virksomhed«, skrevet i 1848, med tilhørende følgeblad »Den bevæbnede Neutralitet eller Min Position som christelig Forfatter i Christenheden«; og »Det Hele med eet Ord«, formentlig skrevet i 1848 (jf. <ref target="../BN/txt.xml" type="publishedWritings" n="pap:X5B144"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 144</ref>). Yderligere også til »Hr. <persName key="Phister, Joachim Ludvig">Phister</persName> som Captain Scipio (i Syngestykket 'Ludovic'). En Erindring og for Erindringen« (jf. <ref target="../PCS/txt.xml" type="publishedWritings" n="pap:IXB67"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IX B 67</ref>-73, s. 383-407), fra slutningen af 1848 (se journaloptegnelsen <ref target="../NB12/txt.xml#n133" type="journalsAndPapers" n="133">NB12:133</ref>, fra o. 1. sept. 1849, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 223,6, og <ref target="../NB12/kom.xml#nb12-734" type="commentary" n="223,6">kommentaren dertil</ref>). Endelig til <hi rendition="#ita">En Cyclus ethisk-religieuse Afhandlinger,</hi> der blev tilrettelagt i sommeren 1848, men var skrevet i 1846-47, og som bestod af fem afhandlinger fra »Bogen om <persName key="Adler, Adolph Peter">Adler</persName>« og en nyere afhandling »Har et Menneske Lov til at lade sig ihjelslaae for Sandheden?« (se journaloptegnelsen <ref target="../NB10/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB10:3</ref>, fra feb. 1849, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 259, og kommentarerne dertil); heraf blev dog nr. 3 »Har et Menneske Lov til at lade sig ihjelslaae for Sandheden?« og nr. 6 »Om Forskjellen mellem et Genie og en Apostel« udgivet i <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> af pseudonymet <persName key="H. H.">H.H.</persName> (i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 49-111) den 19. maj 1849 (se <ref target="../TSA/txr.xml#ss59" type="textCriticalAccount" n="59">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 59</ref> og 79-96).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7469" n="471,8">
      <label><hi rendition="#bol">det lille Skrift af den nye Pseudonym Anti-Cl. »Sygdommen til Døden«</hi></label>
      <p><hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden. En christelig psychologisk Udvikling til Opbyggelse og Opvækkelse</hi>, som er skrevet i perioden jan. til maj 1848, blev offentliggjort 30. juli 1849 under pseudonymet <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> med SK som udgiver.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7470" n="471,10">
      <label><hi rendition="#bol">en Deel er ældre end Catastrophen i 48</hi></label>
      <p>se <ref target="../SD/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K11, 157, herunder note 1.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7472" n="471,15">
      <label><hi rendition="#bol">uskjønsomt</hi></label>
      <p>med mangel på påskønnelse.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8520" n="471,16">
      <label><hi rendition="#bol">Hvad der derimod vedkommer mig ... blevet mig beviist som Forf.</hi></label>
      <p>sml. med optakten til »Regnskabet« (dateret marts 1849) i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed</hi> (1851), hvor det hedder: »Om det Modsatte heraf paa nogen Maade skulde have været mit Tilfælde, om jeg af Nogen eller af Nogle skulde være blevet behandlet uskjønsomt: det vedkommer jo egentligen ikke mig, men ret egentligen dem og bliver deres Sag. Hvad der derimod vedkommer mig, og hvad der er mig saa kjert at det vedkommer mig, er at skulle og burde takke for, hvad Gunst og Velvillie og Imødekommen og Paaskjønnen der, i Almindelighed eller af de Enkelte særligen, er blevet mig beviist«, <ref target="../FV/txt.xml#ss11" type="publishedWritings" n="11"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 11</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7424" n="471,22">
      <label><hi rendition="#bol">naar saa er</hi></label>
      <p>når det forholder sig sådan.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7425" n="471,24">
      <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
      <p>visselig, sandelig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7426" n="471,25">
      <label><hi rendition="#bol">tiltrodse sig</hi></label>
      <p>skaffe sig noget gennem trodsig adfærd, tiltvinge sig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7427" n="471,25">
      <label><hi rendition="#bol">skulde</hi> ophørt</label>
      <p>skulle have.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7428" n="471,27">
      <label><hi rendition="#bol">een af de Uartige ... for Opførsel mg ell dog mg?</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M. Goldschmidt</persName> (<ptr type="commentary" target="#p-7484" n="460,12"/>), der if. SK som redaktør af satirebladet <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> (1840-46) var 'uartig', men som redaktør af <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7484" n="460,12"/>) atter er blevet artig. Sml. det ubenyttede stykke, »Replik i Charakteer« (1849-50), hvor det hedder: »Det uartige Barn i Literaturen den lille Goldschmidt (der, in parenthesi bemærket, jo nu skal være blevet ganske artig, saa han, efter hvad Barberen siger, næsten 'hver Maaned' ell. 'hver Uge' faaer i Charakteerbogen for Opførsel: mg, og betragtes af Publikum i Classe med andre Redakteurer, kun med den Forskjel, at han tillige faaer Charakteer for Opførsel)« (<hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 6 B 125, s. 166). –
        <hi rendition="#bol">hver Maaned eller hver Uge:</hi>
        <hi rendition="#ita">Nord og Syd</hi> gik i sept. 1849 fra at være månedsskrift til ugeskrift. –
        <hi rendition="#bol">ret:</hi> ganske, helt. –
        <hi rendition="#bol">mg <hi rendition="#ita">(...)</hi> mg?:</hi> 'meget godt' og 'meget godt med spørgsmålstegn'. Udtryk fra den karakterskala, der blev indført i 1809, hvor højeste karakter (over middel) var 'udmærket godt' (ug), og de to middelpræstationer var 'meget godt' (mg) og 'godt' (g), mens de tre karakterer under middel var 'temmelig godt' (tg), 'mådeligt' (mdl) og endelig den laveste 'slet'. Hertil var knyttet forhøjelsestegn og formindskelsestegn, fx 'mg x (kryds) el. mg + (plus), hvilke betegner 'pil opad', og mg – (minus) og mg ? (spørgsmål), hvilke betegner 'pil nedad'. Karakteren for opførsel blev brugt i skolen, men ikke mindst ved konfirmation.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7430" n="471,32">
      <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
      <p>almindeligvis.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7431" n="471,33">
      <label><hi rendition="#bol">Sandsebedrag</hi></label>
      <p>illusioner, falske forestillinger.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8552" n="471,35">
      <label><hi rendition="#bol">Omsætning</hi></label>
      <p>forretning.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7481" n="471m,1">
      <label><hi rendition="#bol">som Forf. for saa at blive Landsbypræst hvad bestandigt har været mit Ønske</hi></label>
      <p>Allerede efter udgivelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843), igen efter udgivelsen af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846) og derefter gang på gang overvejede SK at holde op som forfatter og søge præsteembede på landet. Se fx journaloptegnelserne <ref target="../JJ/txt.xml#n415" type="journalsAndPapers" n="415">JJ:415</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 278, samt <ref target="../NB/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB:7</ref>, <ref target="../NB/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB:57</ref> og <ref target="../NB2/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">NB2:136</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 19, 51 og 194. Se også kap. 3, »Styrelsens Part i mit Forfatterskab«, i anden del af <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed,</hi> s. 66 (jf. <ref target="../SFV/txt.xml" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="SFV"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 611</ref>).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7483" n="471m,4">
      <label><hi rendition="#bol">takke for den Deeltagelse ... blevet mig beviist som Forf.</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-8520" n="471,16"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8525" n="472,2">
      <label><hi rendition="#bol">practisere Χstd. ud</hi></label>
      <p>ekspedere kristendommen udenfor, bortskaffe kristendommen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7432" n="472,10">
      <label><hi rendition="#bol">jeg ansees for sær, underlig</hi></label>
      <p>sigter til det satiriske ugeblad <hi rendition="#ita">Corsarens</hi> angreb på SK (<ptr type="commentary" target="#p-7511" n="462,40"/>) og følgerne heraf, nemlig at SK blev genstand for offentlig spot og chikaneret på gaden. SK er ved denne sin karakteristik i overensstemmelse med <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, jf. fx <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847), i <ref target="../KG/txt.xml#ss316" type="publishedWritings" n="316"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 316</ref>f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8526" n="472,10">
      <label><hi rendition="#bol">forhaanes, udlees</hi></label>
      <p>(<ptr type="commentary" target="#p-7432" n="472,10"/>). SK bemærker ofte med udgangspunkt i NT, hvordan <persName key="Jesus">Jesus</persName> blev forhånet og latterliggjort, jf. fx journaloptegnelsen <ref target="../NB10/txt.xml#n112" type="journalsAndPapers" n="112">NB10:112</ref> (o. marts 1849), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 315,28, og »Taler ved Altergang om Fredagen« nr. I, i <hi rendition="#ita">Christelige Taler</hi> (1848), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 10, 272,32f.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7434" n="472,12">
      <label><hi rendition="#bol">vitterlig</hi></label>
      <p>faktisk, uomtvisteligt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7435" n="472,18">
      <label><hi rendition="#bol">i en stille, stille, stille Søndags-Time</hi></label>
      <p>allusion til et af biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> jævnligt anvendt udtryk om andagt såvel i lønkammeret som i kirken. Se fx <hi rendition="#ita">Betragtninger over de christelige Troeslærdomme</hi> bd. 1-2, 2. opl., <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1837 [1833], ktl. 254-255; bd. 1, s. 240; bd. 2, s. 298, s. 299, s. 301 og s. 306; samt <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret,</hi> 3. oplag, bd. 1-2, Kbh. 1837 [1823], ktl. 229-230 og 2191; bd. 1, s. 8, s. 38, s. 215 og s. 384; bd. 2, s. 127; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Kirkeaaret 1846-47,</hi> Kbh. 1847, ktl. 231, s. 63; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aaret 1848,</hi> Kbh. 1849, ktl. 232, s. 10, s. 11 og s. 14; samt <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aarene 1849 og 1850,</hi> Kbh. 1851, ktl. 233, s. 204 og s. 216.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7442" n="472,21">
      <label><hi rendition="#bol">item</hi></label>
      <p>lat., fremdeles, tillige.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7436" n="472,22">
      <label><hi rendition="#bol">forskaffe</hi></label>
      <p>skaffe, bringe.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7437" n="472,29">
      <label><hi rendition="#bol">den Kategorie: at gjøre opmærksom</hi></label>
      <p>se »Regnskabet« i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> hvor det hedder: »Dette er igjen mit hele Forfatterskabs Categorie<hi rendition="#ita">: at gjøre opmærksom</hi> paa det Religieuse, det Christelige – men <hi rendition="#ita">'uden Myndighed'</hi>«, <ref target="../FV/txt.xml#ss12" type="publishedWritings" n="12"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 12</ref>, noten. Se også de to sider i forlængelse af »Regnskabet« i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> hvor det hedder: »'Uden Myndighed' at gjøre opmærksom paa det Religieuse, det Christelige, er Categorien for hele min Forfatter-Virksomhed totalt betragtet«, <ref target="../FV/txt.xml#ss19" type="publishedWritings" n="19"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 19</ref>. Sml. det opr. manuskript til de to særskilte sider, formentlig skrevet i 1849, i slutningen af »Regnskabet«, hvor SK skriver: »'At gjøre opmærksom' i Forhold til det Religieuse nærmere det Christelige er egentligen Categorien for min Forfatter-Virksomhed« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:X5B148" rend="FV,ms.1.7"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 148</ref>, s. 350).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8553" n="472,32">
      <label><hi rendition="#bol">marqueret</hi></label>
      <p>dvs. markeret, gjort tegn el. antydninger.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7439" n="472,33">
      <label><hi rendition="#bol">jeg har fra det Øieblik jeg begyndte ... »jeg er uden Myndighed«</hi></label>
      <p>I forordet til sin første samling af opbyggelige taler, <hi rendition="#ita">To opbyggelige Taler</hi> (1843), bemærker SK, at han »ikke har Myndighed til at prædike«, <ref target="../2T43/txt.xml#ss13" type="publishedWritings" n="13"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 13</ref>,3. Dette gentages uforandret i forordene til de følgende samlinger af opbyggelige taler (1843-44, se <ref target="../3T43/txt.xml#ss63" type="publishedWritings" n="63"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 63</ref>, 113, 183, 231 og 289) og i varieret form i forordene til <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> (1845, se <ref target="../TTL/txt.xml#ss389" type="publishedWritings" n="389"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 389</ref>) samt til de to første afdelinger af <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847, se <ref target="../OTA/txt.xml#ss121" type="publishedWritings" n="121"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 121</ref> og 257). Se også II.B i første følge af <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847), i <ref target="../KG/txt.xml#ss54" type="publishedWritings" n="54"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 54</ref>,31-35.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7444" n="472m,18">
      <label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label>
      <p>desuden, derudover.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7446" n="472m,24">
      <label><hi rendition="#bol">Personligt beskæftiger eet mig ubetinget ... kunne have ventet, turde have ventet</hi></label>
      <p>sml. det opr. manuskript til de to sider i forlængelse af »Regnskabet«, hvor SK skriver: »Og i Sandhed vigtigere end hele Forfatterskabet er dette mig dog, og ligger mig mere paa Hjerte, at udtrykke saa oprigtigt og saa stærkt som muligt, hvad jeg aldrig noksom kan takke for, og hvad jeg, naar jeg engang har glemt det hele Forfatterskab, uforandret, evigt vil erindre: hvor uendelig meget mere Styrelsen har gjort for mig, end jeg nogensinde havde ventet, kunde have ventet, ell. turde have ventet« (<hi rendition="#ita">Pap</hi>. X 5 B 148, s. 349). Jf. <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed (</hi>1851), hvor det hedder: »Personligt – saa vel naar jeg betænker mine indre Lidelser, som hvad jeg personligt kan have forskyldt – personligt beskjeftiger mig Eet ubetinget, er mig vigtigere end hele Forfatterskabet og ligger mig mere paa Hjerte, at udtrykke saa oprigtigt og saa stærkt som muligt, hvad jeg aldrig noksom kan takke for, og hvad jeg, naar jeg engang har glemt det hele Forfatterskab, uforandret evigt vil erindre: hvor uendelig meget Mere Styrelsen har gjort for mig, end jeg nogensinde havde ventet, kunde have ventet, eller turde have ventet«, <ref target="../FV/txt.xml#ss18" type="publishedWritings" n="18"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 18</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7441" n="473,4">
      <label><hi rendition="#bol">pC</hi></label>
      <p>procent.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8527" n="473,4">
      <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
      <p>med hensyn til.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7214" n="473,14">
      <label><hi rendition="#bol">Slægt</hi></label>
      <p>menneskeslægt; samtid.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8555" n="473,15">
      <label><hi rendition="#bol">Sandheds-Vidne</hi></label>
      <p>apostel.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7215" n="473,16">
      <label><hi rendition="#bol">in effigie</hi></label>
      <p>lat., egl. 'efter form el. billede deraf'; brugt om at straffe en person i dennes fravær.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7216" n="473,17">
      <label><hi rendition="#bol">Journalerne</hi></label>
      <p>aviserne.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7217" n="473,18">
      <label><hi rendition="#bol">sædelige</hi></label>
      <p>moralske.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7445" n="473m,8">
      <label><hi rendition="#bol">i Frygt og Bæven</hi></label>
      <p>allusion til <persName key="Paulus">Paulus</persName>' ord, <rs type="bible">Fil 2,12</rs>: »Derfor, mine Elskelige, ligesom I altid have været lydige, saaledes ikke alene som ved min Nærværelse, men nu meget mere i min Fraværelse, arbeider paa Eders egen Saliggiørelse med Frygt og Bæven« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8528" n="473m,9">
      <label><hi rendition="#bol">betænkt</hi></label>
      <p>overvejet, tænkt på.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8554" n="473m,14">
      <label><hi rendition="#bol">ville</hi> gaae</label>
      <p>vil.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8556" n="474,2">
      <label><hi rendition="#bol">Leflerie</hi></label>
      <p>letfærdighed, overfladiskhed; laden-som-om.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8529" n="474,5">
      <label><hi rendition="#bol">2</hi></label>
      <p>Aforismen er forlæg for nr. 2 i »Kort og Spidst« i <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi> nr. 6, i <ref target="../Oi6/txt.xml#ss257" type="publishedWritings" n="257"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 257</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7218" n="474,6">
      <label><hi rendition="#bol">stadselig</hi></label>
      <p>prægtig, fornem, pyntet.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7219" n="474,7">
      <label><hi rendition="#bol">Oberhofprædikant</hi></label>
      <p>overhofprædikant, dannet efter titler (i rangforordningen af 14. okt. 1746) som oberhofmester.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7220" n="474,9">
      <label><hi rendition="#bol">de Ord: »Gud har udvalgt det i Verden Ringe og Foragtede«</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">1 Kor 1,28</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »og det for Verden Uædle, og det Ringeagtede udvalgte Gud, og det, som Intet var, for at tilintetgiøre det, som var Noget« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7221" n="474,12">
      <label><hi rendition="#bol">profiteri</hi></label>
      <p>lat. give sig ud for noget; heraf 'profitere' i betydningen: angive at kunne noget, fremtræde som lærer i noget.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7222" n="474,13">
      <label><hi rendition="#bol">Prof. Martensen</hi></label>
      <p><persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">Hans Lassen Martensen</persName> (1808-84), da. teolog og præst; cand.theol. 1832, efter en udenlandsrejse i 1834-36 privatdocent for bl.a. SK. Lic.theol. 1838, fra samme år lektor, fra 1840 ekstraordinær og fra 1850 ordinær prof. i teologi ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>. Han blev udnævnt til æresdoktor i <placeName>Kiel</placeName> i 1840, medlem af Det Kgl. Danske Videnskabernes Selskab i 1841, hofprædikant 1845 og Ridder af Dannebrog 1847.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8530" n="474,14">
      <label><hi rendition="#bol">4</hi></label>
      <p>Det sidste af optegnelsens to afsnit synes at være en videre bearbejdning af journaloptegnelsen <ref target="../NB12/txt.xml#n71" type="journalsAndPapers" n="71">NB12:71</ref> (1849), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 182.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7223" n="474,15">
      <label><hi rendition="#bol">Klædt i Purpur og kosteligt Lindklæde</hi></label>
      <p>sigter til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den rige mand og <persName key="Lazarus">Lazarus</persName>, <rs type="bible">Luk 16,19-31</rs>: »der var en riig Mand, og han klædte sig i Purpur, og kosteligt Linklæde, og levede hver Dag herligen og i Glæde« (v. 19; NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7224" n="474,15">
      <label><hi rendition="#bol">Ordensstjerne</hi></label>
      <p>Som gejstlig ridder af ordenen Storkors af Dannebrog måtte biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> bære et guldkors i et bånd om halsen og på venstre bryst et storkors forsynet med sølvstråler, der dannede en stjerne.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7225" n="474,16">
      <label><hi rendition="#bol">Hans Eminentse</hi></label>
      <p>If. rangforordningen var <placeName>Sjælland</placeName>s biskop, <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>, placeret som nr. 13 i 1. klasse og skulle som den eneste tituleres 'Hans Eminence'.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8557" n="474,23">
      <label><hi rendition="#bol">quit</hi></label>
      <p>dvs. kvit, (blive) fri for.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7226" n="474,23">
      <label><hi rendition="#bol">hvorfor græder han?</hi></label>
      <p>Af journaloptegnelsen <ref target="../NB11/txt.xml#n224" type="journalsAndPapers" n="224">NB11:224</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 137 fremgår, at SK har biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> i tankerne.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7227" n="475,2">
      <label><hi rendition="#bol">da Paulus stod i Lænker, var han dog fri</hi></label>
      <p>hentyder til <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s prædiken over <rs type="bible">Joh 8,31-36</rs> på 8. søndag efter trinitatis i 1848, trykt som »Hvor Herrens Aand er, der er Frihed« i <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aaret 1848</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7435" n="472,18"/>), s. 98f.: »Da <persName key="Paulus">Paulus</persName> stod for hiin Fyrste [kong <persName key="Agrippa">Agrippa</persName>], som halvspottende sagde: 'Der fattes Lidet, at du jo overtaler mig til at blive en Christen', og han da svarede: 'Jeg vilde ønske til Gud, at ikke alene du, men og [også] Alle, som høre mig i Dag, maatte blive saadanne, som og jeg er, undtagen disse Lænker' [note: ApG. 26,28.29]: da var han vel i en udvortes Tvang, som han maatte ønske borttagen, men var der vel Nogen i den hele Forsamling, der omringede ham, og af hvilke Ingen bar Lænker, der var fri, som han?« Jf. beretningen i <rs type="bible">ApG 25,23-26</rs>,32 om den fængslede og lænkede Paulus' forsvarstale for den rom. statholder <persName key="Festus, Porkius">Porkius Festus</persName> og den jødiske konge Agrippa. –
        <hi rendition="#bol">Paulus:</hi> <ptr type="commentary" target="#p-7474" n="469m,2"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7228" n="475,5">
      <label><hi rendition="#bol">Lorgnet</hi></label>
      <p>ældre form for briller.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7229" n="475,13">
      <label><hi rendition="#bol">Hans Velærværdighed</hi></label>
      <p>alm. titulatur ved omtale af en gejstlig person. Til de enkelte rangklasser i rangforordningen af 14. okt. 1746 (med ændringer ved bekendtgørelse af 12. aug. 1808) var knyttet særlige tiltaleformer, og 'Deres Velærværdighed' blev benyttet over for gejstlige personer, der var af laveste rang el. slet ikke omfattet af rangforordningen.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7230" n="475,17">
      <label><hi rendition="#bol">rigtigt tilgavns</hi></label>
      <p>grundigt, til bunds.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7231" n="475,18">
      <label><hi rendition="#bol">offrer Menigheden endnu rigeligere til ham</hi></label>
      <p>hentyder til det forhold, at på kirkens højtidsdage kunne menighedens medlemmer betale deres præst et såkaldt 'offer', dvs. en frivillig pengegave.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7232" n="475,20">
      <label><hi rendition="#bol">Ein, Zwei, Drei</hi></label>
      <p>ty., fast udtryk: i en ruf, hurtigt. Formentlig hentydes der også med udtrykket til den spekulative (hegelske) tendens til at tænke alting i tre momenter.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8531" n="475,28">
      <label><hi rendition="#bol">1</hi></label>
      <p>Aforismen, som er foregrebet i journaloptegnelserne <ref target="../EE/txt.xml#n158" type="journalsAndPapers" n="158">EE:158</ref> (1839), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 55, og <ref target="../NB12/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">NB12:49</ref> (1849), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 167, har fundet sin endelige form i nr. 8 af »Kort og Spidst« i <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi> nr. 6, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 259.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8532" n="476,8">
      <label><hi rendition="#bol">tvinge sig</hi></label>
      <p>behersker sig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8533" n="476,11">
      <label><hi rendition="#bol">2</hi></label>
      <p>Aforismen, som er foregrebet i journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">NB2:93</ref> (1847), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 179, har fundet sin endelige form i nr. 4 af »Kort og Spidst« i <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi> nr. 6, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 258.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7234" n="476,12">
      <label><hi rendition="#bol">»Havde Apostelen Paulus noget Embede?«</hi></label>
      <p>If. <rs type="bible">ApG 18,3</rs> virkede <persName key="Paulus">Paulus</persName> som teltmager og var altså ikke ansat i det offentliges tjeneste. Han synes heller ikke at have fået penge for sin missionsvirksomhed, jf. fx <rs type="bible">1 Kor 9,3-18</rs>. –
        <hi rendition="#bol">Paulus:</hi> <ptr type="commentary" target="#p-7474" n="469m,2"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7237" n="476,16">
      <label><hi rendition="#bol">han var ikke gift</hi></label>
      <p>jf. <rs type="bible">1 Kor 7,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver i afsnittet om ægteskab og ugift stand: »Thi jeg vilde, at alle Mennesker vare, som jeg selv er«, nemlig ugift (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8534" n="476,18">
      <label><hi rendition="#bol">3</hi></label>
      <p>Aforismen, som er foregrebet i journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB2:7</ref> (1847), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 140, har fundet sin endelige form i nr. 3 af »Kort og Spidst« i <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi> nr. 6, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 257.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8535" n="476,26">
      <label><hi rendition="#bol">4</hi></label>
      <p>Aforismen er foregrebet i journaloptegnelsen <ref target="../NB14/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB14:53</ref> (1849), hvor der i stedet for »Domkirke« stod »Slotskirke« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 376), dvs. kirken, hvor såvel <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> som <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> virkede. Aforismen har fundet sin endelige form i nr. 2 af »Kort og Spidst« i <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi> nr. 6, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 257.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7239" n="476,27">
      <label><hi rendition="#bol">stadselig</hi></label>
      <p>som tager sig flot ud, prægtig.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7240" n="476,28">
      <label><hi rendition="#bol">Overhofprædikant</hi></label>
      <p>el. Oberhof-, der på ty. anvendes som forled i titler på overordnede embedsmænd ved hoffet, fx Oberhofprediger, overhofpræst.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7241" n="476,30">
      <label><hi rendition="#bol">Apostelens Ord: Gud har udvalgt det i Verden Ringe og Foragtede</hi></label>
      <p>sigter til <rs type="bible">1 Kor 1,28</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »og det for Verden Uædle, og det Ringeagtede udvalgte Gud, og det, som Intet var, for at tilintetgiøre det, som var Noget« (NT-1819).</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8536" n="477,1">
      <label><hi rendition="#bol">5</hi></label>
      <p>sml. nr. 3 af »Reflexioner«, i <ref target="../P385/txt.xml#ss474" type="journalsAndPapers" n="474"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 474</ref>, samt forelæsningerne over meddelelsens dialektik, <ref target="../P364/txt.xml#n368-7" type="journalsAndPapers" n="368:7.a"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 410</ref>,9-11.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7242" n="477,2">
      <label><hi rendition="#bol">profiteri</hi></label>
      <p><ptr type="commentary" target="#p-7221" n="474,12"/>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7243" n="477,7">
      <label><hi rendition="#bol">Seminarist</hi></label>
      <p>elev på et lærerseminarium el. seminarieuddannet lærer; nedsættende om en halvdannet person, halvstuderet røver.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7244" n="477,9">
      <label><hi rendition="#bol">som Holophernes siger tager Tempo'et i agt »Ein, Zwei, Drei,«</hi></label>
      <p>sigter til 2. akt, 3. scene af <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita"><persName key="Ulysses Von Ithaca">Ulysses Von Ithaca</persName></hi> (trykt 1725), hvor general <persName key="Holophernes">Holophernes</persName> holder tale til tropperne: »I stolte Riddere og Stridsmænd! Vi ere hidkomne ikke for at vinde Lande eller at berige os, men for at hævne et Jomfrue-Rov, saa at aldrig nogen Krig meer honnetement geführet ist. Speyler eder kun i mit Exempel, fægter mandelig, og holder god Krigs Disciplin. Det Fornemste, I har i Agt at tage, er eders Tempo, som bestaaer udi Ein, Zwey, Drey, og at I slaaer lige med Hænderne paa Patron-Tasken; thi, naar det ikke tages i Agt, vil jeg ikke give 4 Skilling for Resten«, <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#p-7164" n="459,19"/>); bd. 3. Med udtrykket 'ein, zwei, drei' hentyder SK også vittigt til den spekulative (hegelske) tendens til at tænke alting i tre momenter.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7245" n="477,16">
      <label><hi rendition="#bol">N<hi rendition="#sup">o</hi> 1 af Reflexioner, som ligge paa et løst Papir i Pulten ... forvexles med et Sandheds-Vidne</hi></label>
      <p>se nr. 1 i <ref target="../P385/txt.xml#n396" type="journalsAndPapers" n="396">Papir 396</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 473f. Optegnelsen var placeret i den mellemste pultskuffe, inden SK i 1851 flyttede til <placeName>Østerbro</placeName>, jf. <ref target="../P385/txr.xml#ss865" type="textCriticalAccount" n="865">tekstredegørelsen, s. 865</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7246" n="477,21">
      <label><hi rendition="#bol">Victorin Victorius Victor</hi></label>
      <p>Alle tre lat. navne betyder 'den sejrende'. SK har tidligere i <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843) og i <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845) brugt figuren <persName key="Victor Eremita">Victor Eremita</persName> (lat., 'den sejrende eneboer').</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7247" n="477,21">
      <label><hi rendition="#bol">Johannes de silentio</hi></label>
      <p>lat. <persName key="Johannes de silentio">Johannes af tavsheden</persName>; det pseudonym, hvorunder <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi> (1843) blev trykt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7248" n="477,22">
      <label><hi rendition="#bol">Ein, Zwei, Drei</hi></label>
      <p>sml. titlen på <ref target="../P385/txt.xml#n397" type="journalsAndPapers" n="397">Papir 397</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7249" n="477,25">
      <label><hi rendition="#bol">Den om Genier og Tordenveier</hi></label>
      <p>se første aforisme i <ref target="../P385/txt.xml#n397" type="journalsAndPapers" n="397">Papir 397</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7250" n="477,27">
      <label><hi rendition="#bol">den som ender: ergo var Paulus ingen alvorlig Mand</hi></label>
      <p>se anden aforisme i <ref target="../P385/txt.xml#n397" type="journalsAndPapers" n="397">Papir 397</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7251" n="478,1">
      <label><hi rendition="#bol">Den som ender: stakkels Verden.</hi></label>
      <p>se tredje aforisme i <ref target="../P385/txt.xml#n397" type="journalsAndPapers" n="397">Papir 397</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-8537" n="478,2">
      <label><hi rendition="#bol">Mundharpe</hi></label>
      <p>også kaldet jødeharpe, instrument med én stålstreng, der anslås med fingrene, mens instrumentet holdes i munden, således at tonerne formes efter mundens stilling.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7253" n="478,4">
      <label><hi rendition="#bol">Drenge skulde dømme Eder</hi></label>
      <p>hentyder til <rs type="bible">Es 3,4-5</rs> i <persName key="Møller, Rasmus">Rasmus Møller</persName>s oversættelse af »Prophetens <persName key="Esajas">Esaias</persName>« i <hi rendition="#ita">Det Gamle Testaments poetiske og prophetiske Skrifter, efter Grundtexten paa ny oversatte af <persName key="Møller, Jens">J. Møller</persName> og R. Møller,</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1828-30, ktl. 86-88 og ktl. 89-91; bd. 2, 1829, s. 8, hvor det hedder: »Og jeg vil (siger Herren) give dem Børn til Fyrster, og Umyndige skulle [skal] herske over dem. Folket skal trænges. Mand skal opstaae mod Mand, Borger mod Borger, Drengen trodse Oldingen, Pøbelen Hædersmanden.«</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7365" n="478,8">
      <label><hi rendition="#bol">Pseudonymen</hi></label>
      <p>dvs. SKs pseudonym '<persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName>', der stod som forf. af <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (1849) og til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850). Nærværende optegnelse synes at være rettet mod <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> hvis forord endte med at blive kort: »I dette Skrift, hidrørende fra Aaret 1848, er Fordringen til det at være Christen af Pseudonymen tvunget op til et Idealitetens Høieste. / Dog siges, fremstilles, høres bør jo Fordringen; der bør, christeligt, ikke slaaes af paa Fordringen, ei heller den forties – istedetfor at gjøre Indrømmelse og Tilstaaelse sig selv betræffende [angående]. / Høres bør Fordringen; og jeg forstaaer det Sagte som sagt alene til mig – at jeg maatte lære ikke blot at henflye til 'Naaden', men at henflye til den i Forhold til Benyttelsen af 'Naaden'«, i <ref target="../IC/txt.xml#ss15" type="publishedWritings" n="15"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 15</ref>.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7366" n="478,10">
      <label><hi rendition="#bol">den eneste, der staaer Pseudonymen ... er mig</hi></label>
      <p>SK optrådte selv som udgiver af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom.</hi></p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7367" n="478,12">
      <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
      <p>almindeligvis.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7368" n="478,14">
      <label><hi rendition="#bol">formasteligt</hi></label>
      <p>dristigt, frækt.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7370" n="478,17">
      <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
      <p>angående.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7371" n="478,19">
      <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
      <p>hvem.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7372" n="478,19">
      <label><hi rendition="#bol">Sælgekjerling</hi></label>
      <p>nedsættende om de ældre, fattige kvinder, som sælger deres varer på gader og torve.</p>
    </note>
    <note type="commentary" xml:id="p-7373" n="478,24">
      <label><hi rendition="#bol">paatvært</hi></label>
      <p>på tværs.</p>
    </note>
  </div></body></text>
</TEI>
