<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB20</title>
     
     <title type="short">NB20</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2007</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K23</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb20/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb20/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="505"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="506"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB20 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">20.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB20</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Halvbind med ryg og hjørner af mørkebrunt skind og overtræk af blankt, gråligt marmoreret papir. Tresidet marmoreret snit. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 180 × 215 × 22 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> Midt på forpermen er klæbet en firkantet etiket med bølgekant på alle fire sider og med påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">20.</hi>«</hi> og datoen <hi rendition="#ant">»d. 11 Juli 1850.«</hi> (se <ref target="../NB20/txr.xml#ill_k6" type="figure">illustration 6</ref>). <figure xml:id="ill_k6" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB20/ill_k6.jpg"/> <head>6. Journalen NB20, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »358.« med rødt blæk, og øverst til venstre er med blåkridt noteret »70/15«.<note> <p>Journalen har nr. 358 i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> »70/15« er nummeret i Universitetsbibliotekets manuskriptfortegnelse fra 1878 med tilføjelser 1879-1911. I manuskriptbeskrivelserne i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K22 anføres det urigtigt, at tilføjelsen med blåkridt skyldes H.P. Barfod.</p> </note> Desuden har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnumrene »X<hi rendition="#sup">3</hi> A 254-437«, »X<hi rendition="#sup">5</hi> A 165« og »X<hi rendition="#sup">3</hi> A 254«. På forpermens inderside i øverste venstre hjørne er med blyant anført protokollens omfang »1½« bog.<pb xml:id="ss502" n="502" edRef="#SKS"/><note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 140 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 9 læg (okterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (ombøjning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade (falsede ark), der er lagt ind i hinanden. En okterne betegner et læg på 8 dobbeltblade, altså 16 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 4 med blyant pagineret 1-273 på rectosiderne.</p><p>Lægfordeling: læg I: 14 blade (okterne, hvor de to første blade er fastklæbet til forpermen; pagineret 1-[22]), læg II-VIII: 16 blade (pagineret 23-[246]), læg IX: 14 blade (okterne, hvor de to sidste blade er fastklæbet til bagpermen; pagineret 247-[274]).<note> <p>I notationen af lægfordelingen bruges romertal om lægnumre og arabertal om det faktiske bladantal i lægget. I en parentes noteres læggenes paginering.</p> </note></p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 169 × 206 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten marginaltekst, der omfatter dels tilføjelser og anmærkninger til hovedspaltens tekst, dels indledende stikord med overskriftkarakter, hvis formål har været at lette orienteringen i journalen. Bl. 1-3 er ikke foldet.</p><p>Bl. [1v]-[3v] og s. 273 er ubeskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Fem optegnelser (<ref target="../NB20/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">NB20:120</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n142" type="journalsAndPapers" n="142">142</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n158" type="journalsAndPapers" n="158">158</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n161" type="journalsAndPapers" n="161">161</ref> og <ref target="../NB20/txt.xml#n162" type="journalsAndPapers" n="162">162</ref>) er indført med distinkt latinsk hånd. Desuden benyttes latinsk hånd ved latinske og franske ordformer samt undertiden som skønskrift i forbindelse med navnestof og overskrifter.</p><p>Forpermens inderside er beskrevet med en indholdsfortegnelse i næsten hele sidens bredde.</p><p><ref target="../NB20/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">NB20:120</ref> er skrevet på langs ad siden, <ref target="../NB20/txt.xml#n158" type="journalsAndPapers" n="158">NB20:158</ref> på skrå (se <ref target="../NB20/txt.xml#ill_15" type="figure" n="477">illustration 15 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 477</ref>).<note> <p>Optegnelser indført på langs ad siden gengives i <hi rendition="#ita">SKS</hi> i hele sidens bredde.</p> </note> Den sidste optegnelse, <ref target="../NB20/txt.xml#n176" type="journalsAndPapers" n="176">NB20:176</ref>, er indført i journalen bagfra og på den modsatte led, dvs. optegnelsen vender på hovedet i forhold til de andre optegnelser (se <ref target="../NB20/txt.xml#ill_16" type="figure" n="488">illustration 16 i <hi rendition="#ita">SKS</hi><pb xml:id="ss503" n="503" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss504" n="504" edRef="#SKS"/> 23, 488-489</ref>). Optegnelsen holder sig inden for én side, og den foregående side er blank (se afsnit 2).</p><p>På s. [54]-55 og [96]-97 løber marginaltilføjelserne <ref target="../NB20/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38.a">NB20:38.a</ref> og <ref target="../NB20/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65.a">NB20:65.a</ref> over begge sider. I slutningen af <ref target="../NB20/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55">NB20:55</ref> er der til hvert af de to sidste afsnit tilføjet tekst, der fortsætter ud i marginen (se <ref target="../NB20/txt.xml#ill_14" type="figure" n="421">illustration 14 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 421</ref>).</p><p>De fleste af journalens overskrifter er fremhævet med understregning. I fire optegnelser er hele overskriften eller enkelte ord dobbelt understreget.<note> <p>Det drejer sig om: <ref target="../NB20/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">NB20:136</ref> »<hi rendition="#bol">Underfundigheden</hi> <hi rendition="#ita">i det af mig paa 'Christenheden' gjorte Angreb.</hi>«, <ref target="../NB20/txt.xml#n143" type="journalsAndPapers" n="143">NB20:143</ref> <hi rendition="#bol">»Den nye Prædikeform«,</hi> <ref target="../NB20/txt.xml#n162" type="journalsAndPapers" n="162">NB20:162</ref> <hi rendition="#ant"><hi rendition="#ita">»Det</hi> <hi rendition="#bol">christelige</hi> <hi rendition="#ita">Eenfoldige«</hi></hi> og 175 <hi rendition="#ant"><hi rendition="#bol">»Pietisme.«</hi></hi></p> </note> <ref target="../NB20/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB20:5</ref> har en længere understreget overskrift. SKs håndskrift varierer i størrelsen, men en enkelt overskrift er skrevet med markant større skrift end den omgivende tekst: <ref target="../NB20/txt.xml#n148" type="journalsAndPapers" n="148">NB20:148</ref> <hi rendition="#ita">»Forbilledet«.</hi> Stedvis er også enkelte ord i den løbende tekst understreget, og dobbelt understregning ses i <ref target="../NB20/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB20:4</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">5</ref> og <ref target="../NB20/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">79</ref>.</p><p>På s. 171/[172] ses foroven et ombøjet bladhjørne (»æseløre«).</p><p>Optegnelserne i journalen adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling af en optegnelse anvendes i <ref target="../NB20/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB20:22</ref> og <ref target="../NB20/txt.xml#n118" type="journalsAndPapers" n="118">118</ref> to asterisker, i <ref target="../NB20/txt.xml#n162" type="journalsAndPapers" n="162">NB20:162</ref> en skillestreg.</p><p>Der er i hele journalen en del mindre korrektioner i form af overskrivninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser med kiler eller krøllede parenteser i hovedteksten. Større sletninger ses på s. 7 (4 ord) og s. [138] (3 linjer). Slettede dobbeltkors, hvor en først afsluttet optegnelse videreføres, forekommer i <ref target="../NB20/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB20:54</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">77</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">82</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n128" type="journalsAndPapers" n="128">128</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n129" type="journalsAndPapers" n="129">129</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n159" type="journalsAndPapers" n="159">159</ref> og <ref target="../NB20/txt.xml#n163" type="journalsAndPapers" n="163">163</ref>. Sletning med blyant er foretaget af enkelte ord på s. [40], 57 og s. [128], på s. 83 af et komma.</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet nummeret »358.«</p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 358; KA, A pk. 24; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 3 A 254-437 + X 5 A 165)<pb xml:id="ss505" n="505" edRef="#SKS"/></p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB20 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 11. juli 1850. Den er afsluttet senest den 11. sept. 1850, hvor journalen NB21 påbegyndes. Journalen indeholder derudover kun en enkelt datering, nemlig <ref target="../NB20/txt.xml#n160" type="journalsAndPapers" n="160">NB20:160</ref> fra den 8. september. Denne optegnelse indledes med ordene: »Den 8<hi rendition="#sup">te</hi> September! Evangeliet: Ingen kan tjene to Herrer (mit kjere Evangelium)! Min Yndlingspsalme: Befal Du Dine Veie som Kofoed-Hansen idag havde valgt!« At <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">H.P. Kofoed-Hansen</persName> prædikede til højmessen den 8. september i <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName>, bekræftes af prædikantlisten i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 210, den 7. sept. 1850.</p>
   <p rendition="#ind">Et par andre optegnelser lader sig indirekte datere. I <ref target="../NB20/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB20:22</ref> ytrer SK interesse for en »Discussion om Presse-Loven i Frankrig«. En sådan diskussion blev løbende omtalt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> i perioden fra den 4. juli til den 25. juli 1850,<note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 152, den 4. juli, nr. 153, den 5. juli, nr. 154, den 6. juli, nr. 157, den 10. juli, nr. 159, den 12. juli, nr. 161, den 15. juli, nr. 162, den 16. juli, nr. 163, den 17. juli, nr. 164, den 18. juli, nr. 165, den 19. juli, nr. 166, den 20. juli, og nr. 170, den 25. juli 1850.</p> </note> og optegnelsen er derfor formentlig skrevet omkring midten af juli.</p>
   <p rendition="#ind"><ref target="../NB20/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB20:42</ref> er skrevet den 21. juli. I optegnelsen nævner SK »en rigtig Bemærkning idag af Visby (i Prædiken over Evangeliet om de falske Propheter)«. <persName key="Visby, Carl Holger">C.H. Visby</persName> prædikede den 21. juli over <rs type="bible">Matt 7,15-21</rs> til højmessen i <placeName>Vor Frelsers Kirke</placeName> på <placeName>Christianshavn</placeName>.<note> <p>Jf. annonceringen i <hi rendition="#ita">Adresseavisen,</hi> nr. 168, den 20. juli 1850.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">I <ref target="../NB20/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">NB20:120</ref> skriver SK: <hi rendition="#ant">»jeg har derfor nu sendt Manuscript i Bogtrykkeriet«.</hi> Det drejer sig om manuskriptet til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> som blev indleveret til trykning den 20. august.<note> <p>Jf. Bianco Lunos <hi rendition="#ita">Erindringsbog for 1850,</hi> løbenr. 590. I erindringsbogen, dvs. protokollen, som findes bevaret for årene 1844, 1846, 1847, 1849 og 1850, indførtes dag for dag de indkomne ordrer samt navnet på ordregiveren. Hver ordre er forsynet med et løbenummer og en henvisning til det ugenummer, hvori ordren blev ekspederet. En senere sektion opregner de ekspederede ordrer uge for uge, og til sidst findes et uddrag af kassebogen. Erindringsbogen findes hos Aller Press, arkiv for Bianco Lunos Bogtrykkeri.</p> </note> Indleveringen af manuskriptet til <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> nævnes også i <ref target="../NB20/txt.xml#n130" type="journalsAndPapers" n="130">NB20:130</ref>, der omtaler endnu to<pb xml:id="ss506" n="506" edRef="#SKS"/> markante datoer, nemlig faderens dødsdag (den 9. august) og den dag, SK kalder sin forlovelsesdag (den 8. september); begge falder inden for journalens tilblivelsesperiode.<note> <p>Se <ref target="../NB20/kom.xml#nb20-641" type="commentary">kommentaren til NB20:130 462,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">9</hi></hi></ref>.</p> </note></p>
   <p rendition="#ind">Journalens sidste optegnelse, <ref target="../NB20/txt.xml#n176" type="journalsAndPapers" n="176">NB20:176</ref>, der udkaster en idé til en bog med titlen <hi rendition="#ita">»Samtaler mellem min Kone og mig«,</hi> er speciel derved, at den er skrevet på hovedet på sidste side (s. [274]) og med en blank side (s. 273) imellem denne optegnelse og resten af optegnelserne. Der er ikke noget, der indikerer, at optegnelsen skulle være skrevet uden for den periode, hvor journalen er i brug, men SK har altså på denne måde isoleret den fra de øvrige optegnelser.<note> <p>Udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> har, uden nærmere begrundelse, gengivet denne optegnelse blandt »Løse Papirer 1849-51« (<ref target="../NB20/txt.xml#n176" type="journalsAndPapers" n="pap:X5A165" rend="NB20:176"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 A 165</ref>), mens <hi rendition="#ita">EP</hi> gengiver den som den sidste optegnelse i journalen (<hi rendition="#ita">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer. 1850</hi>, s. 284).</p> </note></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>»Tænk Dig, at Tyveverdenen havde opdaget en Maade at stjæle paa, som gjorde det til en Umulighed at opdage Gjerningsmanden: hvilken Glæde blandt Tyvene!« (<ref target="../NB20/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB20:22</ref>). Tankeeksperimentet sammenfatter i kortform den omsiggribende forfalskning, konspiration og uredelighed, som SK noterer i verden – og i sin journal, hvor han opbragt skildrer det kaos, der truer, når vrøvlet, mængden og det almindelige hykleri får etableret sig som øverste instanser.</p>
   <p rendition="#ind">SK anstiller sit tankeeksperiment midt inde i en række socialpsykologiske og teologiske refleksioner over den depraverende behændighed, hvormed »Dag-Pressen« formår at maskere sit magtbegær og indbilde befolkningen, at en journalistisk virksomhed skulle være i sandhedens interesse og derfor uundværlig. Det forholder sig lige omvendt: »Dag-Pressen« drives dybest set af en »Msk-Frygt«, der ikke alene har fortrængt tidligere tiders »Gudsfrygt«, men også intensiveret den kollektive intolerance over for »det Fortrinlige«, som derfor i særlig grad påkalder sig den anonyme presses destruktive bevågenhed: »O, af alle Mskslægtens Fordærvere afskyeligste, I Journalister! O, af alle Tyranner modbydeligste I Journalister, I som tyrrannisere ved feig Msk-Frygt« (<ref target="../NB20/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB20:22</ref>; jf. <ref target="../NB20/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">NB20:25</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB20:26</ref>).<pb xml:id="ss507" n="507" edRef="#SKS"/></p>
   <p rendition="#ind">Dommen over den danske præstestand er ikke meget mildere: »O, gid alle disse Præster sad paa Bloksbjerget, de gjøre ikke Andet end demoralisere Mskene med deres Søndags-Sludder« (<ref target="../NB20/txt.xml#n108" type="journalsAndPapers" n="108">NB20:108</ref>). Med sit statsunderstøttede »Vrøvl« (<ref target="../NB20/txt.xml#n174" type="journalsAndPapers" n="174">NB20:174</ref>) ønsker præsten nemlig blot at holde sig selv og sin menighed på bekvem afstand af den sande kristendom, hvis fordring om »Conformitet med Forbilledet« (<ref target="../NB20/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB20:23</ref>; jf. <ref target="../NB20/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">NB20:136</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n172" type="journalsAndPapers" n="172">NB20:172</ref>) menneskene unddrager sig, fordi enhver form for »Efterfølgelse« vil medføre »Collision« (<ref target="../NB20/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">NB20:28</ref>) med omgivelserne.</p>
   <p rendition="#ind">Spændingen mellem verdsliggørelsen af kristendommen og den strenge alvor, der kendetegner en ægte discipel, bestemmer perspektivet i adskillige optegnelser og bringes hyppigt til udfoldelse i det fint tilvirkede tableau, det karikerende fragment eller helt absurde småoptrin (<ref target="../NB20/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">NB20:136</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n137" type="journalsAndPapers" n="137">NB20:137</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n138" type="journalsAndPapers" n="138">NB20:138</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n155" type="journalsAndPapers" n="155">NB20:155</ref>). Maliciøst kan SK således skildre præstens teatralske søndagstårer, der mindre skyldes sorgen over den korsfæstede end præstens hykleriske hensyn til sit eget omdømme som »Dyds-Helt« (<ref target="../NB20/txt.xml#n171" type="journalsAndPapers" n="171">NB20:171</ref>): »Man ophidser sin egen og Menighedens Phantasie om Søndagen – i en stille Time; og om Mandagen er Præsten den Første til at raabe korsfæst over Den, som vover at gjøre derefter <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../NB20/txt.xml#n172" type="journalsAndPapers" n="172">NB20:172</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Det er hyppigt hensynet til rent materielle behov, »Levebrødet«, der angives som den korrumperende omstændighed, hvorfor SK da også med en sproglig nyskabelse kan udnævne præsten til et »værdigt Medlem af den sidst opkomne geistlige Orden: Levebrødrene« (<ref target="../NB20/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74">NB20:74</ref>; jf. <ref target="../NB20/txt.xml#n142" type="journalsAndPapers" n="142">NB20:142</ref>). Men i et større perspektiv agerer den moderne præst blot i overensstemmelse med den ubønhørlige logik, der regulerer kristenhedens historie og trinvis afvikler den oprindelige patos. Under overskriften <hi rendition="#ita">»Christendommen er i Forhold til hvo der forkynder den«</hi> forklarer SK faserne i denne forfaldshistorie:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Naar Χstus forkynder den, saa kan intet Msk. holde ud at være Χsten: de forraade ham Alle.</p> <p rendition="#ind">Naar en Apostel forkynder den, saa kan vi Msker begynde at være med.</p> <p rendition="#ind">Saa gaaer det ned ad – og naar en Sluddermads forkynder Χstd, saa ere vi Alle i Millionviis Χstne.</p> <p rendition="#ind">(<ref target="../NB20/txt.xml#n146" type="journalsAndPapers" n="146">NB20:146</ref>; jf. <ref target="../NB20/txt.xml#n148" type="journalsAndPapers" n="148">NB20:148</ref>).</p></quote>
   <p>Flere af journalens optegnelser kan læses som radikale, reformatoriske forsøg på at genindføre urkristendommen som en nutidig, eksistentiel praksis, der skal manifestere sig i den enkeltes »Reduplication« (<ref target="../NB20/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB20:24</ref>). Den kristne må frigøre sig fra sine sociokulturelle relationer og tidens<pb xml:id="ss508" n="508" edRef="#SKS"/> normsæt, foretage en omvurdering af alle værdier, indre som ydre, indøve et nyt livssyn, at afdø, hvilket atter vil sige at kunne »betragte Alt som man vil see det i Dødens Øieblik« (<ref target="../NB20/txt.xml#n80" type="journalsAndPapers" n="80">NB20:80</ref>; jf. <ref target="../NB20/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">NB20:91</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB20:92</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">NB20:101</ref>), og dermed også en ultimativ akt, hvorigennem Gud mærkbart forbinder sig til mennesket.</p>
   <p rendition="#ind">Med sin stærke betoning af »Efterfølgelsen« som den kristnes mest markante kendetegn nødsages SK til at præcisere forbindelsen mellem lovens strenghed og nådens mildhed. I disse refleksioner lægger SK undertiden sig selv på sinde, at frelsen ene og alene beror på den ufortjente nåde, der skænkes det syndige menneske. Men han betoner samtidig, at hverken syndigheden eller nåden må afholde mennesket fra en fortsat kristen stræben (<ref target="../NB20/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB20:16</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB20:24</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">NB20:93</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">NB20:117</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n148" type="journalsAndPapers" n="148">NB20:148</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n149" type="journalsAndPapers" n="149">NB20:149</ref>).</p>
   <p rendition="#ind"> Vel skal den kristne forblive i verden og kan derfor ikke længere middelalderligt søge tilflugt i et kloster (<ref target="../NB20/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB20:14</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB20:19</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB20:41</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n140" type="journalsAndPapers" n="140">NB20:140</ref>), men det påhviler ham fremdeles at markere sin forskellighed <hi rendition="#ita">fra</hi> verden <hi rendition="#ita">i</hi> verden – alt andet ville være at tage nåden forfængeligt (<ref target="../NB20/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB20:17</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB20:24</ref>), som var den et <hi rendition="#ita">carte blanche</hi> til munter virksomhed og pjanket adspredelse: »Det gaaer jo dog virkelig ikke an fra en Korsfæstet at svinge af ind paa en Dandsebod, at lade ham være korsfæstet for at jeg skal leve paa den Melodie: fryd Dig ved Livet – og endnu engang fryd Dig ved Livet <hi rendition="#ita">(...)</hi>« (<ref target="../NB20/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB20:19</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">I flere af sine optegnelser om strenghed og mildhed forstår SK sig på linje med <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>, hvis prædikener han som regel læser med tilslutning (<ref target="../NB20/txt.xml#n45" type="journalsAndPapers" n="45">NB20:45</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n135" type="journalsAndPapers" n="135">NB20:135</ref>), men hvis verdsliggørende virkningshistorie han forholder sig kritisk til og kan forsyne med komprimerede, teologihistoriske kommentarer (<ref target="../NB20/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB20:14</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65.a">NB20:65.a</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB20:76</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n148" type="journalsAndPapers" n="148">NB20:148</ref>). Når det gælder samtidens modtagelse af hans egen <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> der udkom den 25. sept. 1850, gør han sig da heller ingen illusioner:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Nu vil der vel atter blive et Vræl om, at jeg kun forkynder Loven, urgerer for stærkt Efterfølgelse o: D: o: D: (uagtet jeg dog i Forordet til den nye Bog Indøvelse i Χstd. har udviist Naaden.) Og det vil hedde: herved kan man ikke blive staaende, man maa gaae videre – til Naaden, hvori der er Ro og Hvile.</p> <p rendition="#ind">Ja I præker en god Støvle. (<ref target="../NB20/txt.xml#n150" type="journalsAndPapers" n="150">NB20:150</ref>).</p></quote>
   <p>En håndfuld optegnelser angår den igangværende eller nyligt afsluttede produktion (fx <ref target="../NB20/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB20:12</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n144" type="journalsAndPapers" n="144">NB20:144</ref>), men rummer også tilbageblik på længst udgivne værkers placering i den samlede skriftmængde (<ref target="../NB20/txt.xml#n89" type="journalsAndPapers" n="89">NB20:89</ref>) og deres betydning for SKs egen »Udvikling« (<ref target="../NB20/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB20:5</ref>), »Fremskridt«<pb xml:id="ss509" n="509" edRef="#SKS"/> (<ref target="../NB20/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB20:51</ref>) og »Opdragelse« (<ref target="../NB20/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB20:61</ref>). Vanskeligheder afstedkommer især <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> som SK frygter vil forstyrre udgivelsen af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom,</hi> <hi rendition="#ant">»saa de gjensidigen svækkede hinanden«</hi> og derfor <hi rendition="#ant">»maa holdes tilbage«,</hi> skønt SK bestemt ikke er blind for, at en dobbelt udgivelse ville virke <hi rendition="#ant">»mere imponerende«</hi> (<ref target="../NB20/txt.xml#n161" type="journalsAndPapers" n="161">NB20:161</ref>; jf. <ref target="../NB20/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">NB20:120</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Spor af læsning i andres værker finder man også i journalen. SK afskriver nogle linjer af den tyske mystiker og prædikant <persName key="Tersteegen, Gerhard">Gerhard Tersteegen</persName> (<ref target="../NB20/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">NB20:6</ref>), som han senere atter citerer, men nu med udeladelse af et par linjer, hvorved »Skjønheden« i Tersteegens digt ifølge SK skulle tage til (<ref target="../NB20/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB20:32</ref>). Læst og ledsaget af personlige vurderinger bliver blandt andre den tyske digter <persName key="Bürger, Gottfried August">G.A. Bürger</persName> (<ref target="../NB20/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB20:48</ref>) samt filosofferne <persName key="Hamann, Johann Georg">Hamann</persName> (<ref target="../NB20/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB20:62</ref>) og <persName key="Montaigne, Michel de">Montaigne</persName> (<ref target="../NB20/txt.xml#n111" type="journalsAndPapers" n="111">NB20:111</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n151" type="journalsAndPapers" n="151">NB20:151</ref>). Der afsættes særskilt plads til den østrigske forfatter <persName key="Abraham af Sancta Clara">Abraham a Sancta Clara</persName>s »uforlignelige Historie« om en gejstligs omvendelse af en »letfærdig Qvinde« i en afsides grotte (<ref target="../NB20/txt.xml#n163" type="journalsAndPapers" n="163">NB20:163</ref>) og til den tyske præst og salmedigter Chr. Scriver, som fortæller en »ypperlig Historie« om en munk, der, når andre ser på, kan faste »2 <hi rendition="#ant">a</hi> 3 Dage«, men alene ude i ørkenen slet ikke formår at faste (<ref target="../NB20/txt.xml#n147" type="journalsAndPapers" n="147">NB20:147</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">En tilværelse som »Asket« diskuteres i flere af journalens optegnelser, men SK må for sit vedkommende blankt bekende, at et liv med »Vand og Brød« som eneste føde strider imod hans »Væsen« og »hele Opdragelse« (<ref target="../NB20/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB20:72</ref>; jf. <ref target="../NB20/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB20:82</ref>). Askesen ville i hans tilfælde desuden vække en »Angest« for en slags »Overspændthed« i eksistentiel henseende og måske føre ham ind i »det Fortjenstliges Fristelse« (<ref target="../NB20/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB20:85</ref>), men først og sidst være helt uforenelig med det behov for »Nydelse og Beqvemmelighed« (<ref target="../NB20/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB20:83</ref>), som han har oparbejdet for at kunne holde sig virksom som forfatter. Også den megen »Mishandling og Pøbelagtighed«, han har været udsat for, udviklede hans »Trang« til at omgive sig med »en vis Fornemhed, som kostede meget« (<ref target="../NB20/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB20:85</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">At den enkeltes formueforvaltning ikke er et kristeligt neutralt anliggende, betoner SK i en optegnelse med titlen »Christelig Rangforordning« (<ref target="../NB20/txt.xml#n87" type="journalsAndPapers" n="87">NB20:87</ref>), hvis forbindelse til hans egne økonomiske dispositioner er umiskendelig. En tilsvarende redelighed lægger SK for dagen, når han fra sine høje, teologiske fordringer retter blikket mod sig selv og tager det eksistentielle niveau, hvortil hans kristelige stræben har ført ham, i nærmere øjesyn. I en af de mange optegnelser med overskriften <hi rendition="#ita">»Om mig selv«</hi> (<ref target="../NB20/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB20:43</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB20:52</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB20:53</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n72" type="journalsAndPapers" n="72">NB20:72</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB20:83</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB20:85</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n118" type="journalsAndPapers" n="118">NB20:118</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n127" type="journalsAndPapers" n="127">NB20:127</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n128" type="journalsAndPapers" n="128">NB20:128</ref>) hedder det således:</p>
   <quote>Men hvo er da jeg? Er jeg dette Pokkers Msk, der har forstaaet dette fra Begyndelsen af, og saa havt personlige Kræfter til i daglig Existeren at<pb xml:id="ss510" n="510" edRef="#SKS"/> holde det fast? O, nei langtfra. Jeg er hjulpet. Hvorved? Ved et frygteligt Tungsind, en Pæl i Kjødet. (<ref target="../NB20/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB20:53</ref>).</quote>
   <p>SK kredser flere steder om Styrelsens dialektiske assistance og kan snart bekende sin rent menneskelige elendighed og religiøse afmagt, snart åbent vedkende sig en stærk tilbøjelighed til at lade egne anlæg og præferencer indvirke på udformningen af sine kristelige fordringer, så Kristus i mindre grad bliver en »Frelser« end »Examinatoren«, der prøver sin discipel, hvilket ved nærmere eftertanke forekommer SK at være udtryk for »Ugudelighed« (<ref target="../NB20/txt.xml#n66" type="journalsAndPapers" n="66">NB20:66</ref>, jf. <ref target="../NB20/txt.xml#n40" type="journalsAndPapers" n="40">NB20:40</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">En sådan projektion synes dog at være uundgåelig, idet troens genstand og den troende mere eller mindre ubevidst forbinder sig til hinanden. Med en resolut, religionspsykologisk håndbevægelse må SK derfor konkludere: »Som et Mske er, saa er hans Christus-Billede« (<ref target="../NB20/txt.xml#n165" type="journalsAndPapers" n="165">NB20:165</ref>). I marginen tilføjer han eksemplificerende, at Kristus i <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s fremstilling ville være utænkelig »uden en vis fornem Afstand fra Virkeligheden«, hvorimod <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName> ville fremstille ham som »Docerende« (<ref target="../NB20/txt.xml#n165" type="journalsAndPapers" n="165.a">NB20:165.a</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Af de samtidige er <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> i øvrigt den hyppigst nævnte i journalen, hvor det især er hans deklamatoriske tomhed, alvorsfulde selviscenesættelse og kyndige karrierepleje, der bliver fremhævet (<ref target="../NB20/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB20:35</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB20:54</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n98" type="journalsAndPapers" n="98">NB20:98</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n109" type="journalsAndPapers" n="109">NB20:109</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n110" type="journalsAndPapers" n="110">NB20:110</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n140" type="journalsAndPapers" n="140">NB20:140</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n153" type="journalsAndPapers" n="153">NB20:153</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n156" type="journalsAndPapers" n="156">NB20:156</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n173" type="journalsAndPapers" n="173">NB20:173</ref>). Men SK har også blik for Mynsters dygtighed (<ref target="../NB20/txt.xml#n141" type="journalsAndPapers" n="141">NB20:141</ref>) og kan eksempelvis i en af Mynsters prædikener fremhæve »en fortræffelig Passus« (<ref target="../NB20/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64">NB20:64</ref>).</p>
   <p rendition="#ind"> Mere ublandede i deres bitterhed er bemærkningerne om <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s private og teologiske bevæggrunde til at forkynde, som han gør (<ref target="../NB20/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB20:8</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n21" type="journalsAndPapers" n="21">NB20:21</ref>, <ref target="../NB20/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB20:34</ref>). Heller ikke den problemfyldte forbindelse til <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>, som SK har taget med ind i sit »Guds-Forhold«, er blevet bedre, snarere tværtimod. Nielsen er slet og ret en »Egoisme«, der ikke bare har plagieret SK, men i grunden også ville foretrække, at den geniale inspirator var »død« (<ref target="../NB20/txt.xml#n36" type="journalsAndPapers" n="36">NB20:36</ref> og <ref target="../NB20/txt.xml#n36" type="journalsAndPapers" n="36.b">36.b</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Journalens to sidste optegnelser er ikke bare hver især, men også sammen, ganske bemærkelsesværdige. I den ene erklærer SK med rene ord, at »Pietisme«, når den vel at mærke er »ret forstaaet«, er den eneste sande »Conseqvents af Χstdommen« (<ref target="../NB20/txt.xml#n175" type="journalsAndPapers" n="175">NB20:175</ref>), mens han i den anden bekender sin »Lyst« til at skrive en bog, der skulle hedde <hi rendition="#ita">»Samtaler mellem min Kone og mig«</hi> og være en humoristisk skildring af, hvordan et nygift par – manden en »overlegen Aand«, kvinden »yndig i Naivetet« – konverserer hinanden i ægteskabets første seks måneder. Skønt SK forsikrer, at disse<pb xml:id="ss511" n="511" edRef="#SKS"/> samtaler skulle blive så anstændige, at »vor Herre selv kunde høre derpaa«, vælger han at lade de ægteskabelige samtaler forblive ved indfaldet, idet den »æsthetiske Productivitets Tid« forlængst er forbi, og en bog af den art derfor kunne virke upassende (<ref target="../NB20/txt.xml#n176" type="journalsAndPapers" n="176">NB20:176</ref>).</p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
