<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen HH</title>
     
     <title type="short">HH</title>
  <author>
   <name>Leon Jaurnow</name><name>Kim Ravn</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K18</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/hh/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20130124">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/hh/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss179" n="179" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head><list type="TOC">
     <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="179"/> </item>
     <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="180"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="182"/> </item>
    </list>

  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
    <p>Journalen HH er en indbundet bog i oktavformat. Den har oprindelig indeholdt 22 blade eller 44 sider.<note>    <p> <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 444. </p></note> To blade med to optegnelser er gået tabt. De er ikke gengivet i <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>s udgave <hi rendition="#ita">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer,</hi> men indledningsordene findes registreret i Barfods fortegnelse over SKs efterladte papirer (<hi rendition="#ita">B-fort.</hi>).<note>    <p> Det drejer sig om <ref target="../HH/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">HH:6</ref> og <ref target="../HH/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">HH:7</ref>. Optegnelserne har if. <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> stået i journalen på s. 3f. </p></note> Bindet og de bevarede blade findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. </p>
     <msDesc><msIdentifier><collection>HH</collection></msIdentifier>
     <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Manuskriptet består af et papbind overtrukket med rødt, nopret papir. Bindet har lomme på indersiden af både for- og bagperm og lukkemekanisme med tre stropper til blyant eller pen. Ryggen er forsynet med guldlinier og blomsterrosetter. På bindets forside findes i øverste højre hjørne en etiket af SK med mærket »H.H.«. Indersiden af forsatsbladet er i øverste venstre hjørne ligeledes af SK mærket »HH«. </p><p>20 blade i 8<hi rendition="#sup">o</hi>.<note>    <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p></note></p><p>Bladene er pagineret 1-2 og 7-43 med blyant på hver anden side (højresiderne). S. [3]-[6] mangler. </p><p><pb xml:id="ss180" n="180" edRef="#SKS"/>Papir: svært, ribbet; vandmærke: en enhjørning. Tresidet sprængt, grønt snit. Mål: 106 x 167 mm.<note>    <p> Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p></note></p><p> Naturfarvet hæftesnor. </p><p>Bladene er beskrevet hen over hele siden, uden margin. Første blad, der er løst, er foldet på tværs. S. 1 er beskrevet på langs hen over hele siden, med en enkelt marginaloptegnelse (<ref target="../HH/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2.a">HH:2.a</ref>), hvorimod SKs datering »Kbhvn. d. 14 Juni 1840.« (<ref target="../HH/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">HH:1</ref>) er skrevet på tværs ad siden i øverste højre hjørne (jf. <ref target="../HH/txt.xml#ill_3" type="figure">illustration i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 127</ref>). S. [2] er øverst beskrevet på tværs ad siden og nederst på langs (jf. <ref target="../HH/txt.xml#ill_4" type="figure">illustration i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 128</ref>). S. 7, 17, 19, 21, 31, 35 og sidste side er ubeskrevet. </p><p>Håndskriften er omhyggelig og overvejende let læselig; enkelte steder dog mere skødesløs. </p><p>En del korrektioner. </p><p>To sletninger med blækløkker. </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 444; KA, A pk. 42 + C pk. 4, læg 2; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 210-214 + III C 2-25) </p></note></adminInfo></additional></msPart> </msDesc>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head>2. Datering og kronologi</head>
    <p><ref target="../HH/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">HH:1</ref>, der står på journalens første side, er dateret »Kbhvn. d. 14. Juni 1840«. De øvrige optegnelser er ikke dateret. </p>
    <p rendition="#ind">I de to næste optegnelser, <ref target="../HH/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">HH:2</ref> og <ref target="../HH/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">3</ref>, skitserer SK det, han kalder »mit Standpunkt for en speculativ chr: Erkjendelseslære«. Denne erkendelseslære udkastes under overskriften »<hi rendition="#ita">Alt er Nyt i Christo</hi>«, (dvs. Kristus forstås som et brud i menneskeslægtens historie, hvis årsager ikke kan forklares), og den sættes i modsætning til den hegelianske opfattelse (at Kristus opfattes som et trin i menneskeslægtens udvikling). Sidstnævnte opfattelse rubricerer SK derfor under overskriften »<hi rendition="#ita">Intet er Nyt under Solen</hi>«. Optegnelserne <ref target="../HH/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">HH:4</ref> og <ref target="../HH/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">5</ref> er korte kommen<pb xml:id="ss181" n="181" edRef="#SKS"/>tarer til de to foregående optegnelser. Disse fem første optegnelser i HH er ud fra deres indhold at dømme efter al sandsynlighed skrevet senest juli 1840, altså efter at SK havde afsluttet den teologiske embedseksamen 3. juli 1840. Ligeledes kan <persName key="Adler, Adolph Peter">A.P. Adler</persName>s magisterafhandling <hi rendition="#ita">Den isolerede Subjectivitet i dens vigtigste Skikkelser</hi> fra 1840, bestyrke dateringen af de første optegnelser i HH. På seks løse blade skitserede SK i 13 optegnelser,<note>    <p> De seks blade stammer fra det bind, der senere blev anvendt til <ref target="../JJ/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen JJ</ref>. SK udtog bladene af bindet, inden han påbegyndte denne journal i maj 1842. De 13 optegnelser er trykt som <ref target="../p264/txt.xml#n264-1" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIA1-13" rend="Papir 264:1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 1-13</ref>. Se i øvrigt <ref target="../JJ/txr.xml#ss205" type="textCriticalAccount" n="205">tekstredegørelsen til JJ, s. 205, note 1</ref>. </p></note> fra 4. juni til 10. aug. 1840, en kritik af Adlers hegelianske teologi. <ref target="../HH/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">HH:1-5</ref> er sandsynligvis skrevet samtidig med disse optegnelser. </p>
    <p rendition="#ind">SK fuldendte sin teologiske embedseksamen 3. juli 1840, og 17. nov. samme år indtrådte han i Det kongelige Pastoral-Seminarium som nr. 252. I en attest fra Pastoralseminariet, dateret 1. okt. 1841 og underskrevet af forstander <persName key="Münter, Balthasar">B. Münter</persName>, bevidnes det, at »Mag. artium Hr. Søren Aabye Kierkegaard i Vintersemestret 1840-41 har deeltaget i de homiletiske og catechetiske Øvelser«.<note>    <p> KA, D pk. 6. Jf. <ref target="../dok/txt.xml#n13" type="documents" n="ba:XVI" rend="Dok 13"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 18</ref>.</p></note> Af Pastoralseminariets protokol fremgår det endvidere, at SK, ud over det obligatoriske ene semester, også deltog i øvelserne i det efterfølgende sommersemester 1841.<note>    <p> Jf. Homiletiske protokoller for Pastoralseminariet 1809-1900, 9. bd., Rigsarkivet. Et uddrag af Pastoralseminariets protokol for vintersemestret 1840-41 og sommersemestret 1841 findes i <ref target="../dok/txt.xml#n12" type="documents" n="ba:XIV" rend="Dok 12"><hi rendition="#ita">B&amp;A</hi> bd. 1, s. 13-16</ref>. Vintersemestret løb fra og med nov. til og med marts og sommersemestret fra og med maj til og med sept. </p></note> Det var formentlig under deltagelsen i vintersemestrets øvelser, at SK tog journalen HH i brug og skrev en række prædikenudkast. I sommersemestret var han travlt beskæftiget med udarbejdelsen af sin magisterafhandling <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi>, der udkom 29. sept. 1841,<note>    <p> Se <ref target="../BI/txr.xml#ss119" type="textCriticalAccount" n="119">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi></ref><hi rendition="#ita">, SKS</hi> K1, 119-145. </p></note> og har givetvis ikke været særlig aktiv i øvelserne på Pastoralseminariet i denne periode. </p>
    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss182" n="182" edRef="#SKS"/>Journalen HH må således være skrevet i tidsrummet juni 1840 til marts 1841, hvor vintersemestret sluttede. </p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head>3. Indhold</head>
    <p>Journalen HH består af 34 optegnelser og indeholder hovedsagelig skitser og udkast til prædikener, som SK udarbejdede i forbindelse med øvelserne på Pastoralseminariet. </p>
    <p rendition="#ind">Det kongelige Pastoral-Seminarium blev oprettet ved anordning af 3. jan. 1809 med det formål at forestå den praktiske præsteuddannelse. Gennem forelæsninger og øvelsesrækker tilbød seminariet teologiske kandidater undervisning i den praktiske teologis discipliner såsom homiletik (læren om at prædike), kateketik (læren om katekismusundervisning, ved spørgsmål og svar), liturgi (læren om gudstjenestens forløb og indretning), psykologi og kirkeret. </p>
    <p rendition="#ind">SK blev som nævnt optaget i nov. 1840, hvor han det følgende år bl.a. deltog i en række homiletiske øvelser. Det fremgår af optegnelserne i journalen HH, hvorledes SK med afsæt i udvalgte tekststeder fra Bibelen forsøger at indkredse temaer og dispositioner til forskellige prædikener. Af de 34 optegnelser er 14 forsynet med en overskrift. </p>
    <p><ref target="../HH/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">HH:2</ref> tager udgangspunkt i Andet Korintherbrev og Prædikerens Bog og indeholder under de to overskrifter »<hi rendition="#ita">Alt er Nyt i Christo</hi>« og »<hi rendition="#ita">Intet er Nyt under Solen</hi>« SKs udkast til en kristen erkendelseslære. Optegnelsen kommenteres kort i den efterfølgende optegnelse, <ref target="../HH/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">HH:3</ref>. </p>
    <p rendition="#ind"><ref target="../HH/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">HH:8</ref> og <ref target="../HH/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">HH:9</ref> omhandler beretningerne om Guds prøvelse af <persName key="Abraham">Abraham</persName> i 1 Mos 12-25 og Abraham som troens fader. SK har anvendt to optegnelser i journalen HH som forlæg for dele af sine trykte skrifter. Det gælder <ref target="../HH/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">HH:8</ref>, der i omarbejdet form indgår i »Lovtale over Abraham« i <hi rendition="#ita"><ref target="../FB/txt.xml#ss117" type="publishedWritings" n="117">Frygt og Bæven</ref>,</hi> ligesom motivet med Abraham og <persName key="Isak">Isak</persName> på Morijabjerget varieres i de fire »Stemninger« <ref target="../FB/txt.xml#ss107" type="publishedWritings" n="107">sammesteds</ref>.<note>    <p> Jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 117f. og 107-111. <ref target="../HH/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">HH:9</ref> tilføjede SK i lettere omarbejdet version i marginen til sin kladde til <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven. </hi>Optegnelsen indgår dog ikke i den endelige version. </p></note> Og det gælder optegnelsen <ref target="../HH/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">HH:10</ref>, der bærer overskriften <hi rendition="#ita">»Om det Opbyggelige, der <pb xml:id="ss183" n="183" edRef="#SKS"/> ligger i den Tanke at vi mod Gud <hi rendition="#bol">altid </hi>have <hi rendition="#bol">Uret</hi></hi>«. Denne overskrift indgår med enkelte variationer i »Ultimatum«, i anden del af <hi rendition="#ita"><ref target="../EE2/txt.xml#ss320" type="publishedWritings" n="320">Enten – Eller</ref></hi>.<note>    <p> Jf. <hi rendition="#ita">SKS </hi>3, 320 og 326. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind"><ref target="../HH/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">HH:12</ref> er et udkast til en prædiken under overskriften »<hi rendition="#bol">Guds Prøvelser</hi>«, hvor SK tager afsæt i Hebr 12,5-6. I <ref target="../HH/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">HH:19-20</ref> kredser SK om erfaring: i <ref target="../HH/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">HH:19</ref> med udgangspunkt i beretningen om farisæeren <persName key="Nikodemus">Nikodemus</persName> i Joh 3,1-15 under overskriften »<hi rendition="#ita">Hvad det er at ville gjøre Erfaring</hi>«, og i den kortere optegnelse <ref target="../HH/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">HH:20</ref> om »Xstlig Erfaring«. Også i <ref target="../HH/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">HH:30</ref> tages emnet op, her under overskriften »<hi rendition="#ita">Om det at</hi> <hi rendition="#ita">ville</hi> <hi rendition="#ita">gjøre Erfaring</hi>«. Journalen HH afsluttes med tre korte optegnelser, <ref target="../HH/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">HH:32-34</ref>, der med afsæt i blandt andet Rom 8,38-39 og Matt 22,1-14 alle er korte udkast til prædikener. <ref target="../HH/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">HH:32</ref> har overskriften »Homilie«, hvad der understreger de afsluttende optegnelsers nævnte karakter. </p>
    <p>I perioden frem til påbegyndelsen af journalen HH skrev SK også i notesbog 5. Der er et indholdsmæssigt sammenfald mellem enkelte kortere optegnelser i denne notesbog og journalen HH. Det drejer sig om <ref target="../HH/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">HH:12</ref>, <ref target="../HH/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">17</ref>, <ref target="../HH/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">25</ref> og <ref target="../HH/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">26</ref>, hvor henkastede ideer fra notesbogen bliver genoptaget og elaboreret i forbindelse med undervisningen på Pastoralseminariet. Sideløbende med journalen HH skrev SK tillige fem prædikenudkast i journalen EE.<note>    <p> Jf. <ref target="../EE/txr.xml#ss14" type="textCriticalAccount" n="14">tekstredegøren til EE, s. 14</ref>. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">Det kan hermed konkluderes, at SK daterede det første blad 14. juni 1840. Efter afslutningen af den teologiske embedseksamen 3. juli 1840 nedfældede han fem optegnelser (<ref target="../HH/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">HH:1-5</ref>) med udkast til en kristelig erkendelseslære. Han genoptog journalen i nov. 1840, hvor han brugte den til at skrive prædikenudkast i forbindelse med sin deltagelse i øvelserne på Pastoralseminariet. </p>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
