<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Introduktion til <hi rendition="#ita">Løse papirer</hi></title>
     
     <title type="short">P1</title>
  <author>
   <name>Steen Tullberg</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Redaktionen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2011</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p1/int_1.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="lang">margin-left: 2em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p1/int_1.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Introduktion"/>
    <head>Introduktion til <hi rendition="#ita">Løse papirer</hi></head>
    <div type="level1">
      <head> <hi rendition="#ita">I. Forhistorien</hi> </head>
      <p>Ved SKs død den 11. nov. 1855 forelå der et omfattende litterært efterladenskab på hans sidste adresse i <placeName>København</placeName>, <placeName>Klædeboderne</placeName> 5-6 (det nuværende <placeName>Skindergade</placeName> 38/<placeName>Dyrkøb</placeName> 5). Dødsboet blev i to omgange besigtiget af skiftekommissionen. I dennes første beretning, der er optaget tre dage efter SKs død, nævnes de efterladte papirer kun ganske kort. Der tales om »En Mængde Papir, meest Manuskripter, der forefandtes paa forskjellige Steder«, og som blev nedlagt »i en Pult, som forsynedes med Rettens Segl, saavelsom i en Piedestal og et Skab«.<note>
          <p>Jf. <hi rendition="#ita">Landsover- samt Hof- og Stadsretten, <placeName>København</placeName>s Skiftekommission 1771-1863,</hi> 1854-1855, Forseglingsprotokol 3 1-76, bo nr. 71, s. 134, Landsarkivet for <placeName>Sjælland</placeName> m.m.: DC-008.</p>
        </note> Ved kommissionens andet besøg, den 19. nov., dagen efter SKs begravelse, da forseglingen blev brudt, hedder det lige så kortfattet: »I den Afdødes Skrivepult og en Pjedestal befandtes lutter Manuscripter«.<note>
          <p>Jf. <hi rendition="#ita">Landsover- samt Hof- og Stadsretten, <placeName>København</placeName>s Skiftekommission 1771-1863,</hi> 1854-1855, Forseglingsprotokol 3 1-76, bo nr. 71, s. 135. SKs sekretær, <persName key="Levin, Israel">Israel Levin</persName>, beretter, at alt i SKs værelse efter hans død var ordnet, »som om han skulde reise bort«, jf. <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName> truffet. Et liv set af hans samtidige,</hi> samlet, udgivet og kommenteret af <persName key="Kirmmse, Bruce H.">Bruce H. Kirmmse</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1996, s. 291. <persName key="Levin, Israel">Levin</persName> beretter videre om <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName>s sindsbevægelse, da han modtog et par breve stilet til ham personligt, indeholdende SKs testamentariske bestemmelser. Den refererede begivenhed må dreje sig om skiftekommissionens anden visitation af SKs lejlighed, men af referatet herfra fremgår, at <persName key="Levin, Israel">Levin</persName> ikke selv var til stede i lejligheden (hvilket ikke er tydeligt af hans beretning), og at han derfor må have sine oplysninger på anden hånd. Ud over <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> og boghandler <persName key="Lynge, H.H.J.">H.H.J. Lynge</persName> var ved denne lejlighed skiftekommissionsformand <persName key="Christensen, Balthasar">Balthasar Christensen</persName>, SKs nevø <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> og boets inkassator, prokurator <persName key="Julius">Julius</persName> Maag, til stede sammen med kopist i landsoverretten M.C. Muhle og bud i skifteretten J.P. Gudum. Om de testamentariske bestemmelser, som <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> fik i hænde, hedder det: »To Breve, begge forseglede og forsynede med Udskrivt 'til Hr Pastor, Doctor <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Kierkegaard</persName> at aabne efter min Død,' bleve udleverede til Hr Pastoren og af ham aabnede, men befandtes uden noget Indlagt, hvorefter de forbleve i Hr Pastorens Besiddelse«, <hi rendition="#ita">Landsover- samt Hof- og Stadsretten, <placeName>København</placeName>s Skiftekommission 1771-1863,</hi> 1854-1855, Forseglingsprotokol 3 1-76, bo nr. 71, s. 135.</p>
        </note></p>
      <p rendition="#ind">Nevøen, læge <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> (1825-89), der som repræsentant for familien var til stede under skiftekommissionens visitation ved begge lejligheder, fore<pb xml:id="ss6" n="6" edRef="#SKS"/>tog kort efter (nov./dec. 1855-jan. 1856) den første registrering af de efterladte papirer og udarbejdede dels en oversigt, »Ordenen af Papirerne«, dels en katalog, »Fortegnelse over Manuscripterne« (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi>).</p>
      <p rendition="#ind">Herpå fulgte lidt over et år, hvor papirerne blev opbevaret i <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName>s fædrene hjem, efter at han selv havde forladt landet for at tiltræde lægeembedet på
        øen <placeName key="Sankt Jan">St. Jan</placeName> i Dansk <placeName>Vestindien</placeName>. Efter en del korrespondance mellem <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName>, hans far <persName key="Lund, Johan Christian">J.C. Lund</persName> og SKs ældre bror <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> modtog sidstnævnte i slutningen af maj 1857 materialet i bispegården i <placeName>Aalborg</placeName>.<note> <p>Jf. <persName key="Jensen, Finn Gredal">Finn Gredal Jensen</persName>
          »To genfundne breve. Fra <persName key="Lund, Johan Christian">J.C. Lund</persName> til <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> og fra <persName key="Olsen, Regine">Regine Schlegel</persName> til <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName>« i <hi rendition="#ita">Danske Studier,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 2005, s. 194-200.</p> </note></p>
      <p rendition="#ind"><persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> allierede sig efter flere års tøven med juristen og den tidligere avisredaktør <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> (1834-92), men udgav dog forinden (i 1859) manuskriptet til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed,</hi> der lå blandt papirerne. <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> flyttede ind i bispegården den 24. feb. 1865 og påbegyndte arbejdet på en ny fortegnelse over SKs efterladte papirer, som han afsluttede i begyndelsen af nov. samme år og gav titlen »Fortegnelse over de efter <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Aabye Kierkegaard</persName>s</hi> Død forefundne Papirer« (<hi rendition="#ita">B-fort.</hi>).</p>
      <p rendition="#ind">I juli 1875 overdrog <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> sin brors efterladte papirer til <placeName>Universitetsbiblioteket</placeName> under et ophold i <placeName>København</placeName> i forbindelse med <persName key="Lund, Johan Christian">J.C. Lund</persName>s begravelse, og med tiden er de endt på
        <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>, hvor de i dag befinder sig i et klimareguleret boksmagasin.<note> <p>Til oplysningerne i dette afsnit, se <persName key="Cappelørn, Niels Jørgen">Niels Jørgen Cappelørn</persName>, <persName key="Garff, Joakim">Joakim Garff</persName> og <persName key="Kondrup, Johnny">Johnny Kondrup</persName>, <hi rendition="#ita">Skriftbilleder,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1996, s. 19-28, 67 og 76-77.</p> </note></p>
    </div>
    <div type="level1">
      <head> <hi rendition="#ita">II. <persName key="Lund, Henrik">Lund</persName>s og <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName>s fortegnelser</hi> </head>
      <p><persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName>s registrering af SKs efterladte materiale, hhv. »Ordenen af Papirerne« og »Fortegnelse over Manuscripterne« (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi>), er, bortset fra skiftekommissionens summariske angivelser, de tidligste vidner til, hvorledes SK har opbevaret sine mange papirer, notesbøger, journaler, udkast, forarbejder, kladder m.m.<note> <p><hi rendition="#ita">L-fort.</hi> er dateret den 17. jan. 1856. <persName key="Nielsen, Flemming Christian">Flemming Chr. Nielsen</persName> har problematiseret, at <persName key="Lund, Henrik">Lund</persName>s registrering skulle være den mest autentiske beretning om, hvor og hvordan SK opbevarede sine manuskripter, idet han mener, at skiftekommissionen har »forstyrret gerningsstedet«. Kommissionsberetningens ordlyd giver imidlertid ikke grund til denne skepsis. I den tales der intetsteds om, at kommissionen »ryddede op« i det efterladte materiale, eller at den blev mødt af »et overraskende syn« i form af papirmængder, der »hastigt« blev gemt af vejen i piedestal og pult. Ej heller oplyses det, at »papirerne har ligget og flydt«, som det formuleres i <persName key="Nielsen, Flemming Christian">Flemming Chr. Nielsen</persName>, <hi rendition="#ita">Alt blev godt betalt. Auktionen over <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s indbo,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 2000, s. 7-8, og netversionen, <ref type="web" target="http://www.mardi.dk/betalt.pdf">http://www.mardi.dk/betalt.pdf</ref>, s. 4. Ganske vist har skiftekommissionen som nævnt pakket noget af det materiale, der lå fremme (»En Mængde Papir, meest Manuskripter«), ned i pult, piedestal og skab, men det er også stort set alt, hvad der meddeles om de efterladte papirer. En granskning af »Ordenen af Papirerne« og <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> afslører endvidere en så høj grad af systematik, også i de papirer, der evt. måtte være lagt ind af kommissionen, at den næppe kan være tilfældig, men må skyldes SKs eget arrangement. At <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> har været til stede i lejligheden under kommissionens arbejde taler også for, at materialet ikke er blevet underkastet en helt vilkårlig behandling.</p>
        </note></p>
      <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss7" n="7" edRef="#SKS"/><hi rendition="#ita">L-fort.</hi> er påbegyndt i omvendt kronologisk orden, dvs. at det senest skrevne materiale er blandt det først registrerede, dog uden at kronologien følger i alle detaljer. I »Ordenen af Papirerne« er anført, hvor materialet har befundet sig, fx angives numrene 159-231 at have ligget <hi rendition="#ita">»I den anden Pjedestal. B. / I øverste Skuffe. / (...) / Til Højre«</hi> sammen med nr. 155, <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 9</hi> (se <ref target="../P1/txr.xml#ill_k1" type="figure">illustration 1</ref>).<note> <p>Se endvidere beskrivelsen af, hvordan <persName key="Lund, Henrik">Lund</persName> sandsynligvis har grebet arbejdet med papirerne an, i <persName key="Cappelørn, Niels Jørgen">Niels Jørgen Cappelørn</persName>, <persName key="Garff, Joakim">Joakim Garff</persName> og <persName key="Kondrup, Johnny">Johnny Kondrup</persName>, <hi rendition="#ita">Skriftbilleder,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1996, s. 11ff.</p> </note> <persName key="Lund, Henrik">Lund</persName> fuldførte ikke arbejdet med registreringen af SKs papirer, men ophørte i hovedsagen ved 1844-46; materiale fra før dette tidsrum er således stort set ikke registreret. I »Ordenen af Papirerne« omtales blot en sæk og tre poser, hvori noget af det sene og det meste af det tidligste materiale har befundet sig.<note>
          <p>Indholdet af sækken, der tillige har omfattet en hvid lærredspose med nr. 383-389, er beskrevet således: »I denne Sæk fandtes fremdeles kun en Mængde gamle, brugte Mms. fE til Enten – Eller, Stadier paa Livets Vei, Logiske Problemer etc etc. (som oftest i stor Uorden og adspredte)«. Indholdet af de tre poser beskrives således: »<hi rendition="#ita">En Pose</hi> m. Mms. til Øieblikkene, og den sidste Polemik / <hi rendition="#ita">En Pose</hi> med Concepter, Reenskrifter, Correcturer og en lille enkelt Notise, som ikke blev benyttet. / <hi rendition="#ita">En Pose</hi> m. Regninger etc.«. <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> skriver desuden i forordet til sin fortegnelse, at indholdet af »Papæsken A«, hvori <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 424-454 befandt sig, var dækket af et tykt lag skimmel, hvorfor <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> næppe har haft denne åbnet og i al fald ikke har registreret indholdet af den.</p>
        </note></p>
      <p rendition="#ind">På <ref target="../P1/txr.xml#ill_k2" type="figure">illustration 2</ref> og <ref target="../P1/txr.xml#ill_k3" type="figure">3</ref> er det forsøgt rekonstrueret, hvorledes de efterladte papirer kan have ligget i SKs skrivepult og piedestal ved hans død. Det skal understreges, at der kun er tale om placeringen af det sene materiale, dvs. fra <pb xml:id="ss8" n="8" edRef="#SKS"/>tiden efter okt. 1852 (se nedenfor), og at der er tale om en stilisering, der ikke prætenderer at gengive møblerne, nøjagtig som de har set ud.<note> <p><persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> beskriver kun skrivepulten delvis i »Ordenen af Papirerne«, og SKs egne omtaler af »Pulten« rummer så mange fortolkningsmuligheder, at en entydig rekonstruktion ikke er mulig. Det kan ikke udelukkes, at SK før 1855 har benyttet flere skrivepulte til sine papirer. Se hertil flg. optegnelser og kladder: <ref target="../NB14/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44.b">NB14:44.b</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 369), <ref target="../NB20/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB20:18</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 400), <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:X5B12"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 12</ref>, X 5 B 163 og <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:XI3B295" rend="Oi6,ms.1.5"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 3 B 295</ref>,1, samt oplysningerne i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> om SKs omslag til <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 235, 237, 239, 240, 314, 315, 318 og 319. I »Ordenen af Papirerne« nævnes to piedestaler, piedestal A og piedestal B. I bofortegnelsen over SKs indbo er der anført tre piedestaler, under pkt. 8 »2 Mah. Piedestaler« og under pkt. 12 »1 Mah. Piedestal«, <hi rendition="#ita">Landsover- samt Hof- og Stadsretten, <placeName>København</placeName>s Skiftekommission 1771-1863,</hi> 1854-1855, Forseglingsprotokol 3 1-76, bo nr. 71, s. 133. I auktionskatalogen over indboet optræder to piedestaler, <hi rendition="#ita">Københavnske Politi- og Domsmyndigheder 1852-1919, Landsover- samt Hof- og Stadsretten, Auktionskontoret, katalog Nr. XLVII: Fortegnelse over endeel gode Meubler og Effecter, tilhørende afdøde Bogholder <persName key="Kirketerp">Kirketerp</persName>s, Dr. phil. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kirkegaard</persName>s [sic], Major <persName key="Soell">Soell</persName>s og flere Boer,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1856, s. 11, <placeName>Landsarkivet</placeName> for <placeName>Sjælland</placeName> m.m. Til dette, se <persName key="Nielsen, Flemming Christian">Flemming Chr. Nielsen</persName>, <ref type="web" target="http://www.mardi.dk/betalt.pdf">http://www.mardi.dk/betalt.pdf</ref>, s. 13-14.</p>
        </note></p>
      <p rendition="#ind"><persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>s »Fortegnelse over de efter <hi rendition="#ita"><persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Aabye Kierkegaard</persName>s</hi> Død forefundne Papirer« (<hi rendition="#ita">B-fort.</hi>) omfatter 472 numre, der indtil nr. 382 holder trit med numrene i <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName>s fortegnelse (som hos <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> er nr. 473).<note>
          <p>De sidste numre i <hi rendition="#ita">L-fort.,</hi> numrene 383-390 (hvoraf det sidste er anført uden indhold), har som nævnt befundet sig i en sæk, som på tidspunktet for <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName>s udarbejdelse af <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> ikke har været tilgængelig for ham (materialet er senere kommet ham i hænde). Da <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> fortsætter sin fortegnelse med nr. 383, i forlængelse af <persName key="Lund, Henrik">Lund</persName>s nummerering, betyder det, at nr. 383-390 i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> er af et andet indhold end i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi></p>
        </note> Til forskel fra <persName key="Lund, Henrik">Lund</persName> har <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> medtaget alt i sin katalog, dog med undtagelse af nogle mindre opsatser og breve, der lå i biskop <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">Kierkegaard</persName>s »Gjemmer«.<note> <p><hi rendition="#ita">B-fort.,</hi> s. 221.</p> </note> Desuden har han langt mere detaljeret beskrevet indholdet af de enkelte numre.</p>
      <p rendition="#ind"><hi rendition="#ita">B-fort.</hi> har i kraft af sin indoptagelse af <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> og ved sin udførlighed været den primære rettesnor i tilrettelæggelsen og organiseringen af de løse papirer i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27. Oplysningerne i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> er undervejs løbende blevet sammenholdt med »Ordenen af Papirerne«.</p>
      <p rendition="#ind">I <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> er der i nogle tilfælde givet præcise identifikationer af indholdet af de enkelte grupper af løse papirer, mens der i andre tilfælde kun er anført antallet af papirer placeret på et givet sted. Udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> har i forbindelse med deres tilrettelæggelse af materialet forsøgt at rekonstruere det nærmere indhold af <hi rendition="#ita">B-fort.,</hi> idet de samvittighedsfuldt har bestræbt sig på at få det <pb xml:id="ss9" n="9" edRef="#SKS"/>foreliggende og indirekte overleverede materiale til at stemme overens med indholdet og antallet af enheder oplyst i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> (se <ref target="../P1/txr.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref>).<note>
          <p>Denne rekonstruktion er dog ikke blevet anvendt i praksis i <hi rendition="#ita">Pap.,</hi> der bygger på et primært kronologisk og sekundært systematisk organisationsprincip, men den fremgår af manuskriptbeskrivelserne bagest i de enkelte bind. Papirerne, der indgår i perioden 1830-43, er af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> blevet splittet så grundlæggende op for at kunne indgå i udgavens absolutte kronologi, at det i høj grad har besværliggjort <hi rendition="#ita">SKS'</hi> rekonstruktion af materialet.</p>
        </note> Udgiverne af <hi rendition="#ita">SKS</hi> har i høj grad støttet sig til dette rekonstruktionsarbejde, men også i en række tilfælde foretaget valg, der afviger herfra.</p>
    </div>
    <div type="level1">
      <head> <hi rendition="#ita">III. »Løse papirer«</hi> </head>
      <p>»Løse papirer« omfatter den del af det efterladte materiale, der knytter sig til SKs livslange praksis med at føre journaler og notesbøger (udgivet som <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17-26), men som foreligger uafhængigt og ikke kan henføres til disse på baggrund af oplysningerne i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi><note> <p><ref target="../P255/txt.xml#n255" type="journalsAndPapers" n="255">Papir 255</ref>-258, »Små notitser af blandet indhold vedlagt <ref target="../AA/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen AA</ref>« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 207-209), burde have været bragt sammen med <ref target="../AA/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen AA</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17. I <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 437 omtaler <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> disse ved afslutningen af journalens beskrivelse: »[4 løse Smaablade ligge ved. – Resten af Bogen ubeskrevet.].«, <hi rendition="#ita">B-fort.,</hi> s. 195; se <hi rendition="#ita">SKS</hi> K17, 9. Et eksempel på en journal, der er påbegyndt som løse papirer, er <ref target="../FF/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen FF</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 73-116), der består af en renskrivning af små løse blade og lapper, se <ref target="../FF/txr.xml#ss105" type="textCriticalAccount" n="105">tekstredegørelsen i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K18, 105-112</ref>.</p> </note> SK benytter selv stedvis kategorien »løse papirer« som betegnelse for dette materiale, således er <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 144 af SK benævnt »Løse Papirer fra 48 som laae i Bibel-Foderalet« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 481-497).</p>
      <p rendition="#ind">Materialet er både indholdsmæssigt og fysisk af en yderst sammensat karakter.<note>
          <p>Der er ikke i tekstredegørelserne til de enkelte papirer forsøgt givet en karakteristik af SKs håndskrift, som undergår en betydelig forandring gennem årene. Generelt kan det siges, at det tidlige materiales sirlige og let læste hånd med tiden bliver mere løs og stor og sværere at læse. Papirerne fra de sidste år (1852-55) er stedvis endog meget svære at tyde, præget som de er af at være skrevet i stor hast. Se også
          <persName key="Garde, Annelise">Annelise Garde</persName>, »Grafologisk undersøgelse af <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s håndskrift i årene 1831-1855« i <hi rendition="#ita">Kierkegaardiana X,</hi>
          <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1977, s. 200-238.</p> </note> Indholdet spænder fra forelæsningsnotater og læseexcerpter fra SKs studietid samt fra hans omfattende samtidige selvstudier over optegnelser fra den spæde begyndelse på forfatterskabet til det sene forfatterskabs polemik <pb xml:id="ss10" n="10" edRef="#SKS"/>mod den bestående kristendomsforkyndelse. Fysisk består det af løse blade, ark, lapper, strimler, papstykker, sammenhæftninger m.m.<note>
          <p>Materialet omfatter ikke SKs udkast, kladder, forarbejder, renskrifter o.l. til egne udgivne værker eller utrykte skrifter (i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> anbragt i B-sektionen). Disse bringes hhv. elektronisk på sks.dk og i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 15 og 16. Distinktionen mellem, hvad der er et løst papir, og hvad der bør regnes til forarbejder m.m., har imidlertid ikke så sjældent været svær at opretholde og har ofte måttet vige for et pragmatisk udvælgelseskriterium. Oplysningerne i <persName key="Lund, Henrik">Lund</persName>s »Ordenen af Papirerne« er i et vist omfang blevet brugt til at bestemme, om et materiale skulle medtages eller fravælges. Som hovedregel er materiale, der har ligget i to eller flere versioner fra SKs hånd, blevet betragtet som skrevet med henblik på udgivelse og derfor ikke blevet henregnet til »Løse papirer« (en undtagelse herfra er subskriptionsindbydelsen, <ref target="../P381/txt.xml#n382" type="journalsAndPapers" n="382">Papir 382</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 453-455), hvortil der findes en kladde, se <ref target="../P381/txr.xml#ss854" type="textCriticalAccount" n="854">tekstredegørelsen, s. 854</ref> (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B189"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 189</ref>)).</p> </note></p>
      <p rendition="#ind">Dele af materialet er som følge af <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName>s praksis med at bruge originalmanuskripter som trykkeforlæg kun indirekte overleveret i hans udvalg <hi rendition="#ita">Af <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Søren Kierkegaard</persName>s Efterladte Papirer (EP)</hi> (1869-81). Af det tabte materiale er noget desuden kun overleveret i form af afskrifter af <persName key="Barfod, Hans Peter">Barfod</persName> og af <persName key="Heiberg, Peter Andreas, filolog">P.A. Heiberg</persName>, medudgiveren af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> Endelig bringes noget aldrig tidligere publiceret materiale i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27.<note> <p>Det drejer sig om excerpter og kommentarer til <persName key="Schleiermacher, Friedrich">Schleiermacher</persName> fra 1834, <ref target="../P2/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">Papir 13</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 46-51).</p> </note></p>
      <p>I <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27 opereres der med flg. niveauer i organiseringen af materialet:</p>
      <p/>
      <p rendition="#lang">– En opdeling i papirer og optegnelser</p>
      <p rendition="#lang">– En opdeling i arkivalske enheder baseret på
        <hi rendition="#ita">B-fort.</hi></p>
      <p rendition="#lang">– En opdeling i grupper af <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>-enheder</p>
      <p rendition="#lang">– En overordnet opdeling i afgrænsede tidsafsnit (grupperne 1830-43, 1843-52 og 1852-55)</p>
      <div type="level2">
        <head> <hi rendition="#ita">Papirer og optegnelser</hi> </head>
        <p>Et 'Papir' er den grundlæggende enhed i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, og papirnumrene er fortløbende (fra 1 til 591) på tværs af opdelingen af materialet i øvrigt. Et papir kan indeholde en eller flere optegnelser, og hver optegnelse svarer som regel til et nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> Et papir kan bestå af blot et enkelt løst blad eller en lap, men kan også dække over en sammenhæftning bestående af flere blade. I enkelte tilfælde kan det desuden dække over materielt set forskelligartede papirtyper, nemlig hvis teksten er fortløbende.</p>
      </div>
      <div type="level2">
        <head><pb xml:id="ss11" n="11" edRef="#SKS"/><hi rendition="#ita">Arkivalske enheder baseret på B.-fort.</hi> </head>
        <p>I <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27 udgør <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> rygraden i materialets organisering, dvs. at papirer henhørende til samme nummer i fortegnelsen så vidt muligt også bringes sammen i <hi rendition="#ita">SKS.</hi> Som nævnt er der til formålet gjort brug af <hi rendition="#ita">Pap.</hi>s rekonstruktionsarbejde, som dog er fraveget på steder, hvor indholds- og dateringsmæssige grunde eller en divergerende tolkning af <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> har talt for en anden placering af enkelte enheder.</p>
        <p rendition="#ind">Rækkefølgen af <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>-numrene er bestemt af den tidligst daterede (eller daterbare) optegnelse inden for hvert nummer; således er <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 457 det ældste og dermed det første nummer i perioden 1830-43, fordi det indeholder SKs kirkehistoriske excerpter af <persName key="Marheineke, Philipp Konrad">Ph.K. Marheineke</persName>s <hi rendition="#ita">Geschichte der teutschen Reformation. Erster Theil,</hi>
          <placeName>Berlin</placeName> 1816, som vurderes til at stamme fra 1830-31.<note> <p>Se <ref target="../P1/txr.xml#ss24" type="textCriticalAccount" n="24">tekstredegørelsen til </ref><ref target="../P1/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">Papir 1</ref>, s. 24. I tekstredegørelsernes afsnit »Datering og kronologi« er der for de udaterede papirers vedkommende ud fra punktnedslag forsøgt gjort rede for deres sandsynlige dateringstidspunkt. Som udgangspunkt har det været antagelsen, at SK har placeret papirer sammen ikke alene ud fra deres indhold, men også ud fra deres tidsmæssige affattelse. Hvor dette åbenlyst ikke er tilfældet, gøres der eksplicit rede for det.</p>
          </note> Inden for et <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> nummer, dvs. i tilfælde af, at nummeret består af flere enheder, er der endvidere tilstræbt et kronologisk forløb af enhederne, som i visse tilfælde afviger fra den rækkefølge, <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> angiver.<note>
            <p>På baggrund af <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> har det i visse tilfælde været muligt at bryde indirekte overleveret tekst op og arrangere den på ny. Dette gælder fx optegnelserne om mestertyven, der i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27 har fået et lidt andet forløb end i <hi rendition="#ita">EP</hi>, se <ref target="../P95/txt.xml#n97" type="journalsAndPapers" n="97">Papir 97</ref>-98 og 103 (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 118-121 og 123).</p> </note> For store enheders vedkommende, fx <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 319 og 353, er undergrupperne inden for disse blevet betragtet som selvstændige enheder.<note> <p>Dette betyder fx, at <ref target="../P327/txt.xml#n327" type="journalsAndPapers" n="327">Papir 327</ref>-338, »'Smaastykker'« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 343-345), som har <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 353x, og <ref target="../P339/txt.xml#n339" type="journalsAndPapers" n="339">Papir 339</ref>-340, »'<hi rendition="#ita"><placeName>Berlin</placeName>,</hi> 5<hi rendition="#sup">t</hi> Mai – 13<hi rendition="#sup">d</hi> 46'« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 349-363), som har <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 353a, bringes hver for sig, og at <ref target="../P341/txt.xml#n341" type="journalsAndPapers" n="341">Papir 341</ref>-344, »'Lovtale over Efteraaret'« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 367-370), der har <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 353b, samt gruppen med <ref target="../P372/txt.xml#n372" type="journalsAndPapers" n="372">Papir 372</ref>-377, »Om <persName key="Rosenkilde, Christen Niemann">Rosenkilde</persName>, <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">Goldschmidt</persName> m.m.« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 437-443), der rummer <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 353n, 353k, 353r, 353h og 353g, ligeledes bringes i separate afdelinger.</p>
          </note></p>
      </div>
      <div type="level2">
        <head> <hi rendition="#ita">Grupper af arkivalske enheder</hi> </head>
        <p>Grupperingen af materialet, som den er afspejlet i indholdsfortegnelserne på hvert af titelbladene til de tre tidsperioder, er som nævnt bestemt af <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>-enhederne, og rækkefølgen er igen bestemt af dateringen af den tidligst daterede optegnelse inden for hver enhed. Flere af enhederne har SK selv be<pb xml:id="ss12" n="12" edRef="#SKS"/>nævnt, typisk i form af et omslag med en titel, andre er benævnt af udgiverne ud fra indholdsmæssige kriterier. I sidste tilfælde har det vist sig praktisk muligt at sammenbringe flere <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>-enheder under samme overskrift (<hi rendition="#ita">B-fort.</hi>-numrene fremgår af deltitelbladene).<note>
            <p>I tilfælde af, at et papir ikke kan identificeres i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> og kun er indirekte overleveret, er deltitelbladene påført den præcise henvisning til overleveringen (fx som <hi rendition="#ita">B-afskrift</hi> eller sidetal i <hi rendition="#ita">EP</hi>). <ref target="../P307/txt.xml#n307" type="journalsAndPapers" n="307">Papir 307</ref>-308, »Om 'In vino veritas'« (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 315), er overleveret, men har ikke kunnet henføres til <hi rendition="#ita">B-fort.</hi></p>
          </note> Endvidere er der inden for de to første tidsperioder en afsluttende gruppe med »Diverse«, dvs. materiale, der ikke har kunnet placeres meningsfuldt blandt det øvrige, men som ikke desto mindre vurderes til tidsmæssigt at falde inden for den pågældende overordnede tidsperiode.</p>
        <p rendition="#ind">For sidste tidsperiodes vedkommende gør der sig det særlige forhold gældende, at hvert papir som hovedregel har sit eget <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>-nummer. Her er <persName key="Lund, Henrik">Lund</persName>s »Ordenen af Papirerne« blevet konsulteret, da den som nævnt indeholder oplysninger om, hvor de sene papirer har befundet sig i SKs skrivepult og piedestal, og tillige giver et billede af, hvilket materiale, der har ligget sammen. På den baggrund falder materialet i denne gruppe i tre underafdelinger, der svarer til tre afgrænsede tidsperioder, nemlig okt. 1852 - okt. 1853, marts-dec. 1854 og 18. april - 25. sept. 1855. Disse er blevet kaldt »Efter sidste flytning«, »Frem mod kirkestriden« og »Under udgivelsen af <hi rendition="#ita">Øieblikket</hi>«.</p>
      </div>
      <div type="level2">
        <head> <hi rendition="#ita">Overordnet tidsinddeling</hi> </head>
        <p>De overordnede tidsafsnit er sat af <hi rendition="#ita">SKS</hi>-udgiverne og er dikteret dels af indholdet af materialet selv, dels af forhold, der vedrører forfatterskabet og ydre omstændigheder i SKs liv. Snittet mellem grupperne 1830-43 og 1843-52 er således i første række bestemt af udgivelsen af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> som udkom den 20. feb. 1843, og som SK retrospektivt betragtede som sit forfatterskabs begyndelse. Indholdet af SKs løse papirer fra denne tid er i høj grad præget af dette skift fra primært noter og optegnelser fra hans omfattende studier og læsning til refleksioner, ideer, skitser m.m., der har forbindelse til forfatterskabet.
          <figure xml:id="ill_k1" rend="recto"><graphic url="../P1/ill_k1.jpg"/>
            <head>1. <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName>s »Ordenen af Papirerne«, s. 1</head>
          </figure>
          
          <figure xml:id="ill_k2" rend="recto"><graphic url="../P1/ill_k2.jpg"/>
            <head>2. Placering af materiale i SKs piedestal.</head>
            <head><hi rendition="#bol">1A</hi> Et antal eksemplarer af <hi rendition="#ita">Øieblikket.</hi></head>
            <head><hi rendition="#bol">1B</hi> En bog i langt oktav med papblade og en perm af en bog i foderal.</head>
            <head><hi rendition="#bol">1C</hi> En bog i oktav med hvide blade.</head>
            <head><hi rendition="#bol">1D</hi> <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 10</hi> (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 156).</head>
            <head><hi rendition="#bol">1E</hi> Journalerne NB35 og NB36 (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 157-158).</head>
            <head><hi rendition="#bol">1F</hi> Et notat vedr. <hi rendition="#ita">Tre ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 232).</head>
            <head><hi rendition="#bol">1G</hi> <hi rendition="#ita">Øieblikket Nr. 9</hi> (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 155).</head>
            <head><hi rendition="#bol">1H</hi> Løse papirer fra april til sept. 1855 m.m. (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 159-231).</head>
            <head><hi rendition="#bol">2</hi> Tre rum indeholdende <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 235-364.</head>
            <head><hi rendition="#bol">3</hi> En skuffe indeholdende <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 365-382.</head>
            <head><hi rendition="#size-1">Tegning ved <ref type="web" target="http://mollers.dk">mollers.dk</ref>
              – Hans Møller</hi></head>
          </figure>
          
          <figure xml:id="ill_k3" rend="recto"><graphic url="../P1/ill_k3.jpg"/>
            <head>3. Placering af materiale i SKs skrivepult.</head>
            <head><hi rendition="#bol">1A</hi> Mss. til artikler, der leder op til og indleder kirkestriden, og løse papirer fra marts til dec. 1854 m.m. (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 2-12).</head>
            <head><hi rendition="#bol">2</hi> Falder uden for <hi rendition="#ita">L-fort.</hi></head>
            <head><hi rendition="#bol">3A</hi> Løse papirer fra jan. til okt. 1853 m.m. (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 19-55).</head>
            <head><hi rendition="#bol">4A</hi> En kasse med mss. til diverse utrykte skrifter og til »Prædiken holden i Pastoral-Seminaret«, dimisprædiken samt »Løse Papirer fra 48 som laae i Bibel-Foderalet« (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 139-154).</head>
            <head><hi rendition="#bol">4B</hi> En pakke med eksemplarer af <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> fra 18. dec. 1854 til 26. maj 1855 indeholdende alle artikler af SK i dette blad fra samme periode (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 1).</head>
            <head><hi rendition="#bol">4C</hi> Løse papirer fra marts til dec. 1854 (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 56-123).</head>
            <head><hi rendition="#bol">4D</hi> Ms. til artiklen »Biskop <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s Svar i Berlingske Tidende« (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 138).</head>
            <head><hi rendition="#bol">4E</hi> Løse papirer fra okt. til dec. 1852 (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 13-18).</head>
            <head><hi rendition="#bol">4F</hi> Ubrugte udkast og kladder fra dec. 1854 til jan. 1855 (<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> 124-137).</head>
            <head><hi rendition="#size-1">Tegning ved <ref type="web" target="http://mollers.dk">mollers.dk</ref>
              – Hans Møller</hi></head>
          </figure>
          
          <figure xml:id="ill_k4" rend="recto"><graphic url="../P1/ill_k4.jpg"/>
            <head>4. <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>s fortegnelse (<hi rendition="#ita">B-fort.</hi>), s. 192-193. Fastgjort i sammenføjningen ses en seddel, hvorpå udgiveren af <hi rendition="#ita">Pap.</hi>, <persName key="Heiberg, Peter Andreas, filolog">P.A. Heiberg</persName>, har anført sin rekonstruktion af indholdet af <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 434, »Philosophica. Ældre«</head>
          </figure>
          </p>
        <p rendition="#ind">Skæringspunktet mellem grupperne, der dækker årene 1843-52 og 1852-55, er bestemt af SKs flytning fra <placeName>Østerbro</placeName> til <placeName>Klædeboderne</placeName> den 19. okt. 1852. I den anledning samler og beskriver han en del af sit manuskriptmateriale, hvorpå han henlægger det.<note>
            <p>Dette fremgår fx af <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> og <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 237, hvis indhold af SK har været forsynet med oplysningen: »fra Pulten, da jeg flyttede til Klædeboderne.« At SK har ordnet papirer i forbindelse med flytninger fremgår også af fx <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> og <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 319, som har været beskrevet således af SK: »Det, der laae i den mellemste brede Skuffe, da jeg flyttede ud paa <placeName>Østerbro</placeName>.«</p>
          </note> Med dette snit får man m.a.o. en vigtig tidsmar<pb xml:id="ss18" n="18" edRef="#SKS"/>kør for, hvornår SK har sammenbragt og ordnet løstliggende materiale. 1852 er desuden det første år siden 1842, hvor SK intet udgiver.<note>
            <p>Den selvpålagte tavshed varer fra udgivelsen af <hi rendition="#ita">Til Selvprøvelse Samtiden anbefalet</hi> den 12. sept. 1851 (<ref target="../TS/txt.xml#ss29" type="publishedWritings" n="29"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 29</ref>-108) til 18. dec. 1854, hvor han publicerer artiklen »Var Biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> et 'Sandhedsvidne', et af 'de rette Sandhedsvidner' – er dette Sandhed?« (<ref target="../BMS/txt.xml#ss121" type="publishedWritings" n="121"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 14, 121</ref>-126).</p> </note></p>
      </div>
    </div>
    <div type="level1">
      <head> <hi rendition="#ita">IV. Typografiske signaler m.m.</hi> </head>
      <p><hi rendition="#ita">SKS</hi> 27 rummer i forhold til <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17-26 nogle nye tiltag i gengivelsen af originalmaterialet.<note> <p>Der henvises generelt til <ref type="web" target="http://sks.dk/red/retningslinier.pdf">»Tekstkritiske retningslinjer for <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaards Skrifter.</hi> Journaler, notesbøger og papirer«</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 301-343.</p>
        </note> For perioden 1852-55 er forholdet som nævnt det, at et papir typisk er lig med et nummer i <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> For at bevare indtrykket af <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> som materialets grundlæggende rettesnor er der til markering af spring mellem <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>-numre indført et særligt tegn: ▷. Dette tegn er placeret i indermarginen mellem papirnumrene. Tegnet er også anvendt i grupper med flere <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>-numre, fx i de to grupper med »Diverse«. Ved markante spring tilbage i kronologien mellem undergrupper inden for et <hi rendition="#ita">B-fort.</hi>-nummer er der endvidere indlagt et tvungent sideskift til markering heraf, således mellem <ref target="../P48/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">Papir 85</ref> og <ref target="../P48/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">86</ref> og mellem <ref target="../P95/txt.xml#n209" type="journalsAndPapers" n="209">Papir 209</ref> og <ref target="../P95/txt.xml#n210" type="journalsAndPapers" n="210">210</ref>.</p>
      <p rendition="#ind">Når det gælder SKs tidligste papirer og navnlig de optegnelser, der knytter sig til hans mangeartede studier, har han i adskillige tilfælde beskrevet papirerne med 'penneprøver', dvs. løst henkastede ord, fragmenter af ord, navne, bogstaver, tal, tegn, streger o.l. og ind i mellem også med tegninger, herunder især profiltegninger. Ved sådanne forekomster er der i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27 så vidt muligt søgt at give en transskription af stedet på ord- og bogstavniveau, men hvor dette ikke har været muligt at gennemføre, og hvor der tillige forekommer tegninger o.l., er der bragt en illustration af det pågældende papir, samt en henvisning hertil i det tekstkritiske apparat. I et par tilfælde er særlige tegn i SKs manuskript desuden reproduceret i selve teksten, det gælder således tegningen af en cirkel i <ref target="../P2/txt.xml#n21-2" type="journalsAndPapers" n="21:2">Papir 21:2</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 27, 66), der fungerer som en illustration af optegnelsens tankeindhold.</p>
      <p rendition="#ind">Endelig er det i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 27 ved hjælp af vekslende hoved- og marginalspaltebredde forsøgt afspejlet, hvor forskelligartet det foreliggende materiale præsenterer sig. Der opereres således med både smal, bred og fuld beskrivning af siden med tilsvarende forskellig marginalspaltebredde. På samme måde er skemaer, opstillinger, tabeller o.l. søgt gengivet så tæt på originalen som muligt.</p>
      <p/>
      <p rendition="#cen">Redaktionen</p>
      <p rendition="#cen">ved <hi rendition="#ita">Steen Tullberg</hi></p>
    </div>
  </div></body></text>
</TEI>
