<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>»Indkomstsskatten – det Interimistiske«</title>
     
     <title type="short">P433</title>
     
  <author>
   <name>Søren Kierkegaard</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>etableret af</resp>
   <name>Thomas Eske Rasmussen</name><name>Jon Tafdrup</name><name>Steen Tullberg</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2010</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">27</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/p433/txt.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
        <listWit>
         
         <listWit><head>Manuskript</head><witness xml:id="Ms.">KA, B pk. 33 læg 4</witness></listWit>
        </listWit>
      
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition scheme="free" xml:id="lat">Latin hand, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="komma" selector="rdg" scope="before">content:", "</rendition><rendition xml:id="til" selector="add" scope="after">content:" tilføjet"</rendition><rendition xml:id="fs" selector="rdg" scope="before">content:"først skrevet "</rendition><rendition xml:id="aef" selector="rdg" scope="before">content:"ændret fra "</rendition><rendition xml:id="sletfor" selector="rdg" scope="before">content:"foran er slettet "</rendition><rendition xml:id="sletbag" selector="rdg" scope="before">content:"herefter er slettet "</rendition><rendition xml:id="uvis" selector="rdg" scope="before">content:"&lt; "</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="kort">margin-left: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120319">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/p433/txt.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="ms" subtype="journalsAndPapers"><body>
    <!--tmpin/pB33_4.xml,X6B257-->
    <div type="entry" n="433" xml:id="n433"><head type="topText" n="»Indkomstsskatten – det Interimistiske«"/><dateline><date when="18510000"/></dateline><p/>
      <div type="mainColumn">
        <p rendition="#kort"><pb xml:id="ss519" edRef="#SKS" n="519"/><milestone unit="entry" edRef="#KA" n="B33_4"/><milestone unit="entry" edRef="#B-fort." n="337"/><milestone unit="entry" edRef="#Pap." n="X6B257"/><pb xml:id="s1" n="1"/><ref type="commentary" target="kom.xml#p-7283" xml:id="p-7283">Indkomstsskatten</ref>
          – det <app><lem varSeq="1"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-7284" xml:id="p-7284">Interimistiske</ref> –</lem><rdg varSeq="2"><del instant="unknown" rendition="#sletbag">Grev Sponneck.</del></rdg></app></p>
        <p rend="decoration"><figure type="blank"/></p>
        <p rendition="#ind"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-7285" xml:id="p-7285">Finantsministeren har forelagt Thinget Udkastet til en Indkomstsskat</ref>. <ref type="commentary" target="kom.xml#p-7286" xml:id="p-7286">Han mener at behøve disse Penge; dette er det Pecuniaire ved Sagen. Han mener at en Indkomstsskat vil være en passende Maade at skaffe dem tilveie, og mener tillige, at man vil være saa meget villigere til at gaae ind derpaa, da det kun skal være interimistisk</ref>.</p>
        <p rendition="#ind">Det er denne Tankes Forkeerthed jeg ønskede at gjøre indlysende.</p>
        <p rendition="#ind">Det er en ganske almindelig Tanke og Vending, der forekommer i store og smaae Forhold, at naar En foreslaaer een <choice><abbr>ell.</abbr><expan>eller</expan></choice> anden Forandring, at han da mener lettere at faae den <choice><abbr>ell.</abbr><expan>eller</expan></choice> de Vedkommende til at gaae ind paa den foreslaaede Forandring, naar han tilføier: Forandringen skal kun være interimistisk. Det er der ogsaa meget god <pb xml:id="s2" n="2"/> Mening i. Men som i alt Mskligt saa er der ogsaa her en Grændse; naar denne overskrides er der ingen Mening mere i denne <app><lem> Tale om,</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">Tale,</del></rdg></app> at det kun er <app><lem wit="#SKS"><corr>interimistisk</corr></lem><rdg>interimistiske</rdg></app>.</p>
        <p rendition="#ind">At bestemme denne Grændse er ikke vanskeligt. Overalt hvor en <ref type="commentary" target="kom.xml#p-7287" xml:id="p-7287"><hi rendition="#lat">restitutio in integrum</hi></ref> i ethvert øieblik <choice><abbr>ell.</abbr><expan>eller</expan></choice> dog ved det Interimistiskes Ende er mulig, eller vel endog let mulig: der er der Mening i den Tale, at <app><lem> man</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">de</del></rdg></app> kan være tilbøiligere til at gaae ind paa den foreslaaede Fordring, fordi den kun er interimistisk. Hvor derimod denne <hi rendition="#lat">restitutio in integrum</hi> er vanskelig, meget vanskelig, umulig: der er der ingen Mening i denne Tale – som <choice><abbr>fE</abbr><expan>for Exempel</expan></choice> hvis En vilde hænge sig interimistisk, menende, at <app><lem> det</lem><rdg><del instant="unknown" rendition="#uvis">dette</del></rdg></app> at hænge, som ellers kan være <pb xml:id="s3" n="3"/> en meget alvorlig Sag, et Skridt man ikke skal gjøre uden moden <app><lem> Overveielse</lem><rdg><del instant="unknown" rendition="#uvis">overveielse</del></rdg></app>, at det var ikke saa farlig en Sag, naar man gjorde det interimistisk. Eller tag et mindre Exempel. En Mand tilbyder en Pige Ægteskab; maaskee <ref type="commentary" target="kom.xml#p-7288" xml:id="p-7288">staaer Partiet hende <app><lem> ikke</lem><rdg><del instant="false" rendition="#aef">maaskee ikke</del></rdg></app> an</ref>, imidlertid beslutter hun dog at tage den Sag under Overveielse. Da melder der sig en anden Frier, en <ref type="commentary" target="kom.xml#p-8547" xml:id="p-8547">gesvind</ref> ung <app><lem> Mand</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">P</del></rdg></app>, en fiin og galant Fyr, et Pokkers-Msk. Han frier, og tilføier, at han formoder, hun vil være saa meget tilbøieli<pb xml:id="ss520" edRef="#SKS" n="520"/>gere til at gaae ind paa Sagen, <app><lem> da</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">som de</del></rdg></app> hans Mening er, at det kun skal være et interimistisk Ægteskab. Et interimistisk Ægteskab! Jeg tænker Pigen vil svare: nei, tak, selv om jeg ellers ikke var utilbøilig til at gaae ind paa dette Ægteskab, naar det kun skal være <pb xml:id="s4" n="4"/> interimistisk, saa maa jeg paa det Bestemteste svare nei.</p>
        <p rendition="#ind">Altsaa den Omstændighed at det kun skulde være interimistisk viste sig at virke lige omvendt, istedetfor at gjøre Pigen tilbøiligere til denne Forandring gjorde den hende bestemtere imod den. Og hvorfor vel? Fordi et Ægteskab er saa afgjørende Skridt, der medfører saadanne Consequentser, at naar det er skeet, saa er ingen <hi rendition="#lat">restitutio in integrum</hi> mulig. Og er der ingen <hi rendition="#lat">restitutio in integrum</hi> mulig, saa er det Spilfægterie, Letfærdighed, Tankeløshed at tale om, at Sagen jo ikke er saa farlig, da den <app><lem> kun</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">s</del></rdg></app> skal være interimistisk, thi <app><lem> saa</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">e</del></rdg></app> er den ikke interimistisk om man saa 10 Gange siger det, for at faae Vedkommende til at gaae ind derpaa eller lokkede i Fælden.</p>
        <p rendition="#ind">En Moralist kunde <ref type="commentary" target="kom.xml#p-7289" xml:id="p-7289">vistnok</ref> <pb xml:id="s5" n="5"/> gjøre megen Gavn, ved at eftervise den letfærdige Misbrug af det »Interimistiske«, der er saa charakteristisk for vor Tid. Istedetfor at samle Sind og Eftertanke paa den alvorlige Afgjørelse – og saa lade det være Alvor, har <app><lem> man</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">h</del></rdg></app> hittet paa noget ganske Nyt: at de alvorligste og meest <app><lem> gjennemgribende</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">gjennembe</del></rdg></app> Forandringer dem kan man gaae ind paa som Ingenting, »da det kun skal være interimistisk«. O, I Sophister! Naar det nu er Afgjørelser af den Beskaffenhed, at ingen <hi rendition="#lat">restitutio in integrum</hi> er mulig: hvad saa?</p>
        <p rendition="#ind">Saaledes med en Indkomstsskat og især i <placeName>Danmark</placeName> med <app><lem> de</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">det</del></rdg></app> smaae Forhold, hvor Smaalighed altid ligger saa nær. I Sandhed det er en yderst vigtig Afgjørelse, en gjennemgribende Forandring i hele vort sociale Liv – er det skeet, det kan ikke igjen gjøres ugjort i een Generation. Og saa <pb xml:id="s6" n="6"/> mener Finantsministeren, at det kan man saa meget lettere gaae ind paa som det kun er interimistisk.</p>
        <p rendition="#ind">Enhver der <app><lem varSeq="2"> har</lem><rdg varSeq="1"><del instant="unknown" rendition="#sletfor">end</del></rdg></app> nogen sund Tænkning <app><lem> at</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">ti</del></rdg></app> disponere over, vil vistnok være af lige den modsatte Mening – skal det kun være interimistisk, saa bestemt: nei! Der <pb xml:id="ss521" edRef="#SKS" n="521"/>vil altid blive saare meget at indvende mod en Indkomstsskat; men, <hi rendition="#lat"><ref type="commentary" target="kom.xml#p-7291" xml:id="p-7291">eh bien</ref>,</hi> er det fornødent, nu saa lad den Sag blive taget frem for Alvor og som Alvor; men skal det blot være interimistisk, i Sandhed det er meningsløst.</p>
        <p rendition="#ind">Finantsministeren kan <app><lem><add instant="false" rendition="#til">maaskee</add></lem></app> have Ret i at kalde Skatten interimistisk; thi muligt kan den falde <pb xml:id="s7" n="7"/> bort om nogle Aar. Men i Forhold til at det var en Indkomstsskat, dette kan ikke falde bort igjen. Forvandlingen i vore sociale Forhold er <app><lem> skeet –</lem><rdg><del instant="unknown" rendition="#uvis">skeet,</del></rdg></app> om Indkomstsskatten kun varede 14 Dage <app><lem> den</lem><rdg><del instant="false" rendition="#aef">det</del></rdg></app> er skeet alligevel.</p>
        <p rendition="#ind">Her viser det sig igjen, at det Interimistiske, naar man tænker sundt, i saadanne Forhold, hvor <app><lem> en</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">ingen</del></rdg></app> <hi rendition="#lat">restitutio in integrum</hi> er <supplied>u</supplied>mulig, virker omvendt,: just det, at det kun skal være interimistisk gjør, at man bestemtere maa protestere. I Forhold til hvad der <app><lem> dog</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">k</del></rdg></app> kun skal være interimistisk ligner det virkelig Ingenting at sætte saadanne Motiver i Bevægelse.</p>
        <p rendition="#ind">Min Mening er ganske simpelt: at just Det, hvorved Finantsministeren har meent at <ref type="commentary" target="kom.xml#p-8549" xml:id="p-8549">indynde <pb xml:id="s8" n="8" rend="supplied"/> Sagen</ref> eller rettere letfærdigt at faae den paa Gleed og til at glide ind i Folk, <app><lem> maaskee</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">at</del></rdg></app> ogsaa Folk til at gaae i Fælden, at just <app><lem> Det bør</lem><rdg><del instant="true" rendition="#fs">Det,</del></rdg></app> blive Protesten mod den. Og jeg mener det vil skee, dersom der <app><lem varSeq="2"> er</lem><rdg varSeq="1"><del instant="unknown" rendition="#sletfor">end</del></rdg></app> et overveiende Element af sund Tænkning i <ref type="commentary" target="kom.xml#p-8590" xml:id="p-8590"><placeName>Rigsdagen</placeName></ref>. Lad det engang blive afgjort som Alvor og for Alvor, hvorvidt vi skulle have en Indkomstsskat; men lad os ikke gjøre os latterlige som hiin Frier, der meente, at Pigen saa meget lettere vilde beslutte sig til at ægte ham, da hans Tanke var, at det kun skulde være <app><lem> et</lem><rdg><del instant="unknown" rendition="#uvis">en</del></rdg></app> interimistisk Ægteskab, <choice><abbr>ell.</abbr><expan>eller</expan></choice> som hiin Mand, der meente, at det da ikke var saa afgjørende et Skridt at hænge sig, da hans Tanke kun var at gjøre det – interimistisk.</p>
      </div>
    </div>
  </body></text>
</TEI>
