<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Forord</title>
     
     <title type="short">F</title>
     
  <author>
   <name>Johnny Kondrup</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Finn Hauberg Mortensen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>udgiverne</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2002</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K4</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/f/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/f/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="f-1" n="465,1"> 
   <label><hi rendition="#bol">Forord</hi></label>
   <p>Titelordet er flertal. Foruden det forord, der hedder det samme som skriftet selv, rummer dette otte stykker, der hver for sig viser sig at være forord til værker af forskellige genrer eller at omhandle emner, som en forfatter må reflektere over, før han udgiver en bog. I: Forord til en nytårsgave i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s manér (jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB125-139"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 125-139</ref>). II: Om litteraturkritikkens usselhed (oprindelig indledning til en planlagt anmeldelse af et værk af <persName key="Winther, Christian">Christian Winther</persName>). III: Forord til andet oplag af nytårsgaven i Heibergs manér. IV: Forord til en nytårsgave med særligt henblik på Heibergs årbog <hi rendition="#ita">Urania.</hi> V: Forord til et skrift om Totalafholdenhedsselskabet. VI: Forord til et opbyggelsesskrift for dannede, dvs. hegeliansk tænkende mennesker. VII: Forord til en bog, der ikke er skrevet af efter 10 andre, men ud af forfatterens personlighed (oprindelig forord til <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi>). VIII: Forord til et filosofisk tidsskrift. Om de enkelte stykkers oprindelse henvises til <ref target="../F/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Forord,</hi> s. 541-562. Titlen forkortes herefter <hi rendition="#ita">F.</hi></p>
  </note>
 <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-2" n="465,2"> 
    <label><hi rendition="#bol">Morskabslæsning ... efter Tid og Leilighed</hi></label>
    <p>Ved morskabslæsning forstås her de såkaldte folkebøger, dvs. det 18. og 19. årh.s underholdende almuelitteratur, der ofte var nedsunket kulturgods med rødder i orientalske eventyr, apokryfe bibelfortællinger og middelalderlig heltedigtning. SKs undertitel kan rumme en hentydning til forfatteren, kritikeren og litteraturhistorikeren <persName key="Rahbek, Knud Lyne">Knud Lyne Rahbek</persName>s udgave af en række folkebøger, <hi rendition="#ita"><title>Dansk og Norsk Nationalværk, eller Almindelig ældgammel Moerskabslæsning</title></hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1828-30, ktl. 1457-1459. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-3" n="465,5"> 
    <label><hi rendition="#bol">Nicolaus Notabene</hi></label>
    <p>lat., efternavnet betyder en kritisk anmærkning eller et NB. Forkortet til initialer svarer navnet også til N.N., dvs. betegnelsen for en anonym person, hvemsomhelst (<ptr type="commentary" target="#f-248" n="497,8"/> og <ptr type="commentary" target="#f-338" n="509,31"/>). </p>
   </note>
   <note type="commentary" xml:id="f-4" n="467,3"> 
    <label><hi rendition="#bol">hensynsløs</hi></label>
    <p>uoverlagt. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-5" n="467,10"> 
    <label><hi rendition="#bol">for godt Kjøb kjøbe</hi></label>
    <p>købe billigt eller fordelagtigt; komme let til. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-6" n="467,11"> 
    <label><hi rendition="#bol">Iagttagelsens Beleilighed!</hi></label>
    <p>lejligheden til at gøre en iagttagelse. Trods det afsluttende udråbstegn må sætningen forstås som et spørgsmål: Og dog, skulle man ikke ved et nøjere studium af forord udnytte en let mulighed for at gøre interessante iagttagelser? </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-420" n="467,15"> 
    <label><hi rendition="#bol">Literatus</hi></label>
    <p>litterat; den lat. form giver ordet en spøgende, let nedsættende klang. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-7" n="467,18"> 
    <label><hi rendition="#bol">Provincialismer</hi></label>
    <p>sproglige udtryksmåder eller ord, som kun bruges i en enkelt landsdel. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-421" n="467,21"> 
    <label><hi rendition="#bol">blysomme</hi></label>
    <p>beskedne, undselige. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-8" n="467,22"> 
    <label><hi rendition="#bol">fripostige</hi></label>
    <p>frække, næsvise. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-9" n="467,25"> 
    <label><hi rendition="#bol">Fordraaber</hi></label>
    <p>eller førstedråber, det første destillat, der fremkom ved brændevinsbrænding, og som ansås for at besidde særlig styrke og velsmag. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-10" n="468,1"> 
    <label><hi rendition="#bol">forsøges</hi></label>
    <p>prøves. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-11" n="468,4"> 
    <label><hi rendition="#bol">den græske Naivetet</hi></label>
    <p>I marginen af kladden til dette sted findes følgende bemærkning, der viser, hvad SK har tænkt på: »Grækerne brugte egl. slet intet Forord, men sagde strax i det første Punktum alt hvad Bogen skulde handle om« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB74" rend="F,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 74</ref>,1). Det passer på <persName key="Homer">Homer</persName>s <hi rendition="#ita">Iliade</hi> og <hi rendition="#ita">Odyssé</hi> samt på historikerne <persName key="Herodot">Herodot</persName> og <persName key="Thukydid">Thukydid</persName> fra det 5. årh. f.Kr., men ikke på <persName key="Platon">Platon</persName> og <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>. Hos de gr. talere er det snarest reglen, at de bruger forord. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-12" n="468,7"> 
    <label><hi rendition="#bol">Apparat</hi></label>
    <p>hjælpemidler, dvs. opslagsværker og andre bøger til studiebrug. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-13" n="468,8"> 
    <label><hi rendition="#bol">I den nyere Videnskab ... sit Banesaar</hi></label>
    <p>Der hentydes til tyskeren <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName>s (1770-1831) filosofi og mere bestemt til den 'fortale', hvormed Hegel udstyrede sit første hovedværk, <hi rendition="#ita">Phänomenologie des Geistes </hi> (1807). I begyndelsen af denne fortale hedder det, at sandhedens sande skikkelse, hvori den alene kan eksistere, må være det videnskabelige system, og at det nu er på tide at hæve filosofien til videnskab. Dette er Hegels ambition, men da han samtidig er bevidst om, at den strider imod tidens (dvs. romantikkens) forestillinger, vil han fremsætte en erklæring i form af et forord, hvad der ellers er en uting i et filosofisk værk. Et sådant værk må være rettet mod sandhedens erkendelse, og i forhold hertil er et forord, der vil forklare værkets formål og stilling til andre værker og andres forestillinger, i almindelighed overflødigt, ja upassende og formålsstridigt. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Werke. Vollständige Ausgabe</title></hi> bd. 1-18, <placeName>Berlin</placeName> 1832-45 (forkortet <hi rendition="#ita"><title>Hegel's Werke</title></hi>); bd. 2, udg. af <persName key="Schulze, Johann">J. Schulze</persName>, 1832, ktl. 550, s. 3-7 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 2, s. 11-15). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-14" n="468,14"> 
    <label><hi rendition="#bol">Bogen med Sagen og Systemet med Intet</hi></label>
    <p><persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> selv og hans disciple betegnede mesterens filosofiske lærebygning som 'systemet'. Hegel kræver i indledningen til <hi rendition="#ita"><title>Wissenschaft der Logik</title>,</hi> at logikken skal begynde med 'sagen selv'. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Hegel's Werke</title></hi> (<ptr type="commentary" target="#f-13" n="468,8"/>) bd. 3, udg. af <persName key="Henning, L. von">L. von Henning</persName>, 1833 [1812], ktl. 552, s. 26 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 4, s. 36). Dette bliver nærmere bestemt til, at logikken skal begynde med 'den rene væren', der imidlertid er identisk med 'intet' (s. 59-74; <hi rendition="#ita">Jub.</hi> s. 69-84). Hegels danske elev, digteren og kritikeren <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> (<ptr type="commentary" target="#f-143" n="483,24"/>), gjorde tanken om, at systemet måtte begynde med intet, til noget i retning af et slagord; jf. fx de første otte paragraffer af hans artikel »Det logiske System« i tidsskriftet <hi rendition="#ita"><title>Perseus, Journal for den speculative Idee</title>,</hi> udg. af Heiberg, nr. 2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. aug. 1838, ktl. 569, s. 1-45. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-15" n="468,19"> 
    <label><hi rendition="#bol">Det Incommensurable</hi></label>
    <p>det, der ikke kan sammenlignes med andet, ikke passer ind i beskrivelsen. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-16" n="468,22"> 
    <label><hi rendition="#bol">Contentement og Fornøielse</hi></label>
    <p>Udtrykket er en pleonasme ('dobbeltkonfekt'), da det franske og danske ord betyder det samme. Udtrykket stammer fra den da. forfatter <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s (1684-1754) komedie <hi rendition="#ita"><title>Barselstuen</title></hi> (1724) 2. akt, 7. scene, hvor det indgår i en lang og opstyltet replik af <persName key="Else Skolemester">Else Skolemesters</persName>. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Den Danske Skue-Plads</title></hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1758 eller 1788 [1731-54], ktl. 1566-1567; bd. 2. Bindene er uden årstal og sidetal. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-17" n="468,25"> 
    <label><hi rendition="#bol">Den nyeste ... komme til et Brud</hi></label>
    <p>hentydning til den spaltning af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s filosofiske skole i et højre og et venstre, som fandt sted i 1830'erne, bl.a. foranlediget af religionskritikerne <persName key="Feuerbach, Ludwig">Ludwig Feuerbach</persName> og <persName key="Strauß, David Friedrich">David Friedrich Strauß</persName> (begge venstrehegelianere). At der tænkes på Feuerbach, fremgår af kladden til dette sted, hvori det hedder: »Har end den nyeste videnskabelige Methode først gjort mig opmærksom paa at det maatte komme til et Brud, og bliver det end min Fortjeneste ligesom Feuerbach<hi rendition="#sup">s</hi> at gjøre Alvor af det med Bruddet, saa har jeg dog ogsaa paa andre Maader vidst at gjøre Skjebnen elastisk og overbevise mig om, at det dog tidlig eller sildig maatte komme dertil« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB74" rend="F,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 74</ref>,5). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-18" n="469,10"> 
    <label><hi rendition="#bol">bestemmet reent lyrisk</hi></label>
    <p>hentyder formentlig til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s (<ptr type="commentary" target="#f-143" n="483,24"/>) æstetiske system, der efter hegelsk mønster forsøger at bestemme skønlitteraturens genrer efter deres væsen som henholdsvis lyriske, episke eller dramatiske. Ud fra de samme grundbegreber søger Heiberg i sin kritik at bestemme arten eller rækkevidden af den enkelte digters talent og graden af overensstemmelse mellem talentet og de genrer, det har valgt at udtrykke sig i. Heibergs æstetik betegner dog en modifikation af det hegelske forbillede, for hvor <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> sætter den episke poesi som det første, umiddelbare trin, anbringer Heiberg den lyriske poesi på denne plads. Formuleringen rummer muligvis en mere præcis hentydning til Heibergs artikel »Lyrisk Poesie« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade,</hi> udg. af Heiberg, bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842-44; nr. 26-27, 15. april 1843. Her bestemmes <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>s efterladte, fragmentariske novelle »En dansk Students Eventyr« som aldeles lyrisk i sin karakter, skønt den er skrevet i prosa (bd. 3, s. 26f.). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-19" n="469,12"> 
    <label><hi rendition="#bol">efter Tid og Sæd</hi></label>
    <p>variation over flere almindelige talemåder, hvor tid og sæd (dvs. skik) kædes sammen, fx. 'nye tider, nye sæder' og 'andre tider, andre sæder'. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-20" n="469,17"> 
    <label><hi rendition="#bol">leves sub noctem susurri</hi></label>
    <p>lat. sagte hvisken, når natten falder på. Citat fra den rom. digter <persName key="Horats">Horats</persName>' oder, 1. bog <hi rendition="#ita">(Carminum liber I)</hi> 9,19, hvor der tales om stævnemøder i aftenstunden. Hos Horats står der dog ikke »leves« (= let, mild, sagte), men »lenes(que)« (= blød, sagte). Jf. <hi rendition="#ita"><title>Q. Horatii Flacci opera</title>,</hi> stereotyp udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1248, s. 11. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-21" n="469,18"> 
    <label><hi rendition="#bol">gjække</hi></label>
    <p>drille. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-22" n="469,23"> 
    <label><hi rendition="#bol">der frister Fortroligheden</hi></label>
    <p>som udfordrer eller lokker til betroelse; som man føler trang til at fortælle. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-23" n="469,25"> 
    <label><hi rendition="#bol">Schenkel</hi></label>
    <p>betegner i det hippologiske fagsprog indersiden af rytterens skinneben. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-24" n="469,28"> 
    <label><hi rendition="#bol">Valdbybakke</hi></label>
    <p><placeName key="Valby Bakke">Valby bakke</placeName>, højdedrag vest for <placeName>København</placeName>. Bakkens nordlige og nordøstlige del hedder <placeName>Frederiksberg Bakke</placeName>; her ligger <placeName>Frederiksberg Slot</placeName>. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-422" n="469,29"> 
    <label><hi rendition="#bol">Dagvognen</hi></label>
    <p>var en institution, der indførtes 1834 til daglig (eller blot regelmæssig) transport af personer og varer på landet. Også fra <placeName>København</placeName> til byerne i omegnen blev der etableret kørsel med dagvogn, som naturligvis var hestetrukken. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-25" n="469,33"> 
    <label><hi rendition="#bol">Echo</hi>
    s</label>
    <p>gr. lyd, genlyd. Navn på en gr. bjergnymfe, der if. myten blev efterstræbt af <persName key="Pan">Pan</persName>. Da hun afviste ham, blev hun sønderrevet af den forsmåede bejler, så kun stemmen blev tilbage. <persName key="Ovid">Ovid</persName> fortæller en anden historie i sine <hi rendition="#ita">Forvandlinger (Metamorphoses)</hi> 3. sang, v. 356-401: Da <persName key="Ekko">Echo</persName> havde holdt gudinden <persName key="Hera">Hera</persName> hen med snak, mens <persName key="Zeus">Zeus</persName> lå i med andre nymfer, blev hun straffet ved kun at kunne gentage andres ord. Siden tæredes hun bort af ulykkelig kærlighed til ynglingen <persName key="Narcissos">Narcissos</persName>, så kun stemmen blev tilbage. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-423" n="469,33"> 
    <label><hi rendition="#bol">vinkende</hi></label>
    <p>lokkende. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-26" n="470,4"> 
    <label>Gaaden 
     <hi rendition="#bol">opgiven</hi></label>
    <p>givet, formuleret. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-27" n="470,6"> 
    <label><hi rendition="#bol">Jasminhytte</hi>
    n</label>
    <p>et lysthus, hovedsagelig dannet af jasminbuske, der bærer hvide, tungt duftende blomster. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-28" n="470,8"> 
    <label><hi rendition="#bol">en Gjæk i Vinteren og en Nar om Sommeren</hi></label>
    <p>allusion til talemåden 'vintergæk og sommernar', som ofte bruges i de gækkebreve, der udsendes før påske, og hvis afsender det er modtagerens opgave at gætte. Både vintergæk og sommernar kan betegne den tidlige forårsblomst, som man sender indlagt i gækkebrevet; men vintergækken kan desuden være brevets anonyme afsender, ligesom sommernarren kan være den modtager, som ikke gætter afsenderens identitet. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-29" n="470,9"> 
    <label><hi rendition="#bol">han er god Dag og Farvel</hi></label>
    <p>talemåde, der beskriver et kortvarigt, uforpligtende samvær; en flygtig eller overfladisk person. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-30" n="470,10"> 
    <label><hi rendition="#bol">Døgenicht</hi></label>
    <p>af ty. Taugenichts, døgenigt, drivert, en person der ikke duer til noget. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-31" n="470,15"> 
    <label><hi rendition="#bol">Systemet</hi></label>
    <p><ptr type="commentary" target="#f-14" n="468,14"/>. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-32" n="470,15"> 
    <label><hi rendition="#bol">han afbetaler ikke Statsgjelden</hi></label>
    <p>Ved den første officielle opgørelse, pr. 1. jan. 1836, var den danske stats gældsætning på 130 millioner rigsdaler, hvilket var ca. 10 millioner mere end i 1816, tre år efter statsbankerotten. Forrentningen af gælden optog i 1836 40% af statens udgiftsbudget. Dette budget vakte forfærdelse i offentligheden, og på det første sammentræde i den rådgivende stænderforsamling for øerne (<ptr type="commentary" target="#f-44" n="471,25"/>) 1835-36 blev der rejst krav om, at <persName key="Frederik VI">Frederik VI</persName> nedsatte en kommission til indførelse af besparelser på statsbudgettet og nedbringelse af gælden. Det skete dog ikke, men gælden blev fra nu af nedbragt, og pr. 1. jan. 1840 kunne den opgøres til 124 millioner rigsdaler. Forfærdelsen gav sig også udslag i private initiativer: I 1835 skrev en birkedommer fra <placeName>Fanø</placeName> i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavnsposten</hi> en opfordring til avisens læsere om at indsende frivillige bidrag til gældens afbetaling, og selv sendte han 16 rigsdaler til <placeName>Statsgældsdirektionen</placeName>. I 1836 forsøgte en regnskabsfører fra <placeName>Samsø</placeName> at stifte en forening til gældens frivillige afbetaling, men projektet mødte ikke forståelse og lå i dvale indtil 1840, da <persName key="Christian VIII">Christian VIII</persName> besteg tronen. Regnskabsføreren allierede sig med den københavnske teolog <persName key="Lindberg, Jacob Christian">Jacob Chr. Lindberg</persName>, en af <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">Grundtvig</persName>s betydeligste støtter, og gennem halvandet års intense forberedelser lykkedes det at skabe grundlag for »Foreningen i Kjøbenhavn af 11. Juli 1842 til Statsgieldens Afbetaling ved frivillige Bidrag«. SKs broder <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> engagerede sig stærkt i sagen. Han var ordfører for den deputation, som i marts 1842 opsøgte kongen og bad om tilladelse til at danne foreningen, ligesom han blev medlem af dens »foreløbige Central-Komité«. P.C. Kierkegaard forfattede endog en 25-siders pjece om projektet: <hi rendition="#ita">Om Foreningen for Statsgjeldens Formindskelse ved frivillige Bidrag,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. marts 1842. Han udtrådte af komiteen i sept. 1842, da han blev udnævnt til sognepræst i <placeName>Pedersborg</placeName> og <placeName>Kindertofte</placeName>. Foreningens arbejde blev i øvrigt ingen succes – udgifterne oversteg indtægterne – og i begyndelsen af 1844 opløste den sig selv. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-34" n="470,36"> 
    <label><hi rendition="#bol">det kongelige Bibliothek</hi></label>
    <p>i <placeName>København</placeName>, grundlagt af <persName key="Frederik III" n="*">Frederik III</persName> (1609-70, konge fra 1648). Siden 1793 er <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det kgl. Bibliotek</placeName> <placeName>Danmark</placeName>s nationalbibliotek og åbent for offentligheden. På SKs tid havde biblioteket til huse i en længe i det nuv. <placeName>Rigsdagsgården</placeName> ved <placeName key="Christiansborg">Christiansborg Slot</placeName>, nord for sit senere hjemsted (<ref target="../kort/Kbh_B2.htm" type="map" n="Kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, B4</hi></ref>).</p>
   </note>
   <note type="commentary" xml:id="f-35" n="471,1"> 
    <label><hi rendition="#bol">Excerpter</hi></label>
    <p>uddrag af bøger, notater fra læsning. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-424" n="471,7"> 
    <label><hi rendition="#bol">holdt 
      <hi rendition="#ita">(...)</hi>
     Ørene stive</hi></label>
    <p>holdt sig standhaftig, lod sig ikke anfægte. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-36" n="471,11"> 
    <label><hi rendition="#bol">Recognosceren</hi></label>
    <p>undersøgelse eller udspejdning af fjendens område. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-37" n="471,13"> 
    <label><hi rendition="#bol">et quidem</hi></label>
    <p>lat. og dét. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-38" n="471,15"> 
    <label><hi rendition="#bol">til Krøller</hi></label>
    <p>dvs. som papillotter, der på SKs tid bestod af sammenrullede stykker papir, hvorom hårlokkerne blev rullet for at få dem til at krølle. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-39" n="471,17"> 
    <label><hi rendition="#bol">speciel Censur</hi></label>
    <p>If. trykkefrihedsforordningen af 27. sept. 1799 var der ikke generel censur i <placeName>Danmark</placeName>, men forordningen indeholdt en række strafferetlige bestemmelser mod skribenter, der kritiserede forfatningen, regeringen, kongen, religionen mv. Den, der én gang havde fået dom for at overtræde forordningens grænser, var resten af sit liv forpligtet til at lade sine skrifter censurere af politimesteren. Efter at der 1814 blev indført forhåndscensur af alle skrifter under 24 ark (384 sider i oktavformat), blev denne regel om individuel censur omtalt som særlig eller speciel censur. Særlig censur gjaldt fx for <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> fra 1826, efter udsendelsen af <hi rendition="#ita">Kirkens Gienmæle</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-200" n="487,29"/>), men han blev løst fra forpligtelsen i 1837. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-40" n="471,18"> 
    <label><hi rendition="#bol">maa trykkes</hi></label>
    <p>politimesterens officielle påtegning på de skrifter af censurdømte forfattere, som havde passeret den særlige censur. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-41" n="471,21"> 
    <label><hi rendition="#bol">Presseforfølgelse</hi></label>
    <p>Ordet brugtes tidligere om myndighedernes anslag imod pressens relative frihed. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-42" n="471,25"> 
    <label><hi rendition="#bol">Regres</hi></label>
    <p>ret til godtgørelse; appelret. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-43" n="471,25"> 
    <label><hi rendition="#bol">Cancelliet</hi></label>
    <p><placeName>Danske Kancelli</placeName>, der under enevælden var et af de i alt 16 kollegier, hvori statsadministrationen foregik. Kancelliet tog sig groft sagt af de sager, som i dag hører under Justitsministeriet, Indenrigsministeriet, Undervisningsministeriet, Forskningsministeriet, Kulturministeriet og irkeministeriet. (De tilsvarende sager for hertugdømmerne blev varetaget af det <placeName>Slesvig-Holsten-Lauenborgske Kancelli</placeName>, tidligere kaldet 'Tyske Kancelli'.) Kancelliet var overordnet instans for den politimyndighed, som forestod forhåndscensuren. Da <persName key="Frederik VI">Frederik VI</persName> i 1834-37 ønskede at indskrænke trykkefriheden yderligere, blev det frarådet af Danske Kancelli. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-44" n="471,25"> 
    <label><hi rendition="#bol">Stænderforsamlingen</hi></label>
    <p>I 1834 indførte <persName key="Frederik VI">Frederik VI</persName> de såkaldte rådgivende provinsialstænder: fire regionale, valgte forsamlinger uden besluttende myndighed. Landets fire provinser var <placeName>Slesvig</placeName>, <placeName>Holsten</placeName>, <placeName>Jylland</placeName> og øerne. Valgret og valgbarhed til forsamlingerne var stærkt begrænset, men deres oprettelse var det første skridt på vej mod folkestyret. I 1836 frarådede stænderforsamlingerne for Jylland og øerne Frederik VI at indskrænke trykkefriheden, men forgæves. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-45" n="471,28"> 
    <label><hi rendition="#bol">Disputator</hi></label>
    <p>deltager i en disputats, dvs. ritualiseret diskussion eller diskussionsøvelse; også med bibetydningen 'ordkløver'. Fra middelalderen til det 19. årh. udgjorde latinske disputatser et vigtigt led i den akademiske dannelse. Der var tre slags: 1) Kollegiedisputatserne, som de studerende selv foranstaltede på deres kollegier. 2) De akademiske disputatser, der foranstaltedes af universitetets professorer som led i undervisningen. 3) Magister- og doktordisputatserne, hvorved en kandidat under officielle former kunne erhverve de højeste akademiske grader. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-46" n="471,28"> 
    <label><hi rendition="#bol">plaidere</hi></label>
    <p>plædere, forsvare. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-47" n="471,29"> 
    <label><hi rendition="#bol">til Baade</hi></label>
    <p>til nytte. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-48" n="471,31"> 
    <label><hi rendition="#bol">Syllogisme</hi></label>
    <p>logisk følgeslutning, hvor konklusionen udledes af to præmisser (forudsætninger). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-49" n="471,34"> 
    <label><hi rendition="#bol">at sige</hi></label>
    <p>det vil sige. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-50" n="472,5"> 
    <label><hi rendition="#bol">spørges</hi></label>
    <p>efterspørges; regnes for noget. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-51" n="472,6"> 
    <label><hi rendition="#bol">Rettens Gang ... er saare lang</hi></label>
    <p>hentydning til et vers af <persName key="Baggesen, Jens Immanuel">Jens Baggesen</persName>s digt »Kallundborgs Krønike, eller Censurens Oprindelse« (1786): »Thi saare lang er Rettens Vei«. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Jens Baggesens danske Værker</title>, </hi> udg. af forfatterens sønner og <persName key="Boye, Casper Johannes">C.J. Boye</persName>, bd. 1-12, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1827-32, ktl. 1509-1520; bd. 1, s. 245. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-52" n="472,8"> 
    <label><hi rendition="#bol">kurz und bündig</hi></label>
    <p>ty. kort og fyndig. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-53" n="472,35"> 
    <label><hi rendition="#bol">den forlorne Ægtemand</hi></label>
    <p>den fortabte ægtemand. En parodisk sideform til Bibelens forlorne søn (<rs type="bible">Luk 15,11-32</rs>, NT-1819). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-55" n="473,10"> 
    <label><hi rendition="#bol">liflig saa lang Dagen er</hi></label>
    <p>variation af talemåden 'så god (eller klog eller kærlig), som dagen er lang', bl.a. brugt i <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Mascarade</hi> (1724) 3. akt, 3. scene. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 2: »Han var saa god tilforn, som Dagen var lang, men nu er han verre end en Dievel«. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-56" n="473,10"> 
    <label><hi rendition="#bol">in contento</hi></label>
    <p>lat. i sit hovedindhold. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-57" n="473,12"> 
    <label><hi rendition="#bol">gaaer i Klubben</hi></label>
    <p>Siden ca. 1770 havde <placeName>København</placeName> haft et borgerligt klubliv, der ganske vist kulminerede o. 1800, men dog fortsatte ind i det 19. årh. Klubberne, der efterhånden fortrængtes af politiske foreninger, var dels oplysende, dels litterære og dramatiske, i visse tilfælde også velgørende, men først og fremmest selskabelige sammenslutninger. Her kunne man tale med ligemænd, ryge, drikke punch eller kaffe, læse aviser og spille kort. Nogle af klubberne tillod, at medlemmerne tog deres koner med en gang om ugen, foruden til baller og maskerader; men normalt var kvinder forment adgang. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-58" n="473,20"> 
    <label><hi rendition="#bol">Nebucadnezar, der læser den usynlige Skrift</hi></label>
    <p>I <persName key="Dan">Dan</persName> kap. 2 og 4 fortælles om kong <persName key="Nebukadnesar II">Nebukadnesar</persName> af <placeName>Babylon</placeName> og hans to drømme, der tydes af <persName key="Daniel">Daniel</persName>. Men den usynlige skrift, 'skriften på væggen', omtales i kap. 5, og det er Nebukadnesars søn <persName key="Belshassar">Belshassar</persName>, der ser den. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-59" n="473,27"> 
    <label><hi rendition="#bol">præterea censeo</hi></label>
    <p>lat. i øvrigt mener jeg. Fortsættelsen lyder: »Carthaginem esse delendam«, dvs. <placeName key="Kartago">Kartago</placeName> bør ødelægges. Med denne formular skal den rom. politiker <persName key="Cato den ældre">Marcus Porcius Cato</persName> d.æ., kaldet <persName key="Cato den ældre">Cato Censorius</persName>, (234-149 f.Kr.) en tid lang have sluttet alle sine taler i senatet. Jf. <persName key="Plutark">Plutark</persName> »Marcus Cato« 27 i <hi rendition="#ita"><title>Parallelle liv</title></hi> (<hi rendition="#ita"><title>Plutark's Levnetsbeskrivelser</title>,</hi> overs. af <persName key="Tetens, Stephan">Stephan Tetens</persName>, bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1800-11, ktl. 1197-1200; bd. 3, s. 458). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-60" n="473,29"> 
    <label><hi rendition="#bol">Naturbesværgelse</hi></label>
    <p>forsøg på at få magt over naturkræfterne ved hjælp af manen eller trylleformularer. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-61" n="473,30"> 
    <label><hi rendition="#bol">Disputats</hi></label>
    <p><ptr type="commentary" target="#f-45" n="471,28"/>. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-62" n="473,32"> 
    <label><hi rendition="#bol">hos Holberg</hi></label>
    <p>i komedien <hi rendition="#ita">Jacob von Tyboe</hi> (1725) 3. akt, 4. scene, hvor magister <persName key="Stygotius">Stygotius</persName> klager over den tiltagende uvidenhed blandt akademikere og på sit latin-danske siger: »Jeg hørte en Licentiatum selv publice in Cathedra confundere Ubi Prædicamentale og Ubi Transcendentale«. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 3. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-63" n="473,33"> 
    <label><hi rendition="#bol">ubi prædicamentale og ubi transcendentale</hi></label>
    <p>Ubi er lat. og betyder hvor. Det prædikamentale eller prædikative 'hvor' er en af de ti kategorier, som if. den aristoteliske logik kan bruges om tingene i den skabte (eller i hvert fald den legemlige) verden. Med det transcendentale 'hvor' er begrebet derimod overført på det tomme rum eller på tænkte steder uden for verden. Mens det prædikative 'hvor' er en logisk kategori, er det transcendentale en metafysisk kategori, og licentiaten hos <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName> har altså vist sin mangel på evne til at skelne mellem logik og metafysik. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-64" n="473,34"> 
    <label><hi rendition="#bol">fra Haanden – og til Hjertet</hi></label>
    <p>kombination af talemåderne 'fra hånden i munden', der betegner en nødtørftig levevis, en fattigdom (her på argumenter), og 'at gå én til hjerte', der betyder at gøre indtryk på én, bevæge. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-65" n="474,5"> 
    <label><hi rendition="#bol">tvertimod hvad Præsten sagde</hi></label>
    <p>nemlig da de blev gift. I <hi rendition="#ita"><title>Forordnet Alter-Bog for Danmark</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830, ktl. 381, foreskrives »ved Brudevielse paa Søgne Dage«, at der prædikes over <rs type="bible">Matt 19,3-7</rs> (s. 262f.). I prædiketekstens v. 5 hedder det: »derfor skal et Menneske forlade Fader og Moder, og blive fast hos sin Hustru; og de To skulle være til eet Kiød«. At fruen i stedet for at referere de sidste ord siger: »og saa ikke videre«, beror på blufærdighed. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-66" n="474,9"> 
    <label><hi rendition="#bol">»besynderlig« Pligt</hi></label>
    <p>særlig pligt. Der hentydes til <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">Nicolai Edinger Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">Christian Bastholm</persName>s vidt udbredte <hi rendition="#ita"><title>Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1824 [1791], ktl. 183. Bogen omtaltes almindeligvis som Balles lærebog. I kap. 6 behandles A) pligterne imod Gud, B) pligterne imod os selv, C) pligterne imod næsten; derefter hedder det under D): »Foruden de almindelige Pligter, som Menneskene have at iagttage, saavidt de ere Mennesker, gives der ogsaa nogle besynderlige Pligter, som paaligge dem i Særdeleshed efter den Stand, og det Kald, i hvilket Gud haver sat dem« (s. 87). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-67" n="474,14"> 
    <label><hi rendition="#bol">Ægteskabet 
      <hi rendition="#ita">(...)</hi>
     er Mandens Pligt i Særdeleshed</hi></label>
    <p>I afsnittet om de besynderlige pligter i Balles lærebog handler første underafsnit (I) om »Mand og Hustrue«, og § 2 begynder: »Manden bør i Særdeleshed elske sin Hustrue som sig selv« (s. 87). Men § 3 begynder tilsvarende: »Hustruen bør i Særdeleshed elske sin Mand med inderlig Hengivenhed« (s. 88). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-68" n="474,24"> 
    <label><hi rendition="#bol">encliticon</hi></label>
    <p>gr. grammatisk udtryk for et kort, tryksvagt ord, der knytter sig så tæt til det foranstående ord, at det mister sin selvstændige betoning. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-69" n="474,31"> 
    <label><hi rendition="#bol">fix</hi></label>
    <p>af lat. fixus, fast; deraf også udtrykket en fiks (dvs. stædigt eller sygeligt fastholdt) idé, en tvangstanke. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-70" n="474,33"> 
    <label><hi rendition="#bol">Musen</hi></label>
    <p>I gr. mytologi er en muse en af de ni gudinder for kunst og videnskab; i udvandet betydning (som her) den kvinde, der inspirerer kunstneren, især digteren. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-71" n="475,1"> 
    <label><hi rendition="#bol">forskylde</hi></label>
    <p>gøre sig skyldig i, forvolde. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-72" n="475,2"> 
    <label><hi rendition="#bol">summa summarum</hi></label>
    <p>lat. summernes sum; det endelige resultat. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-73" n="475,2"> 
    <label><hi rendition="#bol">naar Alt er hørt</hi></label>
    <p>citat fra <rs type="bible">Præd 12,13</rs>: »Enden paa Sagen [= »summa summarum«], naar Alting er hørt, er denne: frygt Gud, og hold hans Bud« (GT-1740). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-74" n="475,6"> 
    <label><hi rendition="#bol">omqvæstionerede</hi></label>
    <p>omdebatterede. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-75" n="475,9"> 
    <label><hi rendition="#bol">in subsidio</hi></label>
    <p>lat. i reserve. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-76" n="475,12"> 
    <label><hi rendition="#bol">redintegratio amoris</hi></label>
    <p>lat. kærlighedens fornyelse. Hentydning til den rom. digter Terents' komedie <hi rendition="#ita">Andria</hi> (da. Pigen fra Andros) v. 555, hvor der dog står »amoris integratio(st)«. I <persName key="Rathje, Mathias">Mathias Rathje</persName>s fordanskning lyder sætningen: »Elskendes Trætte gjør først Kjærligheden fuldkommen« (<persName key="Terents">Publius Terentius Afer</persName> <hi rendition="#ita"><title>Andria, Selvplageren og Formio, tre latinske Lystspil</title>, </hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1797, ktl. 1295, s. 63). <persName key="Lange, Thor">Thor Lange</persName>s oversættelse lyder: »De Kærester, som skændes bedst, de spændes bedst« (Terents <hi rendition="#ita">Andria,</hi> Kbh. 1979 [1912], s. 105). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-77" n="475,22"> 
    <label><hi rendition="#bol">fremkomme for Dig med Taksigelse</hi></label>
    <p>hentydning til <rs type="bible">1 Thess 5,18</rs>: »Frembærer Taksigelse i alle Ting« (NT-1819). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-78" n="475,28"> 
    <label><hi rendition="#bol">hostis domesticus</hi></label>
    <p>lat. hjemlige fjende. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-79" n="475,32"> 
    <label><hi rendition="#bol">Autor</hi></label>
    <p>ophavsmanden, forfatteren. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-80" n="476,9"> 
    <label><hi rendition="#bol">salva conscientia</hi></label>
    <p>lat. med samvittigheden i behold. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-81" n="476,16"> 
    <label><hi rendition="#bol">faae sin Krig frem</hi></label>
    <p>få sin vilje igennem; få ret. Talemåde, bl.a. optegnet i <persName key="Moth, Matthias">Matthias Moth</persName>s (1649-1719) håndskrevne ordbog på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det kgl. Bibliotek</placeName> (forkortet Moths ordbog). </p>
   </note>
   <note type="commentary" xml:id="f-82" n="477,11"> 
    <label><hi rendition="#bol">tvetydige</hi></label>
    <p>tvesindede, dvs. spaltede, delt mellem to følelser. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-83" n="477,14"> 
    <label><hi rendition="#bol">vitterlig 
      <hi rendition="#ita">(...)</hi>
     ved betimelig Tillysning</hi></label>
    <p>offentlig ved rettidig bekendtgørelse. Formuleringen hentyder til det ritual, hvorved præsten fra prædikestolen lyser til ægteskab, dvs. bekendtgør for menigheden, at et par agter at gifte sig. Lysningen var på SKs tid lovfæstet og skulle ske tre søndage i træk. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-84" n="477,15"> 
    <label><hi rendition="#bol">Goldamme</hi></label>
    <p>en kvinde, der passer et spædbarn uden at amme det; barnepige. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-85" n="477,22"> 
    <label><hi rendition="#bol">Holophernes ... paa Patrontasken</hi></label>
    <p>I <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Ulysses von Ithacia</hi> (1725) 2. akt, 3. scene, giver hærføreren <persName key="Holophernes">Holophernes</persName> ordre til, at soldaterne under marchen skal slå takten på deres patrontaske. Han tilføjer: »thi, naar det ikke tages i Agt, vil jeg ikke give 4 Skilling for Resten«. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 3. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-86" n="477,23"> 
    <label><hi rendition="#bol">en Pibe Tobak</hi></label>
    <p>fast udtryk for noget, der ikke er meget værd. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-87" n="477,26"> 
    <label><hi rendition="#bol">hvad det er Tiden fordrer</hi></label>
    <p>en af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s (<ptr type="commentary" target="#f-143" n="483,24"/>) hyppigt benyttede vendinger. Heibergs Hegel-inspirerede forestillinger om historiens nødvendige fremadskriden, kombineret med hans ønske om at bringe det københavnske borgerskabs bevidsthed og smag på niveau med fremskredne europæiske storbyers, fik ham hyppigt til at tale om tidens eller tidsalderens fordring. Jf. fx <hi rendition="#ita"><title>Om Philosophiens Betydning for den nuværende Tid</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833, ktl. 568, hvor det handler om muligheden af at popularisere filosofien: »saa er det nu, da Tidens Fordringer gjøre sig meer og mere gjældende, just denne Bestræbelse, paa hvilken vor Virksomhed især maa være henvendt« (s. 52f.). Mere bestemt hentydes der til Heibergs astronomiske årbog <hi rendition="#ita"><title>Urania</title>,</hi> hvis første bind for året 1844 udkom i dec. 1843 (ktl. U 57; SK købte årbogen hos boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> den 15. dec., men havde den ikke i sin bogsamling ved sin død). På et løst ark papir skrev SK ved årsskiftet 1843/44 bl.a.: »I Grunden indseer jeg nu, at Prof. Heiberg og jeg ere enige i, at han har Ret i Hovedsagen, Hovedsagen er nemlig den, at han har tilfredsstillet Tidens Fordring ved sin forgyldte Nytaarsgave. Den eneste Forskjel der er imellem os, er m: H: t: vor Mening om hvad Tidens Fordring er. Prof. H. mener, at det er Astronomie. Dette betvivler jeg. Min Mening er, at Tiden fordrer en særdeles elegant og nitid Bog i forgyldt Bind med saa lidt som mulig paa Siderne, eller for at udtrykke mig bestemtere, Tidens Fordring er: at blive tagen ved Næsen. Saaledes forstaaet, har Prof. H. aldeles tilfredsstillet Tidens Fordring« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB101"><hi rendition="#ita">Pap. </hi> IV B 101</ref>). Når SK kan hævde, at tidens fordring efter Heibergs mening er astronomi, hænger det sammen med en passage i artiklen »Det astronomiske Aar« (<hi rendition="#ita">Urania,</hi> s. 77-160), hvori Heiberg diagnosticerer tidens sygdom som tungsind og anbefaler et inderligere samliv med naturen, især stjernehimlen, som lægemiddel (<ptr type="commentary" target="#f-196" n="487,19"/>). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-88" n="478,2"> 
    <label><hi rendition="#bol">ligesom Maren Amme flere Røster</hi></label>
    <p>I <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Barselstuen</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) 3. akt, 5. scene, har <persName key="Anne Signekælling">Anne Signekælling</persName> og kvaksalveren <persName key="Mester Bonifacius">Mester Bonifacius</persName> gemt sig bag skærmbrættet for den indtrædende læge, der skal tilse barselskonen. Da de kommer op at toppes, forklarer barselskonen, at det er ammen, der kan høres bag skærmbrættet. Da lægen siger, at han kan høre to stemmer, svarer barselskonen, at ammen kan gøre sig to røster på én gang. I komedien kaldes ammen dog ikke Maren, men <persName key="Sire" sameAs="Maren (Barselstuen)">Sire</persName>. Derimod omtaler Holberg i <hi rendition="#ita">Hans Mikkelsens 4re Skiemte-Digte</hi> (1722) »et Dyr, som hedder Maren Amme« (4. satire v. 534). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-89" n="478,5"> 
    <label><hi rendition="#bol">nitide</hi></label>
    <p>fornemme, rigt udstyrede (især om bogbind). <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s bøger var kendt for deres nitide udstyr. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-90" n="478,5"> 
    <label><hi rendition="#bol">Nytaarsgave</hi></label>
    <p>ofte brugt titel eller undertitel på en samling litterære småting (digte, noveller o.l.), der udkom ved nytårstid. Fx udsendte <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s nærmeste allierede, digteren <persName key="Hertz, Henrik">Henrik Hertz</persName>, nytårsgaver for 1832 og 1833. Mere bestemt hentydes der til Heibergs astronomiske årbog <hi rendition="#ita">Urania</hi> for 1844 (<ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>). I artiklen »Eftertale til 'Urania'« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-152" n="484,5"/>) nr. 44, 45, 46, 1. feb. 1844, betegnede Heiberg selv årbogen som »en Nytaarsgave, bestemt for det æsthetisk dannede Publicum« (bd. 4, s. 231). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-91" n="478,9"> 
    <label><hi rendition="#bol">paa Juletræet selv</hi></label>
    <p>Skikken med at have et pyntet grantræ i stuen indførtes til <placeName>Danmark</placeName> o. 1805 af enkelte familier af tysk oprindelse og blev almindelig efter 1820. Den skik at give gaver er ældre end juletræet; lige siden middelalderen har forældre givet deres børn gaver i anledning af julen, dog især i form af julebag eller frugt. I det 18. årh. blev det almindeligt at give legetøj som gaver, og da træet blev indført, brugte en del familier at hænge de mindre gaver uindpakkede på selve træet (jf. <persName key="Faber, Peter">Peter Faber</persName>s julesang »Høit fra Træets grønne Top«, 1848). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-92" n="478,15"> 
    <label><hi rendition="#bol">ved Freirs Galt</hi></label>
    <p>Freir eller <persName key="Frej">Frøj</persName> er i nordisk mytologi guden for frugtbarhed og trivsel. Han byder over solen, regnen og jordens afgrøde. Freir er søn af Njord og tilhører vanernes slægt, men omtales ofte sammen med aserne <persName key="Odin">Odin</persName> og <persName key="Thor">Thor</persName> som en af de tre mægtigste guder. Han rider på en galt (dvs. en kastreret orne), som hedder Gullinbuste eller <persName key="Gyldenbørste" sameAs="Gullinbuste">Gyldenbørste</persName>, og som kan løbe hurtigere end nogen hest, både over land og over vand. Freirs dyrkere skulle også ofre en galt, den såkaldte songalt. Jf. <persName key="Møinichen, Jacob Bærent">Jacob Bærent Møinichen</persName> <hi rendition="#ita"><title>Nordiske Folks Overtroe, Guder, Fabler og Helte indtil Frode 7 Tider</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1800, ktl. 1947, s. 114-118. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-93" n="478,16"> 
    <label><hi rendition="#bol">Hamlet sværger ved en Ildtang</hi></label>
    <p>I <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s tragedie <hi rendition="#ita">Hamlet, Prince of Denmark,</hi> 3. akt, 2. scene, sværger <persName key="Hamlet">Hamlet</persName> »by these pickers and stealers«, at han stadig holder af <persName key="Rosencrantz">Rosencrantz</persName>. I <persName key="Schlegel, August Wilhelm von">A.W. Schlegel</persName>s tyske oversættelse (<title><hi rendition="#ita">Shakspeare's</hi> <hi rendition="#ita">dramatische Werke</hi></title> bd. 1-12, <placeName>Berlin</placeName> 1839-41, ktl. 1883-1888; bd. 6, 1841) bliver det til »bei diesen beiden Diebeszangen«. Både det engelske og det tyske udtryk sigter til de to fingre, som Hamlet holder i vejret, mens han sværger. I <persName key="Foersom, Peter">Peter Foersom</persName>s da. oversættelse (<hi rendition="#ita"><title>William Shakspeare's Tragiske Værker</title></hi> bd. 1-9, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1807-25, ktl. 1889-1896; bd. 1) sværger Hamlet tilsvarende »ved denne Tyvekloe«. Hvordan det i SKs sammenhæng er blevet til en ildtang, vides ikke; men måske har en københavnsk skuespiller ved opførelsen af tragedien holdt en ildtang i vejret og lempet teksten derefter. Jf. <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift </hi> (1846) s. 394f., fodnoten, hvor SK igen hævder, at Hamlet sværger ved en ildtang, og bruger dette som eksempel på det komiske. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-94" n="478,16"> 
    <label><hi rendition="#bol">Jøderne ... paa en uanstændig Maade</hi></label>
    <p><rs type="bible">1 Mos 24,9</rs> og 47,29 beskriver den skik at sværge ved at lægge hånden under modpartens lænd, dvs. at gribe om hans kønsorgan, mens løftet aflægges. Skikken må forstås som en ed ved slægten. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-95" n="478,18"> 
    <label><hi rendition="#bol">en i 30 Aar paatænkt Plan</hi></label>
    <p>hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s (<ptr type="commentary" target="#f-143" n="483,24"/>) tidsskrift <hi rendition="#ita"><title>Perseus, Journal for den speculative Idee</title>,</hi> hvis nr. 2 (aug. 1838) begynder med »det første Bidrag til Udførelsen af en længe næret Plan«, nemlig de første 23 paragraffer af Heibergs eget »Det logiske System«. Videre hedder det i fortalen, at forfatterens formål med fremstillingen af det logiske system er »at bane Veien for den Æsthetik, som det længe har været hans Ønske at levere, men som han ikke kan udsende i Verden, uden iforveien at have givet den det logiske Støttepunkt, hvortil den kan holde sig« (s. 3, ktl. 569). </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-96" n="478,21"> 
    <label><hi rendition="#bol">endeligen Systemet</hi></label>
    <p><ptr type="commentary" target="#f-275" n="500,28"/>ff. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-97" n="478,22"> 
    <label><hi rendition="#bol">Efterslægten</hi></label>
    <p>de kommende slægtled, efterverdenen. </p>
   </note>
   <note type="commentary" xml:id="f-98" n="479,3"> 
    <label><hi rendition="#bol">især 
      <hi rendition="#ita">(...)</hi>
     for en lyrisk Forfatter</hi></label>
    <p>Denne præcisering, der i sammenhængen virker umotiveret, er en rest af en tidligere plan, som SK havde med forord nr. II. Før SK besluttede at indlemme det i <hi rendition="#ita">F,</hi> skulle det have været formet som en mønstergyldig anmeldelse af et værk af lyrikeren og novelleforfatteren <persName key="Winther, Christian" n="*">Christian Winther</persName> (1796-1876). Det skulle dermed levere et positivt modstykke til den overfladiske anmeldelse af <hi rendition="#ita">Enten – Eller,</hi> som <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> havde offentliggjort i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> 1843 (<ptr type="commentary" target="#f-145" n="483,27"/>). Den bog, der tænktes anmeldt, er sandsynligvis Winthers <hi rendition="#ita">Fire Noveller,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1843. Se i øvrigt <ref target="../F/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">F</hi>, s. 545f. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-99" n="479,4"> 
    <label><hi rendition="#bol">qua</hi></label>
    <p>lat. som, i egenskab af. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-100" n="479,8"> 
    <label><hi rendition="#bol">i Løn</hi></label>
    <p>i skjul. Et typisk folkeviseudtryk, der ofte bruges i <persName key="Winther, Christian">Christian Winther</persName>s romancer. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-101" n="479,21"> 
    <label><hi rendition="#bol">hiin Barbeer ... ved Marathon</hi></label>
    <p>Her sammenblandes to anekdoter. Den ene fortælles af den gr. forfatter <persName key="Plutark" n="*">Plutark</persName> (o. 45-120) i skriftet <hi rendition="#ita">Om snakkesalighed</hi> kap. 13 (i <hi rendition="#ita">Moralia,</hi> 6. bog): En ivrig barber fra <persName key="Piræus">Piræus</persName> bragte som den første det rygte til <placeName>Athen</placeName>, at byens hær havde lidt nederlag ved <placeName>Sicilien</placeName> (413 f.Kr.); men da han i skyndingen havde glemt at få navnet på sin kilde, troede folk, at han havde opfundet nyheden selv, og underkastede ham tortur. Han blev dog frigivet, da nyheden bekræftedes. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Plutarch's Werke</title></hi> bd. 20-32 (= 6.-8. afd.), <hi rendition="#ita"><title>Moralische Schriften</title> </hi> bd. 1-13, overs. af <persName key="Bähr, Johann Christian Felix">J.C.F. Bähr</persName>, <placeName>Stuttgart</placeName> 1828-38, ktl. 1178-1180; bd. 31 (= 8. afd., bd. 12), 1837, s. 1574f. Den anden anekdote fortælles af den gr. forfatter <persName key="Lukian fra Samosata" n="*">Lukian</persName> (o. 120-180) i skriftet <hi rendition="#ita">Om en fortalelse i en hilsen,</hi> kap. 3. Den handler om langdistanceløberen <persName key="Philippides">Philippides</persName> (eller Pheidippides), der først havde løbet 240 km fra Athen til <placeName>Sparta</placeName> for at opfordre byens indbyggere til kamp mod de indtrængende persere og dernæst til byen <placeName>Marathon</placeName>, 42 km fra Athen i modsat retning, hvor han deltog i slaget mod perserne (490 f.Kr.). Endelig løb han tilbage fra Marathon til Athen for at melde nyheden om sejren, og sank død om. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Luciani Opera</title></hi> bd. 1-4, stereotyp udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1829, ktl. 1131-1134. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-1022" n="479,26"> 
    <label><hi rendition="#bol">Forprang</hi></label>
    <p>forkøb, opkøb af varer uden for torvet eller før torvetid. Forprang var i perioden 1683-1857 ulovligt. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-103" n="480,2"> 
    <label><hi rendition="#bol">det Lige 
      <hi rendition="#ita">(...)</hi>
     virker paa det Lige</hi></label>
    <p>variation af sætningen »Similia similibus curantur«, dvs. det lige helbreder det lige. Sætningen skyldes den tyske læge <persName key="Hahnemann, Samuel Friedrich Christian" n="*">Samuel Hahnemann</persName> (1755-1843), som grundlagde homøopatien, og blev et motto for denne lægekunst. Meningen var, at et lægemiddel indgivet i små doser helbredte den sygdom, som det hos en rask ville fremkalde symptomer på. </p>
   </note>
  <!-- --> 
   <note type="commentary" xml:id="f-104" n="480,3"> 
    <label><hi rendition="#bol">Synagogen</hi></label>
    <p>egentlig jødernes gudstjenestehus. Den københavnske synagoge blev opført 1833 i <placeName>Krystalgade</placeName> (<ref target="../kort/Kbh_B1.htm" type="map" n="Kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, B2</hi></ref>).</p>
   </note>
  <!--
  <refk id="" side="483" linie="6"/> 
   <fed>--> 
    <note type="commentary" xml:id="f-105" n="480,6"> 
     <label><hi rendition="#bol">Reitzels Boglade</hi></label>
     <p>københavnsk boghandel, grundlagt 1819 af <persName key="Reitzel, Carl Andreas" n="*">C.A. Reitzel</persName> (1789-1853), der tillige drev forlagsvirksomhed. I perioden 1827-53 havde boghandelen til huse i <placeName>Store Købmagergade</placeName>, nuv. nr. 44 (<ref target="../kort/Kbh_C2.htm" type="map" n="Kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, C3</hi></ref>) og fungerede som et uofficielt samlingspunkt for tidens skønånder. Efterhånden blev Reitzel også forlægger for tidens førende forfattere, inkl. SK. C.A. Reitzels Boghandel og Forlag har i dag til huse i <placeName>Nørregade</placeName> 20. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-106" n="480,9"> 
     <label><hi rendition="#bol">Themata</hi></label>
     <p>temaer, emner. Flertalsendelsen er gr. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-107" n="480,10"> 
     <label><hi rendition="#bol">tomme Tønder rumle mest</hi></label>
     <p>ordsprog, som regel dog i formen 'tomme tønder buldrer mest', fx optegnet i Moths ordbog (<ptr type="commentary" target="#f-81" n="476,16"/>). Meningen er, at tanketomme personer fører sig stærkest frem. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-108" n="480,11"> 
     <label><hi rendition="#bol">en Tunge og et tomt Hoved</hi></label>
     <p>Talemåden er hentet fra <hi rendition="#ita"><title>Irische Elfenmärchen. Uebersetzt von den Brüdern Grimm</title>,</hi> <placeName>Leipzig</placeName> 1826, ktl. 1423 (en oversættelse af det anonyme engelske værk <hi rendition="#ita">Fairy legends and traditions of the South of Ireland,</hi> <placeName>London</placeName> 1825). I indledningen fortælles bl.a. om »[ein] geschwatziges Weib, das eine Zunge hatte und einen leeren Kopf, wie die Glocke im Kirchthurm« (s. 37). Jf. <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (1841), <ref target="../BI/txt.xml#ss201" type="publishedWritings" n="201"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 201</ref>, hvor SK anfører talemåden med kildeangivelse. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-109" n="480,13"> 
     <label><hi rendition="#bol">Allarmpladsen</hi></label>
     <p>samlingspladsen for soldaterne ved alarmering, stedet hvor de får signal til at gribe til våben. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-110" n="480,15"> 
     <label><hi rendition="#bol">distinguere sig</hi></label>
     <p>skiller sig ud. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-111" n="480,17"> 
     <label><hi rendition="#bol">Recensenterne</hi></label>
     <p>anmelderne, kritikerne. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-112" n="480,20"> 
     <label><hi rendition="#bol">U-Maadeholdenheds-Selskabet</hi></label>
     <p>Ordet er dannet som modsætning til mådeholdenheds- (eller mådeholds-)selskab, dvs. en forening til fremme af mådehold mht. berusende drikke. Mere specifikt kan SK have tænkt på »Den Danske Maadeholdsforening«, som blev dannet i okt. 1843; dens medlemmer forpligtede sig til afholdenhed fra brændevin og mådehold i nydelsen af vin (<ptr type="commentary" target="#f-211" n="489,21"/>). </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-113" n="480,24"> 
     <label><hi rendition="#bol">den synlige og usynlige Kirke</hi></label>
     <p>en klassisk luthersk skelnen mellem den ydre, reale kirke (med alle dens ufuldkommenheder) og den indre eller ideale kirke, 'Guds rige', som består af de troende. Også brugt om skellet mellem døbte og troende. I denne sammenhæng hentyder udtrykket formentlig også til tredje del af teologen <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s anmeldelse af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">Nye Digte</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-203" n="487,35"/>), hvori Martensen fremhæver Heibergs protestantiske lyrik på katolicismens bekostning, bl.a. med disse ord: »I Modsætning til den crasse Sandseliggjørelse af Idealet, hvorved Katholicismen endnu hænger sammen med Hedenskabet, fordyber den protestantiske Naturbetragtning sig udelukkende i det som ikke sees, i den <hi rendition="#ita">universelle</hi> Romantik, der overalt fremvælder af Naturen selv, og mere hørligt end synligt yttrer de dybeste Sympathier med Aanden. Modsætningen mellem den synlige og den usynlige Kirke speiler sig ogsaa i Poesien. Den protestantiske Poesi har ikke saameget sit Væsen i glimrende, blændende Farver, som i en usynlig, men aandelig Duft, ikke saa meget i en udvortes Billedlighed, som i Tankens Inderlighed« (<hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> nr. 400, 12. jan. 1841, sp. 3223). </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-114" n="480,36"> 
     <label><hi rendition="#bol">Summa summarum</hi></label>
     <p>lat. summernes sum; alt i alt. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-115" n="481,6"> 
     <label><hi rendition="#bol">Intet er saa galt, at det jo er godt for Nogen</hi></label>
     <p>Intet er så slemt, at det ikke er godt for nogen. Variation af ordsproget 'Der er intet så galt, det er jo dog godt for noget', som findes optegnet i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879, nr. 3181. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-117" n="481,11"> 
     <label><hi rendition="#bol">Kjeldermand</hi></label>
     <p>kældermand, dvs. en mand, der boede eller (især) drev forretning i et kælderlokale. I overført betydning også om et ordspil, en brander, der i datidens aviser stod nederst på siderne og fungerede som spaltefyld. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-118" n="481,12"> 
     <label><hi rendition="#bol">Guldvægt</hi></label>
     <p>en fin vægt til vejning af guld og sølv; i overført betydning om en nøje vurdering. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-119" n="481,13"> 
     <label><hi rendition="#bol">fuldvægtig</hi></label>
     <p>som vejer, hvad han skal; lødig. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-120" n="481,14"> 
     <label><hi rendition="#bol">forraade</hi></label>
     <p>røbe, ytre. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-121" n="481,15"> 
     <label><hi rendition="#bol">F. g. m.</hi></label>
     <p>forkortet form af eden '<persName key="Fanden">Fanden</persName> gale mig!' Verbet gale betyder forgøre eller forhekse. </p>
    </note>
   <!-- --> 
    <note type="commentary" xml:id="f-122" n="481,16"> 
     <label><hi rendition="#bol">Strandstræde</hi></label>
     <p><placeName key="Store Strandstræde">Store</placeName> og <placeName>Lille Strandstræde</placeName> løb parallelt fra hhv. <placeName>Kongens Nytorv</placeName> og <placeName>Nyhavn</placeName> til <placeName>Sankt Annæ Plads</placeName> (<ref target="../kort/Kbh_D3.htm" type="map" n="Kbh"><hi rendition="#ita">se kort 2, D4</hi></ref>).</p>
    </note>
   <!--
   <refk id="" side="487" linie="24"/> 
    <fed>--> 
     <note type="commentary" xml:id="f-123" n="481,24"> 
      <label><hi rendition="#bol">Glück zu</hi></label>
      <p>ty. Held og lykke. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-124" n="481,24"> 
      <label><hi rendition="#bol">jo galere jo bedre</hi></label>
      <p>talemåde, fx optegnet i <persName key="Moth, Matthias">Moth</persName>s ordbog (<ptr type="commentary" target="#f-81" n="476,16"/>). I <persName key="Wessel, Johan Herman">Johan Herman Wessel</persName>s parodiske sørgespil <hi rendition="#ita">Kierlighed uden Strømper</hi> (1772) bruges talemåden som omkvæd i den afsluttende sang eller »Vaudeville«. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-125" n="481,27"> 
      <label><hi rendition="#bol">en af de syv Vise ... bedømme det</hi></label>
      <p>De syv vise var if. oldgræsk tradition syv statsmænd fra det 7. og 6. årh. f.Kr., især kendt for en række korte leveregler; men kilderne er ikke enige om deres navne. Den ene, som der her sigtes til (og som fx ikke omtales blandt de syv vise i <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Protagoras</hi>), er den skythisk fødte filosof <persName key="Anacharsis">Anacharsis</persName>. Han er omtalt i <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>' filosofihistorie, 1. bog, kap. 8, 103. I <persName key="Riisbrigh, Børge">Børge Riisbrigh</persName>s oversættelse lyder Anacharsis' replik: »Underligt er det, at hos Grækerne stride kunsterfarne Mænd om Prisen, men uerfarne Mennesker ere Dommere«; <hi rendition="#ita"><title>Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn</title>,</hi> overs. af Børge Riisbrigh, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">Børge Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 47 (forkortet <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi>). </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-126" n="481,28"> 
      <label><hi rendition="#bol">Kamplegene</hi></label>
      <p>De fire berømteste, regelmæssigt tilbagevendende fester i oldtidens <placeName>Grækenland</placeName> var de isthmiske, de pythiske, de nemæiske og de olympiske lege. Af disse var de olympiske rene sportslege, mens de øvrige var både sportslige og musiske. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-127" n="481,31"> 
      <label><hi rendition="#bol">at bryde Staven over</hi></label>
      <p>litterært udtryk, hvis oprindelse hidrører fra den skik, at dommeren brækkede sin stav, sit værdighedstegn, over den dømtes hoved som tegn på, at retssagen var endt og bødlen kunne begynde; at fordømme. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-128" n="482,2"> 
      <label><hi rendition="#bol">Indolents uden t</hi></label>
      <p>formentlig en hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s artikel »Ogsaa en Opfordring til Statsgjældens Formindskelse ved frivillige Bidrag« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-152" n="484,5"/>) nr. 2, 1. april 1842. Heri gør Heiberg opmærksom på, at han selv længe har stavet en række substantiver uden t, fx »Intelligen(t)s«, »Substan(t)s« og »Residen(t)s«, og opfordrer andre danske skribenter til også at afskaffe denne fæle germanisme (bd. 1, s. 46-52). </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-129" n="482,4"> 
      <label><hi rendition="#bol">man maa tvivle om Alt</hi></label>
      <p>på latin: »De omnibus dubitandum est«; en af filosofihistoriens kendte sætninger, stammer fra <persName key="Descartes, René">René Descartes</persName> (<ptr type="commentary" target="#f-317" n="506,18"/>). I hans systematiske hovedværk <hi rendition="#ita">Principia philosophiae</hi> (1644, da. Filosofiens principper) indgår sætningen i overskriften for 1. del § 1: »Veritatem inquirenti, semel in vita de omnibus, quantum fieri potest, esse dubitandum« (da. »Den, som søger sandheden, bør én gang i sit liv tvivle om så vidt muligt alting«). Sætningen udtrykker Descartes' forsøg på gennem metodisk tvivl om alle udsagn at nå ned til et fast fundament for en videnskabelig erkendelse og er således udgangspunktet for hans filosofiske system. Sætningen citeres af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> i hans forelæsninger over filosofiens historie, men i nærværende sammenhæng hentyder den til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s ven og med-hegelianer, teologen <persName key="Martensen, Hans Lassen" n="*">H.L. Martensen</persName> (1808-84), der flere gange har refereret til Descartes' metodiske tvivl. Da Martensen i <hi rendition="#ita">Maanedsskrift for Litteratur</hi> bd. 16, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1836, s. 515-528, anmelder Heibergs <hi rendition="#ita">Indlednings-Foredrag til det i November 1834 begyndte logiske Cursus paa den kongelige militaire Høiskole</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-242" n="495,20"/>), skriver han således: »Fordringen <hi rendition="#ita">'de omnibus dubitandum est'</hi> er ikke saa let opfyldt, som den er udtalt« (s. 519). Descartes' sætning gentages i Martensens latinske licentiatafhandling <hi rendition="#ita"><title>De autonomia conscientiæ sui humanæ, in theologiam dogmaticam nostri temporis introducta</title>,</hi> Kbh. 1837, s. 19 (ktl. 648), og i <persName key="Petersen, Lauritz Vilhelm">L.V. Petersen</persName>s danske oversættelse heraf, <hi rendition="#ita"><title>Den menneskelige Selvbevidstheds Autonomie i vor Tids dogmatiske Theologie</title>,</hi> Kbh. 1841, s. 16 (ktl. 651). SK brugte også sætningen som undertitel på sin ufuldendte fortælling <hi rendition="#ita">Johannes Climacus eller De omnibus dubitandum est,</hi> som vistnok var under udarbejdelse i 1842-43 (jf. <ref target="../JC/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:IVB1" rend="JC"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 1</ref>). </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-130" n="482,10"> 
      <label><hi rendition="#bol">Particularist</hi></label>
      <p>egl. en tilhænger af partikularismen, dvs. den teologiske lære, at Kristus ikke er død for alle mennesker, men kun for nogle enkelte, som er udvalgt til frelse; én, der hævder særinteresser. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-131" n="482,13"> 
      <label><hi rendition="#bol">hine orthodoxe Udraabstegn</hi></label>
      <p>dvs. de litteraturkritikere, der – uden selv at have læst bogen – blindt tror på, hvad de har hørt af rygter fra 'udråberne' (jf. <ref target="../F/txt.xml#ss479" type="publishedWritings" n="479"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 479</ref>,27), og som i deres kritik stiller sig forstærkende bag disse løse udsagn. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-132" n="482,15"> 
      <label><hi rendition="#bol">krypt</hi></label>
      <p>skjult, hemmelig. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-133" n="482,17"> 
      <label><hi rendition="#bol">Context med Passiaren</hi></label>
      <p>forbindelse med den almindelige snak. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-134" n="482,20"> 
      <label><hi rendition="#bol">en Kat, der er bleven slagen af Tønden</hi></label>
      <p>I forbindelse med fastelavnsfestlighederne op til fasten (bods- og andagtstiden før påske) afviklede man flere slags konkurrencer, bl.a. at slå katten af tønden, en skik, der blev indført fra <placeName>Holland</placeName> i det 16. årh. Det var langt op i det 19. årh. voksne mænd, der svang køllerne, og den sorte kat, som man havde puttet i den ophængte tønde, var levende. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-136" n="482,28"> 
      <label><hi rendition="#bol">Morten Fredriksen</hi></label>
      <p><persName key="Frederiksen, Morten Johan">Morten Johan Frederiksen</persName> var en berygtet forbryder med tilnavnet mestertyven. I 1812 blev han efter adskillige vellykkede flugtforsøg indsat i <placeName>Roskilde</placeName> arresthus med svære lænker om arme og hals og det ene ben fastlænket til gulvet. Imidlertid undslap han igen den 23. nov. s.å., bl.a. ved at lave sig et falsk ben af halm og klude, som han overtrak med en strømpe og narrede fangevogteren til at lægge lænken om. Jf. <hi rendition="#ita">Den berygtede Mestertyv og Rasphuusfange Morten Frederiksens sandfærdige Levnetshistorie,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. u.å. [ca. 1820], s. 14f. I juni 1817 deltog Morten Frederiksen i det store fangeoprør i tugt-, rasp- og forbedringshuset på <placeName>Christianshavn</placeName>. </p>
     </note>
    <!-- --> 
     <note type="commentary" xml:id="f-137" n="482,30"> 
      <label><hi rendition="#bol">literair Barselstue</hi></label>
      <p>satire over den litterære institution. Der hentydes til <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Barselstuen</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>), en satire over de høflighedsvisitter, som det var skik at aflægge hos en kvinde umiddelbart efter nedkomsten, og som i komedien er hende til større plage end fødslen selv. I øvrigt skrev <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName> snart efter den litterære barselsstue, som <persName key="Nicolaus Notabene">Nicolaus Notabene</persName> her efterlyser. Lystspillet <hi rendition="#ita">Den nye Barselstue</hi> blev indleveret anonymt til <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> i jan. 1845 og opført 26. marts s.å. Det blev en af Andersens største teatersuccesser og er altså muligvis inspireret af <hi rendition="#ita">F.</hi></p>
     </note>
    <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-138" n="482,35"> 
       <label><hi rendition="#bol">Fruentimmer-Rolle, der udføres af et Mandfolk</hi></label>
       <p>Ved førsteopførelsen i 1724 spilledes hovedrollen som barselskvinde i <hi rendition="#ita">Barselstuen</hi> af en mand. Der var ingen sceniske eller moralske grunde hertil, kun en praktisk mangel på skuespillerinder; men traditionen blev så rodfæstet, at man helt frem til okt. 1827 fastholdt mandlige skuespillere i hovedrollen. Også andre af komediens kvinderoller blev i det 18. årh. spillet af mænd (<persName key="Anne Kandstøbers">Anne Kandstøbers</persName>, <persName key="Ingeborg Blyetækkers">Ingeborg Blyetækkers</persName>, <persName key="Dorthe Knapmagers">Dorthe Knapmagers</persName>, <persName key="Øllegaard Sværtfegers">Øllegaard Sværtfegers</persName> og <persName key="Gedske Klokkers">Gedske Klokkers</persName>). I <hi rendition="#ita">Den Politiske Kandstøber</hi> (1723) er rollerne som <persName key="Arianke Grovsmids">Arianke Grovsmids</persName> og »En Kielling« fra forfatterens hånd udformet som forklædte mandsroller, hvilket fremgår af regibemærkningerne, 4. akt, 9. scene, og 5. akt, 2. scene. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 1. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-139" n="483,14"> 
       <label><hi rendition="#bol">Mundskjænke</hi></label>
       <p>tjenere, som ved hoffet havde til opgave at skænke for fyrsten og gerne tillige at smage på hans mad og drikke, før han selv rørte den. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-140" n="483,14"> 
       <label><hi rendition="#bol">Geheimeraader</hi></label>
       <p>egl. rådgivere, der er indviet i hemmeligheder. Titlen var i brug i <placeName>Danmark</placeName> fra <persName key="Christian IV">Christian IV</persName>'s tid til 1808. Oprindelig betegnede den kongens virkelige, øverste rådgivere, men efterhånden blev den mere honorær. Efter rangforordningen af 1746 gav den rang i 1. klasse (af ni) og ret til betegnelsen excellence. Med rangforordningen af 12. aug. 1808 forsvandt titlen og erstattedes af gehejmekonferensråd (rang i 1. klasse) og gehejmeetatsråd (2. klasse). </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-141" n="483,19"> 
       <label><hi rendition="#bol">Spilde-Vands Rende</hi></label>
       <p>rende til afledning af forurenet vand. På SKs tid fandtes ikke underjordiske kloakker, men et system af rendestene og grøfter, der førte spildevandet ud i havnen. Rendestenene skulle være reglementeret overdækket af brædder, men var ofte åbne. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-142" n="483,20"> 
       <label><hi rendition="#bol">Vandinspecteur</hi></label>
       <p>vandløbsinspektør; ansvarlig for regulering og vedligeholdelse af vandløb eller – her – spildevandsafløb. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-143" n="483,24"> 
       <label><hi rendition="#bol">Hr. Prof. Heiberg</hi></label>
       <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig" n="*">Johan Ludvig Heiberg</persName> (1791-1860), da. digter, tidsskriftudgiver, litteratur- og teaterkritiker og (fra 1824) hegeliansk filosof. Efter at have været lektor i dansk ved universitetet i <placeName>Kiel</placeName> 1822-25 blev Heiberg 1829 udnævnt til titulær professor og fungerede 1830-36 som docent i logik, æstetik og dansk litteratur ved den nyoprettede, kongelige militære højskole. Fra 1829 blev han tillige ansat som teaterdigter og fast oversætter ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kongelige Teater</placeName>. 1831 blev han gift med skuespillerinden <persName key="Heiberg, Johanne Luise" n="*">Johanne Luise Pätges</persName> (1812-90), og deres hjem på <placeName>Christianshavn</placeName> blev et centrum for tidens borgerlige dannelse. Heibergs mangesidede virke fremgår til dels af de følgende kommentarer. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-144" n="483,26"> 
       <label><hi rendition="#bol">desperere</hi></label>
       <p>fortvivle, opgive alt håb. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-145" n="483,27"> 
       <label><hi rendition="#bol">Læseverdenens forlorne Sønner</hi></label>
       <p>Der hentydes dels til Bibelens lignelse om den forlorne (dvs. fortabte) søn, <rs type="bible">Luk 15,11-32</rs> (NT-1819); dels til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s anmeldelse af SKs <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> under titlen »Litterær Vintersæd« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-152" n="484,5"/>) nr. 24, 1. marts 1843 (bd. 2, s. 285-292). I denne anmeldelse, der mest havde karakter af en foromtale, havde Heiberg bl.a. udmalet, hvordan den almindelige læser ville stå fortabt over for bogen pga. dennes umådelige omfang og derefter henfalde til distræt bladren og pluklæsen. Heiberg havde efter SKs mening svigtet sin pligt til at bedømme bogen og derigennem vejlede publikum. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-146" n="483,32"> 
       <label><hi rendition="#bol">in republica literaria</hi></label>
       <p>lat. i den litterære republik. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-147" n="483,32"> 
       <label><hi rendition="#bol">Flyvepostens uforglemmelige Redakteur</hi></label>
       <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s første tidsskrift var <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post,</hi> der udkom regelmæssigt i årene 1827-28 og igen i 1830; dernæst i årene 1834-37 uregelmæssigt i form af <hi rendition="#ita">Interimsblade.</hi> I 'Flyveposten', som tidsskriftet normalt kaldtes, fremlagde Heiberg sit æstetisk-filosofiske system og program, hvormed han afgørende dannede tidens opinion. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-148" n="483,33"> 
       <label><hi rendition="#bol">Tampen brænder</hi></label>
       <p>navnet på en børneleg, hvor en af deltagerne skal finde et gemt lommetørklæde, hvorpå der er slået en knude ('tampen'). De øvrige deltagere vejleder den søgende med råbet 'tampen brænder' (lidt, meget eller slet ikke) alt efter, om han nærmer sig eller fjerner sig fra gemmestedet. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-149" n="483,34"> 
       <label><hi rendition="#bol">at finde Tampen og at bruge den</hi></label>
       <p>Den primære betydning af ordet tamp er et stykke reb, der tidligere brugtes som strafferedskab, især blandt søfolk og i skolen. Der sigtes altså til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s virksomhed som kritiker og som opdrager af publikum. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-150" n="483,35"> 
       <label><hi rendition="#bol">Vaudeville-Digter</hi></label>
       <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> indførte vaudevillen på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> i 1825, dels inspireret af det parisiske teaterliv, som han kendte fra sit ophold i <placeName>Paris</placeName> 1819-22, dels af den tyske vaudeville, der igen var fransk inspireret. Genren er en borgerlig intrigekomedie med indlagte sangnumre til lette og gerne i forvejen kendte melodier; personerne er uheroiske og ofte pudsige; konfliktstoffet er af lokal karakter og rummer altid overkommelige kærlighedsforviklinger. Heiberg skrev i alt ni vaudeviller, de fleste i 1825-27, og bl.a. for at overvinde pressens modstand mod de fire første fulgte han dem op med en kritisk redegørelse for den nye genres fortrin: <hi rendition="#ita">Om Vaudevillen, som dramatisk Digtart, og om dens Betydning paa den danske Skueplads. En dramaturgisk Undersøgelse,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1826. Heri definerede han vaudevillen som »et Situationsstykke, med løselig antydede Charakterer, og hvor Sangen træder i Dialogens Sted overalt hvor denne har hævet sig til de interessanteste Punkter« (s. 47). Efter at den indledende modstand var overvundet, blev genren umådeligt populær og slog Heibergs navn fast som den førende moderne dramatiker. De vigtigste af Heibergs vaudeviller er <hi rendition="#ita">Kong Salomon og Jørgen Hattemager</hi> (1825), <hi rendition="#ita">Aprilsnarrene</hi> (1826), <hi rendition="#ita">Recensenten og Dyret</hi> (1826), <hi rendition="#ita">Et Eventyr i Rosenborg Have</hi> (1827) og <hi rendition="#ita">Nei</hi> (1836). Samtidig med vaudevillerne skrev Heiberg en række romantiske skuespil, heriblandt <hi rendition="#ita">Elverhøi</hi> (1828), <hi rendition="#ita">Alferne</hi> (1835) og <hi rendition="#ita">Syvsoverdag</hi> (1840). </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-151" n="483,36"> 
       <label><hi rendition="#bol">vorde 
         <hi rendition="#ita">(...)</hi>
        et andet Menneske</hi></label>
       <p>blive et nyt menneske. Talemåden bruges især i moralsk sammenhæng, hvor den beskriver en forbedring af den slette menneskenatur. Jf. fx <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Uden Hoved og Hale </hi> (1725) 2. akt, 8. scene: »Skiemter han ikke, da er han i et Øyeblik bleven et andet Menneske«. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 3. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-152" n="484,5"> 
       <label><hi rendition="#bol">Intelligensbladene</hi></label>
       <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> udgav tidsskriftet <hi rendition="#ita">Intelligensblade, </hi> hvori han selv skrev de fleste artikler, fra marts 1842 til marts 1844 (i alt 4 bd.). Imellem <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post</hi> og <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> lå tidsskriftet <hi rendition="#ita">Perseus, Journal for den speculative Idee</hi> (1837-38). <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> var mindre filosofisk end <hi rendition="#ita">Perseus;</hi> litteraturen og teatret var de erklærede hovedemner, men tidsskriftet beskæftigede sig også med politik, og desuden begyndte Heibergs astronomiske interesser her at manifestere sig. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-153" n="484,7"> 
       <label><hi rendition="#bol">hiin Sky i Hamlet for Polonius's Øine</hi></label>
       <p>I <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s tragedie <hi rendition="#ita">Hamlet, Prince of Denmark,</hi> 3. akt, 2. scene, peger hovedpersonen på en sky og hævder, at den ligner snart en kamel, snart en væsel, snart en hval. Det sker for at afprøve troværdigheden hos kammerherren <persName key="Polonius">Polonius</persName>, <persName key="Ofelia">Ofelia</persName>s fader; men han taler blot <persName key="Hamlet">Hamlet</persName> efter munden. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-154" n="484,8"> 
       <label><hi rendition="#bol">Recensenten og Dyret</hi></label>
       <p>vaudeville fra 1826 af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>. Hovedpersonen <persName key="Trop">Trop</persName>, en evighedsstudent og drømmer, har skrevet en tragedie, som er under udgivelse. Indtil berømmelsen når ham, vil han tjene lidt penge på at forevise et mærkeligt dyr, som publikum dog aldrig får at se. I scene 27 er Trop midlertidigt forsvundet, og bogtrykkeren <persName key="Klatterup">Klatterup</persName> må berolige den ventende mængde ved at beskrive dyret, som heller ikke han har set. Han udnytter behændigt de spørgsmål, som en dame og en »Anden Herre« stiller ham, til at udforme sin beskrivelse. Jf. <hi rendition="#ita"><title>J.L. Heibergs Samlede Skrifter. Skuespil</title></hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833-41, ktl. 1553-1559; bd. 3, 1834, s. 275-285. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-155" n="484,9"> 
       <label><hi rendition="#bol">accommoderer</hi></label>
       <p>tilpasser, føjer. </p>
      </note>
     <!-- --> 
      <note type="commentary" xml:id="f-156" n="484,9"> 
       <label><hi rendition="#bol">første Herres</hi></label>
       <p>hukommelsesfejl for »Damen« og »Anden Herre« i scene 27 af <hi rendition="#ita">Recensenten og Dyret.</hi></p>
      </note>
     <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-157" n="484,11"> 
        <label><hi rendition="#bol">Straamand</hi>en</label>
        <p>strå- eller halmdukke af legemsstørrelse, formet som en mand; i overført betydning: en stedfortræder. Ved fastelavnsfester brugtes tidligere også at putte en mand af strå i en tønde og stikke til måls efter ham (<ptr type="commentary" target="#f-134" n="482,20"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-158" n="484,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">Sludder-Mads</hi></label>
        <p>snakkesalig person, vrøvlehoved. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-159" n="484,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">Stodderkonge</hi></label>
        <p>Ordet har tre betydninger, hvoraf den første her er mest relevant: 1) en konge uden ære, rigdom eller magt, dvs. en ynkelig fyrste; 2) en stodder (dvs. tigger), som har særlig magt eller myndighed blandt de øvrige stoddere; 3) en kommunal betjent, der holder opsyn med stoddere. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-160" n="484,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">tager Anledning</hi></label>
        <p>formentlig en hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s artikel »Det astronomiske Aar« i <hi rendition="#ita">Urania</hi> for 1844, s. 77-160 (<ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>). I artiklen, der bl.a. handler om gentagelsesfænomenet i naturen, citerer Heiberg nogle steder af SKs <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi> (1843). Samtidig indvender han dog, at <hi rendition="#ita">Gjentagelsens</hi> forfatter ikke tilstrækkeligt har skelnet mellem gentagelsen i naturens verden, hvor den er på sin plads, og i åndens verden, hvis rette kategori er udvikling. Heiberg mener, at <hi rendition="#ita">Gjentagelsens </hi> forfatter – måske ubevidst – har udstrakt naturkategoriens gyldighed over dens grænser, og fortsætter efter citatet: »Hvad her er sagt, er meget sandt og meget smukt, naar man forstaaer det med den behørige Indskrænkning, og erindrer, at man i Gjentagelsen skal vide at see og finde noget Mere og Høiere end den selv« (s. 100). Heiberg bruger ikke ordene 'tager anledning' i sammenhængen, men nævner, at citaterne af <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi> »slutte sig til det ovenfor Udviklede og lette Overgangen til det Følgende« (s. 98). Se også SKs utrykte polemik mod Heibergs artikel, »Sendebrev til Hr. Professor Heiberg R af D. fra Constantin Constantius« mv., i <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB110-124" rend="PMH,ms.4"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 110-124</ref>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-161" n="484,29"> 
        <label><hi rendition="#bol">Condolencen</hi></label>
        <p>omverdenens høflige forsikring om deltagelse, især i sorgen over et dødsfald. </p>
       </note>
       <note type="commentary" xml:id="f-162" n="485,2"> 
        <label><hi rendition="#bol">1000 Exemplarer</hi></label>
        <p>Det har ikke kunnet oplyses, hvor stort et oplag <hi rendition="#ita">Urania</hi> udkom i, men 1000 eksemplarer er for datidens seriøse litteratur et stort oplag. De fleste af SKs skrifter udkom i 525 eksemplarer. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-163" n="485,3"> 
        <label><hi rendition="#bol">min Nytaarsgave</hi></label>
        <p>hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s astronomiske årbog <hi rendition="#ita">Urania</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-90" n="478,5"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-164" n="485,3"> 
        <label><hi rendition="#bol">gribe Tiden</hi></label>
        <p>hentydning til et af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s yndlingsudtryk, 'tidens fordring' (<ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>). Måske spiller udtrykket også på den lat. sentens »carpe diem«, dvs. grib (eller nyd) dagen, som stammer fra <persName key="Horats">Horats</persName>' oder, 1. bog <hi rendition="#ita">(Carminum liber I)</hi> 11,8. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Q. Horatii Flacci opera</title>,</hi> stereotyp udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1248, s. 13. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-165" n="485,12"> 
        <label><hi rendition="#bol">arrogere sig</hi></label>
        <p>tilskrive sig, tilegne sig på uretmæssig eller overmodig vis. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-166" n="485,13"> 
        <label><hi rendition="#bol">haaber jeg, næste Aar ... Intet skal lade tilbage at fordre</hi></label>
        <p> hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s artikel »Eftertale til 'Urania'« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade </hi> (<ptr type="commentary" target="#f-152" n="484,5"/>) nr. 44, 45, 46, 1. feb. 1844, som slutter med ordene: »Da Ovenstaaende er blevet en <hi rendition="#ita">Eftertale</hi> istedenfor en <hi rendition="#ita">Fortale,</hi> saa bør jeg ikke slutte uden at udtrykke min Erkjendtlighed for den gode Optagelse, som er bleven 'Urania' tildeel hos vort læsende Publicum. Den næste Aargang skal, som jeg haaber, ikke staae tilbage for den første, men end mere retfærdiggjøre den Velvillie, hvormed man har modtaget den nærværende« (bd. 4, s. 236). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-167" n="485,18"> 
        <label><hi rendition="#bol">Juletræer</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-91" n="478,9"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-168" n="485,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">3 Mk.</hi></label>
        <p>3 mark, dvs. 1/2 rigsdaler eller 48 skilling. Rigsdaleren var dansk mønt fra 1713-1875, da den blev afløst af kronen (1 daler = 2 kroner). Der er hos SK tale om Rigsbankdaleren, som gjaldt efter statsbankerotten 1813. En daler underinddeltes i 6 mark og en mark igen i 16 skilling. På 1 rigsdaler gik således 96 skilling. En fuldmægtig ved toldinspektionen i <placeName>København</placeName> havde i 1844 en årsløn på 600 rigsdaler, og man regnede 400 rigsdaler for nok til at forsørge en familie. En pige i huset fik højst 30 rigsdaler om året foruden kost og logi. Samtidig kostede et par sko 3 rigsdaler. <hi rendition="#ita">F</hi> kostede 56 skilling eller 31/2 mark. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-425" n="485,20"> 
        <label><hi rendition="#bol">en ottende Deel af ... første Oplag</hi></label>
        <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">Urania</hi> for 1844 kostede i boghandelen 2 rigsdaler 4 mark 8 skilling; en ottendedel af dette beløb ville kun være 2 mark 1 skilling. </p>
       </note>
       <note type="commentary" xml:id="f-169" n="486,3"> 
        <label>Nytaars
         <hi rendition="#bol">jav</hi></label>
        <p>Stavemåden efterligner den dagligdags udtale af jag, dvs. travlhed, også: indholdsløs morskab. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-170" n="486,3"> 
        <label><hi rendition="#bol">nitide</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-89" n="478,5"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-171" n="486,5"> 
        <label><hi rendition="#bol">Adresseavisen</hi></label>
        <p>daglig tale for <hi rendition="#ita">Kiøbenhavns Kgl. allene privilegerede Adresse Contoirs Efterretninger,</hi> udgivet 1759-1909 (Navnet undergik mindre forandringer i tidens løb). Avisen var hovedsagelig et annonceblad, men indeholdt også bekendtgørelser, mindedigte og i visse perioder nyhedsstof, litterære bidrag og politiske artikler. Fra 1800 udkom avisen seks dage om ugen, og i 1841 var oplaget 7000 eksemplarer. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-172" n="486,6"> 
        <label><hi rendition="#bol">gjort furore</hi></label>
        <p>fået støjende bifald. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-173" n="486,7"> 
        <label><hi rendition="#bol">æsthetiske Skjønskrivere</hi></label>
        <p>folk, der skriver i overensstemmelse med en banal eller populær smag, gerne i forskønnende eller falsk idealiserende retning. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-174" n="486,10"> 
        <label><hi rendition="#bol">Du store chinesiske Gud</hi></label>
        <p>udråb, nu kendt i formen 'Du store kineser!' Brugt af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, muligvis for første gang, i vaudevillen <hi rendition="#ita">Kjøge Huuskors</hi> (1831) 19. scene. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-175" n="486,11"> 
        <label><hi rendition="#bol">med om Hesten</hi></label>
        <p>Der sigtes til hesten midt på <placeName>Kongens Nytorv</placeName>, dvs. <persName key="Lamoureux, A.C.">A.C. Lamoureux</persName>' rytterstatue af <persName key="Christian V">Christian V</persName>. På SKs tid var det en almindelig vinterforlystelse at køre i kane med tændte fakler rundt om statuen. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-176" n="486,12"> 
        <label><hi rendition="#bol">saaledes udstyret</hi></label>
        <p><hi rendition="#ita">Urania. Aarbog for 1844</hi> udsendtes i et papbind overtrukket med hvidt glanspapir og påtrykt en rigt ornamenteret guldramme på både for- og bagperm. Al typografi på omslaget var trykt i guld. Årbogens sider var af svært papir og forsynet med en sort dobbeltramme. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-177" n="486,13"> 
        <label><hi rendition="#bol">Salomon Goldkalb</hi></label>
        <p>person i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s første vaudeville <hi rendition="#ita">Kong Salomon og Jørgen Hattemager</hi> (1825). Han er en jødisk småhandlende fra <placeName>Hamborg</placeName>, der er gået fallit og desuden har fået stjålet sit tøj, da han i 13. scene dukker op i <placeName>Korsør</placeName>, iført en sølvskinnende karnevalsdragt og nathue. Byens borgere forveksler ham med den stenrige baron <persName key="Salomon Goldkalb">Goldkalb</persName> fra <placeName key="Frankfurt am Main">Frankfurt</placeName> og giver ham en storstilet modtagelse. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-178" n="486,14"> 
        <label><hi rendition="#bol">i al sin Pragt var saaledes paaklædt</hi></label>
        <p>allusion til <rs type="bible">Matt 6,29</rs>: »end ikke <persName key="Salomo">Salomo</persName> i al sin pragt var klædt som en af dem«. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-179" n="486,15"> 
        <label><hi rendition="#bol">Kunstkammeret</hi></label>
        <p>Det kongelige kunst- og naturaliekammer, der blev oprettet af <persName key="Frederik III">Frederik III</persName> o. 1650, rummede kunstgenstande, mønter og medaljer, oldsager og naturhistoriske rariteter. Det blev opløst i årene efter 1821, og dets indhold blev grundstammen i en række offentlige samlinger i hovedstaden, ikke mindst <placeName>Nationalmuseet</placeName>. På SKs tid betragtedes kunstkammeret som et hjemsted for meningsløse snurrepiberier og rester af gamle tiders overtro. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-180" n="486,16"> 
        <label><hi rendition="#bol">Haidukke</hi></label>
        <p>En hajduk eller hejduk er en lakaj eller drabant klædt i en bestemt, oprindelig ungarsk dragt. I overført betydning bruges ordet om en udmajet person (dog gerne af hunkøn), en pyntedukke, hvilket her er understreget med den sidste stavelse. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-181" n="486,18"> 
        <label><hi rendition="#bol">men derimod</hi></label>
        <p>men på den anden side. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-182" n="486,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">Becomplimenteringer</hi></label>
        <p>Ordet er vistnok dannet af SK selv som en spøgende form af 'komplimenteringer' eller 'komplimenter', dvs. smigrende ytringer, artigheder. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-183" n="486,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">Subscriptions-Vræl</hi></label>
        <p>nedsættende omskrivning af 1) subskriptionsindbydelser, dvs. opfordringer til at forudbestille en bog, ofte mod at få sit navn nævnt i bogens subskribentliste; 2) subskriptionsplaner, dvs. planer for større værker eller tidsskrifter, der skal udgives bind- eller hæftevis, og som publikum forud forpligter sig til at aftage. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-426" n="486,20"> 
        <label><hi rendition="#bol">Forsikkringer om paa et andet Sted o. s. v.</hi></label>
        <p>hentyder muligvis til begyndelseslinierne i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s svar på en anonym anmeldelse af <hi rendition="#ita">Om Philosophiens Betydning for den nuværende Tid</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>). Heiberg henviser i svaret til »et større Skrift, som jeg har isinde at udarbeide, og som – hvis Udførelsen maatte svare til Hensigten – skulde blive for vor Tid, hvad 'Bastholms Philosophie for Ulærde' har været for en tidligere Generation«. »I Anledning af Recensionen over mit Skrift: 'Om Philosophiens Betydning for den nuværende Tid'« i <hi rendition="#ita">Dansk Litteratur-Tidende for 1833,</hi> red. af <persName key="Møller, Jens">Jens Møller</persName>, nr. 46, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833, s. 765. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-184" n="486,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">Anachoret</hi></label>
        <p>eneboer, eremit. Udtrykket synes her at referere til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, hvilket fremgår af et udkast til dette sted: »Prof.H. er nu bleven en Anachoret« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB90" rend="F,ms.2.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 90</ref>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-185" n="486,22"> 
        <label><hi rendition="#bol">Apokalypser</hi></label>
        <p>egl. åbenbaringer om verdens undergang, jf. <rs type="bible" key="Joh">Johannes' Åbenbaring</rs>. I undertitlen på <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s digt »En Sjæl efter Døden. En apocalyptisk Comedie« (<ptr type="commentary" target="#f-202" n="487,34"/>) bruges ordet dog også om det, der vedrører livet efter døden. Muligvis er det hertil, der hentydes. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-186" n="486,28"> 
        <label><hi rendition="#bol">Telegraphbestyrer</hi></label>
        <p>leder af en telegrafstation. Baggrunden for udtrykket er formentlig den optiske telegraf, dvs. et gammelkendt system til overførsel af synlige kodetegn (fx lysglimt eller vingesignaler) over lang afstand; men det kan også være den elektromagnetiske telegraf, som blev opfundet af amerikaneren <persName key="Morse, Samuel">Samuel Morse</persName> i 1837. Morse fik patent 1840, men hans telegraferingssystem fik først almindelig betydning efter 1846. Den elektromagnetiske telegraf omtales udtrykkeligt i <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (1849, s. 128). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-187" n="486,29"> 
        <label><hi rendition="#bol">Rodemester</hi></label>
        <p>kommunal embedsmand med forskellige opsynshverv, bl.a. skatteopkrævning. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-188" n="486,29"> 
        <label><hi rendition="#bol">ligesom i sin Tid med Hensyn til »Enten–Eller«</hi></label>
        <p>hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s anmeldelse af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-145" n="483,27"/>). Heiberg havde her skjult sin egen vurdering bag betragtninger over, hvordan 'man' og 'enkelte' kunne tænkes at ville læse bogen. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-189" n="487,7"> 
        <label><hi rendition="#bol">mit Haab og min Længsel</hi></label>
        <p>allusion til <rs type="bible">Fil 1,20</rs>: »efter min Forlængsel og mit Haab« (NT-1819). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-427" n="487,10"> 
        <label><hi rendition="#bol">hans Senere</hi></label>
        <p>dvs. det, han senere har foretaget sig. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-190" n="487,15"> 
        <label><hi rendition="#bol">astronomiske, astrologiske ... chronologiske Studier</hi></label>
        <p>Remsen, der tager udgangspunkt i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s bekendte interesse for astronomi, er bygget over en replik i <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Den Stundesløse</hi> (1731) 2. akt, 10. scene. Skælmen <persName key="Jesper Oldfux">Oldfux</persName> udgiver sig for en lærd tysk pedant og opremser sine studier, bl.a. »Chiromanthica, Necromanthica, Logica, Talismannica, Juridica, Parasitica, Politica, Astronomica, Geometrica, Arithmetica <hi rendition="#ita">(...)</hi> Chronologica, Horoscopica, Metoscopica«. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 5. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-191" n="487,15"> 
        <label><hi rendition="#bol">chiromantiske</hi></label>
        <p>Kiromanti er kunsten at spå om en persons karakter og skæbne ud fra linierne i hans hånd. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-192" n="487,15"> 
        <label><hi rendition="#bol">nekromantiske</hi></label>
        <p>Nekromanti eller 'den sorte kunst' består i at fremmane de døde for af dem at få viden om fremtiden eller andet, som er skjult for de levende. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-193" n="487,16"> 
        <label><hi rendition="#bol">horoskopiske</hi></label>
        <p>Horoskopi er kunsten at spå om et menneskes karakter og skæbne ud fra planeternes stilling på tidspunktet for dets fødsel. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-194" n="487,16"> 
        <label><hi rendition="#bol">metoskopiske</hi></label>
        <p>Metoskopi er kunsten at udtale sig om et menneskes tanker og sindelag, også i fremtiden, ud fra pandens linier og ansigtstrækkene i øvrigt. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-195" n="487,16"> 
        <label><hi rendition="#bol">chronologiske</hi></label>
        <p>Kronologi er læren om tidens beregning og inddeling. At netop dette adjektiv anvendes, kan være en hentydning til, at <hi rendition="#ita">Urania</hi> for 1844 indeholdt hele fire bidrag om tiden: foruden en almanak, en »Stjerne-Calender« af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>, en artikel om »Det astronomiske Aar«, også af Heiberg, og en artikel om »Kirke-Aaret« af <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-196" n="487,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">Tidens Tungsind</hi></label>
        <p>hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s artikel »Det astronomiske Aar« i <hi rendition="#ita">Urania</hi> for 1844, hvor det bl.a. hedder, at den nuværende tidsalder er tungsindig, og hvor »et inderligere Samliv med Naturen«, især stjernehimlen, anbefales som middel mod tungsindet (s. 119-122, <ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-197" n="487,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">ikke ubekjendte Justitsraad</hi></label>
        <p>I en kladde til dette sted står »ikke ubekjendte himmelske Justitsraad« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB85" rend="F,ms.3.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 85</ref>,5). Der sigtes formentlig til justitsråd <persName key="Stiernholm, Rasmus" n="*">Rasmus Stiernholm</persName> (1790-1856), hvis navn har givet SK associationer til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s foretrukne studieobjekt, stjernehimlen. Efter sin afsked fra offentlig tjeneste i 1842 var Stiernholm virksom i <placeName>København</placeName>s filantropiske selskaber. 1. aug. 1843 blev han således bestyrelsesmedlem for »Det forenede Velgjørenhedsselskab«, og hans navn fandtes herefter jævnlig i aviserne under meddelelser fra selskabet. Justitsråd er en nu afskaffet titel, der gav rang i 4. eller 5. klasse af rangforordningens i alt ni. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-198" n="487,25"> 
        <label><hi rendition="#bol">længe paatænkte Planer</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-95" n="478,18"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-199" n="487,27"> 
        <label><hi rendition="#bol">fjerne Kloders himmelske Beboere</hi></label>
        <p>I artiklen »Det astronomiske Aar« i <hi rendition="#ita">Urania</hi> for 1844 diskuterede <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> også, om der fandtes »Stjernebeboere«, dvs. menneskeligt liv på andre kloder (s. 129-153). Han besvarede nærmest spørgsmålet bekræftende. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-200" n="487,29"> 
        <label><hi rendition="#bol">den mageløse Opdagelse</hi></label>
        <p>måske en hentydning til præsten og digteren <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin" n="*">N.F.S. Grundtvig</persName> (1783-1872), der i 1825 mente at gøre den opdagelse, at kristendommens kilde ikke er Bibelen, men det levende ord, som gennem århundreder er blevet udtalt i kirken, dvs. Fadervor, den apostolske trosbekendelse og indstiftelsesordene ved nadver. Grundtvig beskrev opdagelsen i skriftet <hi rendition="#ita">Kirkens Gienmæle,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1826, og kaldte den ikke selv mageløs, men således blev den – bl.a. takket være SK – spottende omtalt af sam- og eftertiden. Grundlaget for udtrykket synes at være en forvanskning af følgende passage i Grundtvigs anmeldelse af biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s (<ptr type="commentary" target="#f-229" n="493,21"/>f.) bog <hi rendition="#ita">Om Begrebet af den christelige Dogmatik,</hi> Kbh. 1831: »Hvad jeg <hi rendition="#ita">(...)</hi> vil <hi rendition="#ita">bede</hi> saavel ham, som alle <hi rendition="#ita">christelige</hi> Præster og Theologer i <placeName>Danmark</placeName> og <placeName>Norge</placeName> om, er, at de vil skiænke min Udvikling af Troes-Bekendielsens <hi rendition="#ita">selvstændige</hi> Almeen-Gyldighed den skarpe og velvillige Opmærksomhed, en Opdagelse unægtelig fortjener, som lover Christi Rige paa Jorden Bod for al sin <hi rendition="#ita">aandelige</hi> Vaande, og aabner de lyseste Udsigter ei blot til Seier over alle Fiender, men til en stigende Oplysning og fri Kraft-Udvikling, Verden skal nødes til at kalde mageløs.« <hi rendition="#ita">Maanedsskrift for Christendom og Historie,</hi> udg. af <persName key="Lindberg, Jacob Christian">J.C. Lindberg</persName>, bd. 1, Kbh. 1831, s. 582-612; s. 609. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-201" n="487,30"> 
        <label><hi rendition="#bol">indtager Jorden en høist respectabel Plads</hi></label>
        <p>hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s formulering i <hi rendition="#ita">Urania</hi> for 1844, s. 147: »Hvorledes det nu end i denne Henseende forholder sig med de forskjellige Planeter i vort System, Saameget er vist, at vor Jord indtager en meget respectabel Stilling imellem dem«. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-202" n="487,34"> 
        <label><hi rendition="#bol">sit apokalyptiske Digt</hi></label>
        <p>»En Sjæl efter Døden« med undertitlen »En apocalyptisk Comedie« i <hi rendition="#ita"><title>Nye Digte</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841, ktl. 1562. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-203" n="487,35"> 
        <label><hi rendition="#bol">en tjenstvillig Kritik ... bleven Dante</hi></label>
        <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s ven og med-hegelianer, teologen <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>, anmeldte <hi rendition="#ita">Nye Digte</hi> i avisen <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> nr. 398-400, 10.-12. jan. 1841. I første del af den indgående og indforståede anmeldelse betegnede Martensen »En Sjæl efter Døden« som en miniatureudgave af <persName key="Alighieri, Dante">Dante</persName> Alighieris (1265-1321) store digt om sjælens vandring gennem det hinsidige, <hi rendition="#ita">La Divina Commedia.</hi> Martensen tilføjede endog, at hvor katolikken Dante med sin tragisk-bogstavelige holdning blev stående ved åndens konkrete former, hævede protestanten Heiberg sig med sin komiske synsvinkel til en metafysisk betragtning af <placeName>Helvede</placeName>, forstået som det udialektiske, trivielle liv (nr. 398, sp. 3207-3212). Jf. også SKs spot over Heiberg som '<placeName>Danmark</placeName>s Dante' i den ufuldendte polemiske artikel »Hvorledes behandler 'man' Enten–Eller?« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB46" rend="PH,ms.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 46</ref>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-428" n="488,5"> 
        <label><hi rendition="#bol">en ny Metamorphose</hi></label>
        <p>en ny forvandling. Som <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s første metamorfose regnes formentlig hans pludselige 'omvendelse' til den hegelske filosofi, som fandt sted i <placeName>Hamborg</placeName> 1824. Heiberg har selv beskrevet det øjeblik af næsten åbenbaringsagtig karakter, hvori han med ét forstod grundtanken i <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s filosofi; jf. <hi rendition="#ita">Dansk poetisk Anthologie,</hi> udg. af <persName key="Molbech, Christian">Christian Molbech</persName>, bd. 1-3 (1.-2. del samt 4. dels 1. afd.), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830-40; bd. 3 (4. dels 1. afd.), 1840, s. 275. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-204" n="488,6"> 
        <label><hi rendition="#bol">løse Theologiens Gaader</hi></label>
        <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s tidsskrift <hi rendition="#ita"><title>Perseus, Journal for den speculative Idee</title></hi> nr. 1, <placeName key="København">Kbh</placeName>. juni 1837, åbnede med en anmeldelse af teologen <persName key="Rothe, Waldemar Henrik">W.H. Rothe</persName>s skrift <hi rendition="#ita">Læren om Treenighed og Forsoning,</hi> Kbh. 1836. Anmeldelsen, som var skrevet af udgiveren, betegnede den hidtil ganske fritænkeriske Heibergs forsøg på at tale sig til rette med teologien. I øvrigt betonede anmelderen teologiens spekulative natur og nødvendigheden af at behandle den filosofisk (s. 10-12, ktl. 569) (<ptr type="commentary" target="#f-347" n="510,32"/>). Efter konteksten at dømme synes der dog at være tale om senere 'fænomener', så måske hentydes der til stykkerne i <hi rendition="#ita">Nye Digte,</hi> der alle berører religiøse eller teologiske emner: I »Gudstjeneste« irettesættes en ung, panteistisk sindet digter af en erklæret protestantisk engel, der henviser ham til friheden og frelsen. »De Nygifte« beskæftiger sig med spørgsmålet om skyld og soning under reinkarnationens vinkel; en henrettet morder får mulighed for at leve sit liv igen og gøre sig fri af sin udåd. I »Protestantismen i Naturen« beskrives den religiøse tankes gradvise udvikling fra nødvendighed gennem frihed til frelse. Om »En Sjæl efter Døden«, <ptr type="commentary" target="#f-203" n="487,35"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-205" n="488,10"> 
        <label><hi rendition="#bol">Pernille ... i Holbergs Stundesløse</hi></label>
        <p>I <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Den Stundesløse</hi> (1731) spinder tjenestepigen <persName key="Pernille">Pernille</persName> sin herre <persName key="Vielgeschrey">Vielgeschrey</persName> ind i intrigen ved at sende ham den ene fredsforstyrrer på halsen efter den anden. I den forvirring, som den i forvejen fortravlede og konfuse mand derved hensættes i, sørger Pernille bl.a. for, at de unge elskende får hinanden til trods for Vielgeschreys planer. Jf. hendes replik i 1. akt, 9. scene: »Naar jeg kun faaer Herren indviklet brav udi Forretninger, tviler jeg ikke om godt Udfald«. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 5. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-206" n="488,13"> 
        <label><hi rendition="#bol">votum</hi></label>
        <p>responsum, udtalelse. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-207" n="488,16"> 
        <label><hi rendition="#bol">becomplimentere</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-182" n="486,19"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-208" n="488,22"> 
        <label><hi rendition="#bol">Vaudeviller</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-150" n="483,35"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-209" n="488,24"> 
        <label><hi rendition="#bol">i sin Tid ... Nytaarsløier</hi></label>
        <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> skrev komedien <hi rendition="#ita">Julespøg og Nytaarsløier</hi> i 1815; den blev udgivet i dec. 1816, men efter tidens skik med 1817 på titelbladet. Komedien rummer en dræbende satire over tidens modedigter <persName key="Ingemann, Bernhard Severin">B.S. Ingemann</persName>s (1789-1862) dramatik og over publikums sentimentale smag. Satiren retter sig specielt mod beskrivelsen af den smægtende, platoniske kærlighed, der hos Ingemann – noget naturstridigt – udfolder sig mellem unge, varmblodige sicilianere. </p>
       </note>
       <note type="commentary" xml:id="f-210" n="489,3"> 
        <label><hi rendition="#bol">ond Møie</hi></label>
        <p>jf. <rs type="bible">Præd 1,13</rs>: »saadan ond Møie haver Gud givet Menneskens Børn at plage sig derudi« (GT-1740). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-211" n="489,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">Total-Afholdenheds-Selskabet</hi></label>
        <p>var navnet på den ene af de to første danske afholdsforeninger; begge stiftet i 1843. Den anden var »Den Danske Maadeholdsforening«. En vigtig forskel var, som navnene antyder, at Totalafholdenhedsselskabets medlemmer forpligtede sig til fuldstændig at forsage alkoholiske drikke, mens Mådeholdsforeningens medlemmer kun skulle forsage brændevin og kunne nyde vin og øl med måde. – Tonen i hele forord nr. V parodierer en bombastisk artikel i avisen <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> for 6. jan. 1844: »Et Par Ord om Maadeholdssagens Modstandere. (Aabent Brev til Maadeholds- og Afholdenhedsforeningens Medlemmer.)«. Forfatteren var anonym, men underskrev sig: »Et Medlem af Maadeholdsforeningen«. I artiklen, der også udkom som særtryk, tales om »vort Øjemed ved <hi rendition="#ita">forenede</hi> Kræfter, ved <hi rendition="#ita">Association,</hi> at ville indvirke paa <hi rendition="#ita">Andre</hi>«, om »vor høie Bestræbelse for muligen atter at give Samfundet og Familie[n] en forvildet Ulykkelig, Gud og Dyden en tabt Sjæl tilbage«, og om »den store Kraft, der ligger i Bestræbelser af en til eet Maal virkende Mængde af Individer, hvilken altid vil fattes den Enkelte« (sp. 11763-11767). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-212" n="489,24"> 
        <label><hi rendition="#bol">kold eller varm ... værd at udspytte</hi></label>
        <p>allusion til <rs type="bible">Åb 3,16</rs>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-213" n="489,29"> 
        <label><hi rendition="#bol">det skandinaviske Samfund</hi></label>
        <p>I en kladde til dette sted står »det skandinaviske Selskab« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB93" rend="F,ms.3.2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 93</ref>,1). I forlængelse af 'Uppsalatoget' 1843, hvor danske og svenske studenter manifesterede et ønske om en forening af de tre nordiske riger, ville man stifte et »Skandinavisk Samfund« i <placeName>København</placeName>. Samfundets erklærede formål var ikke politisk, men kun at fremme sociale og litterære forbindelser mellem de skandinaviske folk. Regeringen valgte dog alligevel at nedlægge forbud, dels fordi den så med mistro på den skandinavistiske studenterbevægelse, dels fordi den russiske legationssekretær i København havde meddelt, at hans regering nærede store betænkeligheder ved det påtænkte samfund. Da samfundets bestyrelse klagede til <persName key="Christian VIII">Christian VIII</persName> over forbudet, erklærede <placeName>Danske Kancelli</placeName> (<ptr type="commentary" target="#f-43" n="471,25"/>), at samfundet vel ikke havde et direkte ulovligt formål, men dog truede den offentlige sikkerhed. Imidlertid tog en samling ældre og ansete mænd allerede i sept. s.å. tanken op og stiftede »Det skandinaviske Selskab«, hvis formål meget lignede det forbudte samfunds. Under hensyn til de stiftende medlemmers borgerlige anseelse og folkestemningen i øvrigt kunne regeringen ikke godt forbyde selskabet, men meddelte dog, at hvis det lagde nogen som helst politisk tendens for dagen, ville det straks blive opløst. Teologen og politikeren <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName> blev formand for selskabet, men <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> var medindbyder til stiftelsen og blev medlem af bestyrelsen. Selskabets formål var at fremme kendskabet til de øvrige nordiske landes kultur og statsliv, at foranstalte nordiske sammenkomster, at udgive småskrifter og at holde foredrag om nationale emner. Selskabet eksisterede 1843-56, og Heiberg virkede aktivt ved dets arrangementer, bl.a. som foredragsholder, arrangør af teaterforestillinger og forfatter af lejlighedssange. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-214" n="490,1"> 
        <label><hi rendition="#bol">virkede</hi></label>
        <p>udrettede. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-215" n="490,7"> 
        <label><hi rendition="#bol">herlig er dets Løn</hi></label>
        <p>måske allusion til <rs type="bible">Luk 6,35</rs>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-216" n="490,12"> 
        <label><hi rendition="#bol">hvad Løn er vel dette</hi></label>
        <p>allusion til <rs type="bible">Matt 5,46</rs> og <rs type="bible">Luk 6,32-34</rs>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-217" n="490,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">da</hi>
        han tvertimod</label>
        <p>mens, idet. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-218" n="490,23"> 
        <label><hi rendition="#bol">fristes</hi></label>
        <p>sættes på prøve. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-219" n="491,5"> 
        <label><hi rendition="#bol">den gamle Sætning ... en unyttig Tjener</hi></label>
        <p>hentydning til <rs type="bible">Luk 17,10</rs>: »Når I har gjort alt det, I har fået besked på, skal I sige: Vi er unyttige tjenere, vi har kun gjort, hvad vi skulle gøre.« </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-220" n="491,11"> 
        <label><hi rendition="#bol">tage det Store med Vold</hi></label>
        <p>allusion til <rs type="bible">Matt 11,12</rs>: »Men fra <persName key="Johannes Døber">Johannes den Døber</persName>s Dage indtil nu trænger man med Vold ind i Himmeriges Rige, og de, som trænge ind, rive det til sig« (NT-1819). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-221" n="491,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">Coenobiter</hi></label>
        <p>egentlig coenobit (ental), klosterbeboer, munk. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-222" n="491,20"> 
        <label><hi rendition="#bol">Sopken</hi></label>
        <p>dram, snaps. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-223" n="491,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">Collision</hi>
        en</label>
        <p>sammenstød, her også forstået etisk som pligtkollision, dvs. et sammenstød mellem to lige stærke forpligtelser. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-224" n="491,24"> 
        <label><hi rendition="#bol">den Drik, der ... fryder Menneskets Hjerte</hi></label>
        <p>vinen, jf. <rs type="bible">Sl 104,15</rs>: »Og Viin glæder et Menneskes Hierte« (GT-1740). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-225" n="491,27"> 
        <label><hi rendition="#bol">Romer</hi></label>
        <p>eller rømer, et ofte pragtfuldt udstyret vinglas; pokal. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-226" n="492,10"> 
        <label><hi rendition="#bol">mere end Bachus rev Digteren hen</hi></label>
        <p>hentydning til den rom. digter <persName key="Horats">Horats</persName>' oder, 3. bog <hi rendition="#ita">(Carminum liber III)</hi> 25,1: »Quo me, Bacche, rapis tui / Plenum? <hi rendition="#ita">(...)</hi>«. I <persName key="Baden, Jacob">Jacob Baden</persName>s oversættelse: »Hvorhen, Bacchus, river du mig fyldt af din Guddom?« <hi rendition="#ita">Q. Horatius Flaccus' samtlige Værker,</hi> overs. og udg. af Jacob <placeName>Baden</placeName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1792-93; bd. 1, s. 313. Bacchus var romernes navn for vinguden, som grækerne kaldte <persName key="Dionysos">Dionysos</persName>. </p>
       </note>
       <note type="commentary" xml:id="f-227" n="493,2"> 
        <label><hi rendition="#bol">Et Opbyggelsesskrift for Dannede</hi></label>
        <p>Tanken om et sådant skrift kan være inspireret af den tyske romantiske teolog <persName key="Schleiermacher, Friedrich">Friedrich Schleiermacher</persName>s værk <hi rendition="#ita"><title>Über die Religion. Reden an die Gebildeten unter ihren Verächtern</title></hi> (1799). SK købte værket i 5. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1843, den 31. marts 1843, jf. ktl. 271. En mere nærliggende inspirationskilde til forord nr. VI er imidlertid en anmeldelse af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> i 1. årgangs 4. hæfte af <hi rendition="#ita">For Literatur og Kritik. Et Fjerdingaarsskrift,</hi> udg. af Fyens Stifts literære Selskab (bd. 1, <placeName>Odense</placeName> 1843, s. 377-405, under mærket K-H). Anmeldelsen skyldtes teologen, adjunkt <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter" n="*">H.P. Kofoed-Hansen</persName> (1813-93, siden 1840 romanforfatter under pseudonymet Jean-Pierre). I en digression hævdede anmelderen, »at Kirken endnu ei har vidst, at bemægtige sig de mere Dannede <hi rendition="#ita">(...).</hi> Ialfald kan man ikke vente, at nogen Æsthetiker, eller de Mange, der have vandret sig trætte i Reflexionens og Ironiens Regioner, skulle finde sig opbyggede og omvendes i Kirken, eller hente en Trøstens Draabe for et sønderrevet Gemyt, saalænge der fra Prædikestolene endnu høres den gamle Skoflikker-Moral og Hverdagstrivialiteter, man ligesaagodt kan sige sig selv hjemme i sin Sopha, eller de saa ofte gjentagne Forsikkringer, som den trætte Sjæl under Haab, Frygt, Bæven og Fortvivlelse har maattet opgive Tilliden til. De saakaldte Opvakte og Hellige maae derfor sige, hvad de ville, saa nøies dog den nyere Tids Dannede ikke længer med den gammeldags Christendom eller den gamle Tro, men kræve den fremsat i en ny og frisk Form, som ene et philosophisk Bad formaaer at skjænke den« (s. 384f.). Kofoed-Hansens bemærkninger blev imødegået af biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> i artiklen »Kirkelig Polemik« i <hi rendition="#ita">Intelligensblade</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-152" n="484,5"/>) nr. 41-42, 1. jan. 1844 (bd. 4, s. 97-114, under mærket <persName key="Kts">Kts</persName>). Det kan være årsagen til, at netop Mynsters prædikener i forord nr. VI inddrages som folie for de dannedes opbyggelsesskrift. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-228" n="493,17"> 
        <label><hi rendition="#bol">Biskop Mynsters Prædikener</hi></label>
        <p><persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> <hi rendition="#ita"><title>Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</title></hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1823. SK havde værket i 3. oplag, Kbh. 1837 (ktl. 229-230), købt hos boghandler <persName key="Philipsen, Philip Gerson">P.G. Philipsen</persName> 27. juli 1843. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-229" n="493,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">fremrykket i Aar</hi></label>
        <p><persName key="Mynster, Jakob Peter" n="*">Jacob Peter Mynster</persName> (1775-1854) var 68 år gammel, da <hi rendition="#ita">F</hi> udkom 17. juni 1844. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-230" n="493,22"> 
        <label><hi rendition="#bol">den danske Kirkes Styrer og Leder</hi></label>
        <p><persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, der 1811 var blevet ansat som første residerende kapellan ved <placeName>Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName>, var 1826 blevet udnævnt til hofprædikant, 1828 til kgl. konfessionarius samt hof- og slotspræst, og hans karriere kronedes 1834 med udnævnelsen til biskop over <placeName key="Sjællands Stift">Sjællands stift</placeName>. Dette embede, der gjorde ham til den danske kirkes primas, beholdt han til sin død 20 år senere. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-231" n="493,25"> 
        <label><hi rendition="#bol">begynder med ... ender med en Prædiken mod Forargelse</hi></label>
        <p>I <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s ovennævnte samling har første prædiken overskriften »Andagtstimernes Bestemmelse og Værd«, mens sidste prædiken (nr. 66) hedder »At vi ikke skulle forarges«. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-232" n="493,29"> 
        <label><hi rendition="#bol">tænkt sig ... fremtog hans Bog paa Helligdagene</hi></label>
        <p>I fortalen til ovennævnte prædikensamling skriver <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> bl.a.: »Virkningen kan alene fremkomme, naar Læseren bruger Bogen i sine <hi rendition="#ita">Andagtstimer,</hi> thi for en flygtig Giennemlæsning i ledige Øieblikke er den ikke skreven«. I første prædiken tales der bl.a. om den »Pligt, at vi jævnligen skulle samle Sindet til Andagt« og om »den Drivt, der dog sikkert ofte tilskynded[e] Enhver af os til fra Verdens Larm at søge Ro <hi rendition="#ita">(...)</hi> til stille Betragtning af det Hellige og Evige« (bd. 1, s. 4). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-233" n="494,13"> 
        <label><hi rendition="#bol">oplægge</hi></label>
        <p>forlægge, udgive. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-234" n="494,14"> 
        <label><hi rendition="#bol">udkommer i dette Aar</hi></label>
        <p>hentydning til den ofte benyttede datering på folkebøger og skillingsviser: »Trykt i dette Aar«. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-235" n="494,25"> 
        <label><hi rendition="#bol">Herpaa er Fremstillingen ogsaa beregnet</hi></label>
        <p>I <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s ovennævnte prædikensamling anvendes ofte direkte tiltale til læseren: »Altsaa du«, »m.T. [= min Tilhører]«, »Spørg ogsaa din Erfaring, du, som har bedet«, osv. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-429" n="494,31"> 
        <label><hi rendition="#bol">alt det Smaalige ... sig selv</hi></label>
        <p>jf. <persName key="Kofoed-Hansen, Hans Peter">Kofoed-Hansen</persName>s ord (<ptr type="commentary" target="#f-227" n="493,2"/>) om »den gamle Skoflikker-Moral og Hverdagstrivialiteter, man ligesaagodt kan sige sig selv hjemme i sin Sopha«. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-236" n="494,32"> 
        <label><hi rendition="#bol">Menighedens Liv</hi></label>
        <p>måske en hentydning til <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName>s lære om menighedsfællesskabet som Kristendommens fundament (<ptr type="commentary" target="#f-200" n="487,29"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-237" n="494,33"> 
        <label><hi rendition="#bol">Systemet</hi>
        s</label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-14" n="468,14"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-238" n="495,1"> 
        <label><hi rendition="#bol">den Dannede søger Menigheden</hi></label>
        <p>hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s digt »Gudstjeneste« i <hi rendition="#ita">Nye Digte</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-202" n="487,34"/>), hvor en erklæret protestantisk engel irettesætter den panteistisk sindede digter og viser ham bort fra naturen med følgende ord: »Slut dig selv til Menigheden, / Og igjennem den til Gud« (s. 14; <hi rendition="#ita">Nye Digte. 1841,</hi> udg. af <persName key="Mortensen, Klaus P.">Klaus P. Mortensen</persName>, Danske Klassikere, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1990, s. 14). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-239" n="495,8"> 
        <label><hi rendition="#bol">Det, hvortil Christendommen ... frembringe den Dannede</hi></label>
        <p> måske en hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">Om Philosophiens Betydning for den nuværende Tid</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>), hvor det bl.a. hedder: »Den i vore Tider saa udbredte Dannelse, der er bleven saa almindelig, at den næsten synes medfødt, har lidt efter lidt maattet kæmpe sig ud af Aarhundreders Barbarie og Mørke. Ideen af <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s Reformation har behøvet flere Aarhundreder til at indlemmes i Alles Bevidsthed« (s. 49f.). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-240" n="495,11"> 
        <label><hi rendition="#bol">misundeligen</hi></label>
        <p>skinsygt, småligt. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-241" n="495,14"> 
        <label><hi rendition="#bol">Paganisme</hi></label>
        <p>af lat. pagus = landsby, bruges ellers netop til at betegne hedenskabet i modsætning til kristendommen, som først fik fodfæste i byerne. <persName key="Nicolaus Notabene">Nicolaus Notabene</persName> vender altså tingene på hovedet. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-430" n="495,16"> 
        <label><hi rendition="#bol">forligt med sin overvundne Modsætning</hi></label>
        <p>dvs. kristendommen. Sætningen travesterer princippet i den hegelske spekulative logik, if. hvilket to modstridende begreber eller positioner ophæves og forenes i et nyt tredje, (<ptr type="commentary" target="#f-252" n="497,25"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-242" n="495,20"> 
        <label><hi rendition="#bol">er Sandheden uendeliggjort ... ellers opfatter Sandheden endeligt</hi></label>
        <p>Der hentydes muligvis til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">Indlednings-Foredrag til det i November 1834 begyndte logiske Cursus paa den kongelige militaire Høiskole,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1835, hvor det bl.a. doceres, at filosofiens eller logikkens genstand er det uendelige, til forskel fra de såkaldte videnskaber, hvis genstande (og sandheder) er endelige. Filosofien »er da ikke <hi rendition="#ita">en Videnskab,</hi> men den er <hi rendition="#ita">Videnskaben</hi> selv, der i sin Uendelighed omfatter alle de endelige Forskjelligheder, som begrunde og adskille de enkelte Videnskaber, idet den tillige ophæver alle hine Forskjelligheder og endelige Tilværelser, ved at lade den i dem alle indeholdte, ene og udelelige Sandhed samles i sit Brændpunkt, og derfra straale tilbage paa dem selv« (s. 12). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-243" n="495,22"> 
        <label><hi rendition="#bol">Alt bevæger sig</hi></label>
        <p>Sætningen, der også kendes i formen 'alt flyder', tillægges den gr. filosof <persName key="Heraklit" n="*">Heraklit</persName> (o. 540-480 f.Kr.). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-244" n="495,23"> 
        <label><hi rendition="#bol">Ethvert Standpunkt ... overvindes af et nyt</hi></label>
        <p>hentydning til det perspektiviske element i <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s dialektiske metode. Målet for Hegels spekulative filosofi er at vinde et systematisk overblik over det hele, hvilket sker ved en analyse af de forskellige endelige standpunkter, der hver for sig har en vis gyldighed, men som i sidste ende ophæves (<ptr type="commentary" target="#f-252" n="497,25"/>). Det bedste eksempel er <hi rendition="#ita">Phänomenologie des Geistes</hi> (1807), hvori der foregår en begrebslig bevægelse gennem en række stadier, som efterhånden tiltager i kompleksitet og omfang. Hvert endeligt stadium præsenteres til at begynde med som sandt, men i analysens løb viser det sig at lide af indre modsigelser, hvorfor det må negeres og vige for et nyt begreb, som er bredere og mere omfattende. SK ejede <hi rendition="#ita"><title>Phänomenologie des Geistes</title></hi> som <hi rendition="#ita"><title>Hegel's Werke</title></hi> (<ptr type="commentary" target="#f-13" n="468,8"/>) bd. 2, <placeName>Berlin</placeName> 1833, ktl. 550. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-245" n="495,30"> 
        <label><hi rendition="#bol">kommen ud derover</hi></label>
        <p>en ofte brugt vending i den hegelske jargon og dermed i samtidens filosofiske debat. <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> viste i sin historisk anlagte filosofi, hvorledes de enkelte filosoffer var kommet ud over, dvs. gået videre end deres respektive forgængere. Men efter Hegels død i 1831 opstod en række filosofiske bestræbelser, der også ville gå ud over mesteren, og i <placeName>Danmark</placeName> mente både <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> og <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> at være kommet videre, (<ptr type="commentary" target="#f-371" n="517,17"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-246" n="495,36"> 
        <label><hi rendition="#bol">billige</hi></label>
        <p>rimelige, retfærdige. </p>
       </note>
       <note type="commentary" xml:id="f-247" n="497,5"> 
        <label><hi rendition="#bol">Holbergs Raad</hi></label>
        <p>I komedien <hi rendition="#ita">Hexerie eller Blind Allarm</hi> (1731) 3. akt, 3. scene, giver hovedpersonen <persName key="Leander">Leander</persName>, udklædt som troldmand, det råd til en ung mand, som vil være læge, at han blot skal lade sig sy en sort kjole, leje nogle smukke lokaler og over døren til disse lade sætte et skilt: »Her boer den vidtberømte Doctor Jansenius, som curerer alle Slags Sygdomme«. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 4. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-248" n="497,8"> 
        <label><hi rendition="#bol">N. N. praktisirender Arzt</hi></label>
        <p>lat. og ty. N.N. er en forkortelse af det lat. nomen nescio, navnet ved jeg ikke; hvemsomhelst. Den ty. titel betyder praktiserende læge. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-249" n="497,20"> 
        <label><hi rendition="#bol">skreve 
          <hi rendition="#ita">(...)</hi>
         ud</hi></label>
        <p>skrev af (efter). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-250" n="497,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">Transsubstantiation</hi></label>
        <p>væsensforvandling, forvandling fra én substans til en anden; særlig brugt om den forvandling, som if. katolsk teologi finder sted i nadverens sakramente, hvor brødet og vinen bliver til Kristi sande legeme og blod. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-251" n="497,22"> 
        <label><hi rendition="#bol">Hexerie 
          <hi rendition="#ita">(...)</hi>
         blind Allarm</hi></label>
        <p>hentydning til <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Hexerie eller Blind Allarm</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-247" n="497,5"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-252" n="497,25"> 
        <label><hi rendition="#bol">Mediationen</hi></label>
        <p>formidlingen, forsoningen. I den danske udformning af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s dialektiske filosofi, fx hos <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>, er mediationen et nøgleord, der betegner ophævelsen af to modstridende begreber eller positioner i et nyt tredje. Da al virkelighed if. denne filosofi er en tilblivelsesproces, hvor modstridende positioner ophæves, idet de medieres, er mediationen også det nødvendige middel for historiens fremadskriden. Hegel selv bruger ikke ordet mediation, men 'Vermittlung'. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-253" n="498,3"> 
        <label><hi rendition="#bol">ordinaire Stafetter</hi></label>
        <p>almindelige ridende sendebude eller postbude. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-254" n="498,13"> 
        <label><hi rendition="#bol">tarvelig</hi>
        klog</label>
        <p>nødtørftigt, elementært. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-255" n="498,20"> 
        <label><hi rendition="#bol">Evangelium</hi></label>
        <p>et glædeligt budskab (jf. ovenfor om ordinaire Stafetter); især brugt om det kristne budskab i NT. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-256" n="498,30"> 
        <label><hi rendition="#bol">Dyrehavsbakken</hi></label>
        <p>en bakke i <placeName>Jægersborg Dyrehave</placeName> nord for <placeName>København</placeName>, hvor der fandtes (og findes) en helligkilde, <placeName>Kirsten Piils kilde</placeName>. Omkring kilden voksede der i sommertiden et marked op med boder, gøgl og andre folkelige forlystelser. På SKs tid var <placeName>Dyrehavsbakken</placeName> kun åben fra Sankt Hans Dag (24. juni) til Marie-Besøgelsesdag (2. juli). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-257" n="498,32"> 
        <label><hi rendition="#bol">Guckkasten</hi></label>
        <p>ty. kukkasse eller perspektivkasse; et kasseformet apparat udstyret med en eller flere linser, der enten forstørrer de billeder, man sætter ind i apparatet, eller viser dem tredimensionalt. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-258" n="498,35"> 
        <label><hi rendition="#bol">uskatteerlige</hi></label>
        <p>uvurderlige. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-259" n="498,35"> 
        <label><hi rendition="#bol">ved Lirens Omdreining</hi></label>
        <p>Liren er egentlig et strengeinstrument, hvis strenge sættes i svingning af et hjul med håndtag, samtidig med at strengene forkortes ved hjælp af tangenter; her er dog tale om en lirekasse, dvs. et lille, kasseformet orgel, der automatisk frembringer musik, når man drejer dets håndsving. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-260" n="499,11"> 
        <label><hi rendition="#bol">hævet i en høiere Galenskab</hi></label>
        <p>I journalen EE skrev SK i 1839 et satirisk udkast med titlen »Discursive Raisonements og ubegribelige Apropos betræffende den høiere Galskabs Kategorie« (<ref target="../EE/txt.xml#n195" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA808-813" rend="EE:195"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 808-813</ref>). Heri hævder han bl.a., at filosofferne vil have stor nytte af at indføre kategorien den højere galskab, som han har opfundet; det er den konkreteste af alle kategorier, den fyldigste og den, der ligger livet nærmest. Kategorien er særlig velegnet til at sammenfatte to stridende parters respektive tåbeligheder i en højere enhed. Der er tydeligvis tale om en parodisk omskrivning af det heiberg-hegelske begreb om mediationen (<ptr type="commentary" target="#f-252" n="497,25"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-261" n="499,14"> 
        <label><hi rendition="#bol">Adresseavisen</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-171" n="486,5"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-262" n="499,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">Selskabs-Ideen</hi></label>
        <p>tanken om at slutte sig sammen i foreninger og partier for at øve indflydelse på samfundet. Foreningstanken var i kraftig vækst i enevældens sidste år, da borgerskabet forberedte sig på at overtage det politiske styre, specielt efter at <persName key="Frederik VI">Frederik VI</persName> i 1834 havde indført de rådgivende stænderforsamlinger (<ptr type="commentary" target="#f-44" n="471,25"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-263" n="499,20"> 
        <label><hi rendition="#bol">bifrontisk</hi></label>
        <p>tve-ansigtet, efter den rom. gud <persName key="Janus">Janus</persName> bifrons, hvis to ansigter vender henholdsvis bagud mod det forgangne og fremad mod det kommende. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-264" n="499,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">Noah</hi></label>
        <p><persName key="Noa">Noa</persName> var det sidste overlevende familieoverhoved af den menneskehed, som udslettedes ved syndfloden, og stamfader til den efterfølgende, jf. <rs type="bible">1 Mos 6-10</rs>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-265" n="499,24"> 
        <label><hi rendition="#bol">en Comite</hi></label>
        <p>et udvalg til drøftelse af et særligt spørgsmål eller varetagelse af særlige opgaver. Muligvis hentydes der til den komité, nedsat af den rådgivende stænderforsamling for øerne (<ptr type="commentary" target="#f-44" n="471,25"/>), som i 1838 behandlede et forslag om sognebåndsløsning, dvs. borgernes frihed til at søge formel tilknytning til en anden præst end deres sognepræst. Komiteen afgav betænkning med såvel flertals- som mindretalsindstilling den 24. nov. 1838, men efter omfattende drøftelser i stænderforsamlingen blev begge indstillinger trukket tilbage, og arbejdet resulterede i intet. Referat af drøftelserne findes trykt i <hi rendition="#ita">Roeskilde Stænder-Tidende,</hi> 2. række nr. 72-78, 5.-8. jan. 1839 (sp. 1137-1245). At SK har tænkt på denne komité, antydes af, at han i sit udkast om den højere galskabs kategori (<ptr type="commentary" target="#f-260" n="499,11"/>) bemærker: »(Under denne Kategorie vilde jeg afhandle de latterlige Combinationer af to stridige Partiers særskilte (besondre) Taabeligheder i høiere Eenhed. Orthodoxe og Politikere f.E. i Sognefrihedssagen. Philosopher og Theologer etc.)« (<ref target="../EE/txt.xml#n196" type="journalsAndPapers" n="pap:IIA810" rend="EE:196"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> II A 810</ref>). I øvrigt var SKs broder <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> i 1842 medlem af en »Central-Komité« for statsgældens afbetaling ved frivillige bidrag (<ptr type="commentary" target="#f-32" n="470,15"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-266" n="499,26"> 
        <label><hi rendition="#bol">opus operatum</hi></label>
        <p>lat. udført værk, gjort gerning. I skolastikken betegnedes de hellige sakramenter som opus operatum, idet man mente, at deres blotte udførelse var ensbetydende med deres virkning. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-267" n="499,33"> 
        <label><hi rendition="#bol">her klinkes</hi></label>
        <p>her repareres ituslået porcelæn. Da verbet er tvetydigt, kan meningen dog også være: her skåles. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-268" n="500,6"> 
        <label><hi rendition="#bol">Høflighed, koster 
          <hi rendition="#ita">(...)</hi>
         Intet</hi></label>
        <p>variation af talemåden 'Høflighed koster ingen penge', der bl.a. findes optegnet som nr. 1294 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita"><title>Danske Ordsprog og Mundheld</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, ktl. 1549, s. 49. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-270" n="500,18"> 
        <label><hi rendition="#bol">Liimstangen</hi></label>
        <p>en stang eller pind, som var besmurt med lim, og som tidligere brugtes til at fange småfugle på. Talemåden 'at løbe med limstangen', der ofte benyttes af <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>, betyder at løbe omkring med en halv eller forkert besked, at gå galt i byen, at blive til nar. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-271" n="500,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">Punschkommercen</hi></label>
        <p>den lystighed eller spøg, som trives omkring bowlen med punch (en sød, alkoholisk blandingsdrik); vistnok ensbetydende med puncheskålen, dvs. den skål, som udbringes omkring punchebowlen. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-272" n="500,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">i Visen gaaer 
          <hi rendition="#ita">(...)</hi>
         Bordet rundt</hi></label>
        <p>En drikkevise af <persName key="Thura, A.">Alb. Thura</persName>: »En Sang, gjort efter en god Vens Begiæring, til at bruge i et fornøyeligt Selskab ved et Glas Viin«, har følgende omkvæd: »Rund, Rund, Rund! / Saa sædeligt / Og glædeligt / Vi tar vort Glas for Mund«. <hi rendition="#ita">Adskillige Betænkninger og Indfald. Paa Vers skrevne, og nu samlede og udgivne til at læse af andre for Tidsfordriv,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1741, nr. 32. I <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Jacob von Tyboe</hi> (1725) 4. akt, 5. scene, synger tjeneren <persName key="Christoff">Christoff</persName> et lignende omkvæd: »Rund rund rund! saa gladelig, saa gladelig, den Skaal gaaer rund«. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 3. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-273" n="500,22"> 
        <label><hi rendition="#bol">Bruuspulver</hi></label>
        <p>et pulver til fremstilling af en brusende drik, der tidligere anvendtes mod ildebefindende; også brugt om selve drikken. I overført betydning: noget overfladisk eller virkningsløst. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-274" n="500,26"> 
        <label><hi rendition="#bol">Posito</hi></label>
        <p>lat. sat, antaget (et udtryk hentet fra den formelle logik). Der alluderes muligvis til en i samtiden berømt replik fra den tyske forfatter <persName key="Jean Paul">Jean Paul</persName>s (<ptr type="commentary" target="#f-364" n="515,12"/>) lille roman <hi rendition="#ita"><title>Das heimliche Klaglied der jetzigen Männer; eine Stadtgeschichte</title></hi> (1801). Den unge <persName key="Wolfgang">Wolfgang</persName>, der vender hjem fra krigen med en læderprotese i stedet for sin højre arm, men som forstår sig på landmåling, hvortil højre arm ikke er nødvendig, trøstes med følgende ord af en jovial ingeniør: »Posito, gesetzt Sie werden unser Landmesser, so will der dumme Sturzel gar nichts sagen.« Jf. <hi rendition="#ita"><title>Jean Paul's sämmtliche Werke</title></hi> bd. 1-60, <placeName>Berlin</placeName> 1826-28, ktl. 1777-1799; bd. 31, 1827, s. 35. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-275" n="500,28"> 
        <label><hi rendition="#bol">Hr. A. A.</hi></label>
        <p>I renskriften har SK oprindelig skrevet »Prof. Heiberg«, men siden anonymiseret (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB96" rend="F,ms.4.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 96</ref>,9-10). I <hi rendition="#ita">Perseus</hi> nr. 2 (<ptr type="commentary" target="#f-95" n="478,18"/>) havde <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> givet »det første Bidrag til Udførelsen af en længe næret Plan« (s. 3), nemlig de første 23 paragraffer af »Det logiske System«. Det blev dog aldrig videreført. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-276" n="500,32"> 
        <label><hi rendition="#bol">Hr. B. B.</hi></label>
        <p>I renskriften har SK oprindelig skrevet »Prof. R. Nielsen« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB96" rend="F,ms.4.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 96</ref>,11). <persName key="Nielsen, Rasmus" n="*">Rasmus Nielsen</persName> (1809-84) var siden 1841 <persName key="Møller, Poul Martin">Poul Martin Møller</persName>s efterfølger som professor i filosofi ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>. Nielsen begyndte som en begejstret tilhænger af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s spekulative metode, men kom o. 1845 under SKs indflydelse og blev frem til 1849 hans nære ven. Endnu optændt af den hegelske inspiration udgav Nielsen 1841-44 <hi rendition="#ita">Den speculative Logik i dens Grundtræk</hi> i fire hæfter. Værket betegnes i forordet som et »Fragment af en philosophisk Methodologi« og forblev da også ufuldendt; det bryder af midt i en sætning. SK ironiserer over Nielsens forehavende i avisartiklen »Aabenbart Skriftemaal« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> nr. 904, 12. juni 1842, sp. 7245-7252: »Det er Systemet, Tidsalderen arbeider hen til. Allerede har Prof. Nielsen udgivet 21 logiske §§, der danne første Deel af en Logik, der igjen danner første Deel af en altomfattende Encyclopædi, saaledes som det er antydet paa Omslaget, uden at dog dens Størrelse videre er angivet, formodenlig for ei at forfærde, da man vel tør slutte, at den bliver uendelig stor« (sp. 7247). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-277" n="500,36"> 
        <label><hi rendition="#bol">Hr. C. C.</hi></label>
        <p>I renskriften har SK oprindelig skrevet »Hr. Stilling« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB96" rend="F,ms.4.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 96</ref>,12). Filosoffen <persName key="Stilling, Peter Michael" n="*">Peter Michael Stilling</persName> (1812-69), der i 1844 disputerede for magistergraden, begyndte som en tilhænger af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> og af de højrehegelianske forsøg på at forene filosofi og teologi. I 1840'ernes slutning kom han dog under SKs indflydelse og undsagde 1850 sine tidligere meningsfæller, især professor <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>. Endnu i sin hegelske periode udgav Stilling <hi rendition="#ita">Philosophiske Betragtninger over den speculative Logiks Betydning for Videnskaben, i Anledning af Professor R. Nielsens: »den speculative Logik i dens Grundtræk«,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842. Værket betegnes i sit forord som »veiledende«, »introducerende« og »indledende«. SK ironiserer også over Stillings værk i ovennævnte avisartikel: »Øieblikket nærmer sig; for sidste Gang har Stilling paataget sig at meddele os den sidste Olie, at stille os paa det rette Standpunct, og naar vi blot blive der, saa kommer det, det kommer visselig« (sp. 7249). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-278" n="501,9"> 
        <label><hi rendition="#bol">Schakspeares Timon</hi></label>
        <p><persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s tragedie <hi rendition="#ita">Timon of Athens,</hi> 5. akt, 1. scene. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-279" n="501,10"> 
        <label><hi rendition="#bol">Vortrefflich! Versprechen ... der es macht</hi></label>
        <p>ty. »Det er overmåde godt. At love, det er netop tidens løsen; det åbner øjnene på forventningen; at holde, det er det dummeste, man kan gøre; at lade gerning følge på ordet, det er aldeles af mode undtagen hos folk af den simple og elendige slags. At love er hofmæssigt og viser god tone. At holde er en slags sidste vilje, et testamente, der vidner om stor svagelighed i forstanden hos den, der gør det«. Citatet stammer fra <persName key="Schlegel, August Wilhelm von">A.W. Schlegel</persName> og <persName key="Tieck, Johann Ludwig">Ludwig Tieck</persName>s oversættelse, <title><hi rendition="#ita">Shakspeare's</hi> <hi rendition="#ita">dramatische Werke</hi></title> bd. 1-12, <placeName>Berlin</placeName> 1839-41, ktl. 1883-1888; bd. 10, 1839, s. 327. Oversættelsen til da. skyldes <persName key="Lembcke, Edvard">Edvard Lembcke</persName>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-280" n="501,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">Tvedragt og Partier</hi></label>
        <p>allusion til <rs type="bible">Gal 5</rs>,(19-)20: »Kiødets Gierninger ere aabenbare, saasom: Hoer, Skiørlevnet, Ureenhed, Uteerlighed, Afguds-Dyrkelse, Trolddom, Fiendskaber, Kiv, Nid, Vrede, Trette, Tvedragt, Partier« (NT-1819). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-281" n="501,31"> 
        <label><hi rendition="#bol">udefter reflekteret</hi></label>
        <p>tilbagekastet eller spejlet udad; bestemt af ydre hensyn. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-282" n="501,35"> 
        <label><hi rendition="#bol">indefter reflekteret</hi></label>
        <p>tilbagekastet eller spejlet indad; bestemt af indre hensyn. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-283" n="502,1"> 
        <label><hi rendition="#bol">som Træet skyder sin Krone</hi></label>
        <p>I renskriften står »som Fuglen synger sin Vise, som Træet skyder sin Krone« (jf. den tekstkritiske note til <ref target="../F/txt.xml#ss502" type="publishedWritings" n="502"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 502</ref>,1). Forord nr. VII blev oprindelig skrevet til <hi rendition="#ita">Begrebet Angest,</hi> men siden kasseret og erstattet af et nyt (jf. <ref target="../F/txr.xml" type="textCriticalAccount">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">F,</hi> s. 550-552). I det nye forord til <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> bruges den første del af passagen: »da skrive han sin Bog frisk væk som Fuglen synger sin Vise, er der Nogen <hi rendition="#ita">(...)</hi>« etc. (<ref target="../BA/txt.xml#ss313" type="publishedWritings" n="313"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 313</ref>,10f.). Muligvis har SK selv under korrekturlæsningen af <hi rendition="#ita">F</hi> slettet første del af passagen her for at undgå en alt for ordret overensstemmelse. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-284" n="502,5"> 
        <label><hi rendition="#bol">assimilerer 
          <hi rendition="#ita">(...)</hi>
         sig</hi></label>
        <p>indoptager (som dyrene optager næring af føden). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-285" n="502,5"> 
        <label><hi rendition="#bol">in succum et sanguinem</hi></label>
        <p>lat. i saften og blodet. Udtryk for dét at indprente sig noget, at tilegne det sig fuldt og helt. Udtrykket stammer fra den rom. politiker og filosof <persName key="Cicero, Marcus Tullius" n="*">Marcus Tullius Cicero</persName> (106-43 f.Kr.) <hi rendition="#ita">Epistolae ad Atticum</hi> (da. Breve til <persName key="Atticus">Atticus</persName>). Cicero bruger i 4. bogs 18. brev vendingen »succum, ac sanguinem«, men i en anden sammenhæng, nemlig om staten, der har mistet saft og kraft. – NB: På grund af en overleveringsfejl, som først blev udbedret i det 19. årh., befinder passagen sig i ældre udgaver i 4. bogs 16. brev. Således også i SKs udgave, <hi rendition="#ita"><title>M. Tullii Ciceronis Opera omnia</title>,</hi> udg. af <persName key="Ernesti, Johann August">J.A. Ernesti</persName>, 2. udg., <placeName>Halle</placeName> 1756-57 (ktl. 1224-1229); bd. 3, 1756, s. 601. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-286" n="502,16"> 
        <label><hi rendition="#bol">συμπαϑησαι ταις ασϑενειαις των ανϑϱωπων</hi></label>
        <p> gr. (sympathēsai tais astheneiais tōn anthrōpōn) have medlidenhed med menneskenes skrøbeligheder. Citat fra <rs type="bible">Hebr 4,15</rs>, hvor der dog står ἡμῶν (»vore«) i stedet for τῶν ἀνϑϱώπων (»menneskenes«). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-287" n="502,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">sikkrer 
          <hi rendition="#ita">(...)</hi>
         for</hi></label>
        <p>sikrer imod. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-288" n="502,22"> 
        <label><hi rendition="#bol">sige Sandheden ... som Bileams Æsel</hi></label>
        <p>I <rs type="bible">4 Mos 22</rs> fortælles om profeten <persName key="Bileam">Bileam</persName>, at han drog af sted på sit æsel imod Guds vilje. Tre gange spærrede en engel vejen, og æselet veg tilbage, men Bileam så ikke engelen og piskede dyret fremad. Tredje gang gav Gud æselet mæle, og det spurgte Bileam, hvad det havde gjort for at fortjene en sådan behandling. Efter sammenhængen at dømme sigter SK snarere til Bileam selv, der i kap. 23-24 blot udtaler de ord, som Gud lægger ham i munden, og derved siger sandheden uden at have noget personligt forhold til den. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-289" n="502,33"> 
        <label><hi rendition="#bol">sympathetisk</hi></label>
        <p>medfølende, deltagende. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-290" n="502,36"> 
        <label><hi rendition="#bol">som en Taarnvægter</hi></label>
        <p>Det er usikkert, om der sigtes til nogen eller noget bestemt; muligvis dog til den tyske digter <persName key="Arnim, Ludwig Achim von">Ludwig Achim von Arnim</persName>s roman <hi rendition="#ita"><title>Die Kronenwächter</title>,</hi> 1. del: <hi rendition="#ita"><title>Berthold's erstes und zweites Leben</title>,</hi> <placeName>Berlin</placeName> 1817 (som SK havde i en udg. fra 1840, ktl. 1620). I de første kapitler af denne bog (1. bog, 1.-5. historie) beskrives tårnvægteren som et menneske, der er isoleret fra det daglige liv og kun undtagelsesvis finder tilbage blandt andre mennesker. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-291" n="503,10"> 
        <label><hi rendition="#bol">en Røst fra Skyerne</hi></label>
        <p>allusion til <rs type="bible">Mark 9,7</rs>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-292" n="503,11"> 
        <label><hi rendition="#bol">hiin Mand ... paa Torvet</hi></label>
        <p><persName key="Sokrates">Sokrates</persName>. Der hentydes til <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>' filosofihistorie, 2. bog, kap. 5, 21, hvor disse ord siges om Sokrates: »Da han indsaae, at hiin Granskning i fysiske Ting ikke egentlig er vor Sag, begyndte han at filosofere i Værkstederne og paa Torvet om Sæderne«. <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-125" n="481,27"/>) bd. 1, s. 66. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-294" n="504,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">faveur</hi></label>
        <p>fr. favør, gunst. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-295" n="504,25"> 
        <label><hi rendition="#bol">Skrædersvenden ... blæse ham ned af Bordet</hi></label>
        <p>hentyder til en af de historier, der fortælles i folkebogen om <persName key="Till Uglspil">Till Uglspil</persName>, hvis første udg. kom i det 16. årh. I den udg., som SK ejede: <hi rendition="#ita"><title>Underlig og selsom Historie, om Tiile Ugelspegel, En Bondes Søn, barnfød udi det Land Brunsvig</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. »Trykt i dette Aar« (formentlig mellem 1812 og 1842), ktl. 1469, lyder overskriften til den 48. historie: »Hvorledes Ugelspegel giorde, at der faldt 3 Skrædersvende ned af et Vindue, og sagde siden til Folket: see Veiret har blæst dem ned« (s. 80). Det pågældende vindue er en førstesals karnap, hvor skræddersvendene sidder med deres arbejde, men historien melder intet om, at de anser deres fald for et vink af styrelsen. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-296" n="504,26"> 
        <label><hi rendition="#bol">ride Sommer i By</hi></label>
        <p>Denne skik bestod i, at byens eller landsbyens unge ved sommerens begyndelse, en bestemt dag i maj måned, drog til skoven og hentede nyudsprunget bøgeløv eller et helt træ hjem som indledning til majfesten. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-297" n="504,30"> 
        <label><hi rendition="#bol">taget en Ko for en Veirmølle</hi></label>
        <p>variation af talemåden 'ikke kende en ko fra en vejrmølle (eller en ladedør)', som betyder at være indskrænket eller dum; bl.a. optegnet i Moths ordbog (<ptr type="commentary" target="#f-81" n="476,16"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-298" n="504,30"> 
        <label><hi rendition="#bol">at sammenkalde alle Skræddere ... slaae Knude paa Traaden</hi></label>
        <p> hentydning til folkebogen om <persName key="Till Uglspil">Uglspil</persName> (<ptr type="commentary" target="#f-295" n="504,25"/>). I den udg., som SK ejede (ktl. 1469), beskriver den 49. historie, hvordan Uglspil udsendte et brev til <placeName>Tyskland</placeName>s skræddere; heri lovede han at lære dem en kunst, der ville blive til nytte for dem og deres børn, og som ville blive husket til evig tid. Da skrædderne spændt samledes i <placeName>Rostock</placeName>, fik de blot denne belæring: »naar I have traadet Naalen, saa glemmer ikke, at I jo slaaer en Knude paa den ene Ende, eller giør I mange Sting forgieves« (s. 82f.). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-299" n="504,32"> 
        <label><hi rendition="#bol">Fodposten</hi></label>
        <p>var en særlig institution til besørgelse af lokalpost i <placeName>København</placeName> og nærmeste omegn. Som navnet siger, bestod den af gående bude, der dels indsamlede, dels omdelte breve. Fodposten blev oprettet 1806 og nedlagdes formelt 1876. Reelt ophørte dens betydning dog i 1851, da frimærket (og dermed postkasserne) blev indført, og da man samtidig begyndte at omdele lokalbreve sammen med de udefra kommende breve. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-300" n="504,32"> 
        <label><hi rendition="#bol">ringe Folk fra deres Arbeide</hi></label>
        <p>Når fodpostens bude skulle indsamle breve, måtte de ikke gå op i husene, men kun ind i porte eller gårde. Her tilkendegav de oprindelig deres tilstedeværelse ved at slå på en gongong, senere ved at blæse i et horn og fra 1814 ved at ringe med en klokke. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-301" n="504,33"> 
        <label><hi rendition="#bol">Subscriptionsplan</hi></label>
        <p>plan for et værk eller tidsskrift, der skal udkomme bind- eller hæftevis, men som køberne forud forpligter sig til at aftage (<ptr type="commentary" target="#f-183" n="486,19"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-304" n="505,6"> 
        <label><hi rendition="#bol">Kjededands</hi></label>
        <p>kædedans, dvs. en dans, hvori deltagerne enten holder hinanden i hånden eller bevæger sig fremad, idet de skiftevis giver hinanden højre og venstre hånd. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-305" n="505,21"> 
        <label><hi rendition="#bol">Contentement og Fornøielse</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-306" n="505,23"> 
        <label><hi rendition="#bol">vore Systematikere og philosophiske Optimister</hi></label>
        <p>dvs. de danske hegelianerne, der mente snart at kunne fuldføre det altforklarende logiske system (<ptr type="commentary" target="#f-275" n="500,28"/>ff.). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-307" n="505,26"> 
        <label><hi rendition="#bol">trip, trap, Træsko</hi></label>
        <p>trinvis; let og ubesværet (her som parodi på den triadiske udvikling af begreberne, der finder sted i det hegelske system). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-308" n="505,30"> 
        <label><hi rendition="#bol">Fanden i Vold baade i Trapezunt og i R–</hi></label>
        <p>frit citat af <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Mester Gert Westphaler</hi> (femaktsversionen, 1723) 2. akt, 3. scene. <persName key="Gunild">Gunild</persName> siger til sin søn <persName key="Gert Westphaler">Gert</persName>, der altid taler om sin rejse fra <placeName>Haderslev</placeName> til <placeName>Kiel</placeName>: »<persName key="Anders Christensøn">Anders Christensøn</persName> har jo været 3 à 4 Gange i <placeName key="Bordeaux">Bordeus</placeName> og <placeName key="Rouen">Røven</placeName> i <placeName key="Frankrig">Frankerig</placeName>, ja <persName key="Fanden">Fanden</persName> i Vold hen i <placeName key="Trapezunt">Trapezund</placeName> eller <placeName key="Kattesund">Catesund</placeName>, men fortæller ikke nær saa meget om sine Reyser«. Trapezunt var et kristent kejserrige ved <placeName>Sortehavet</placeName>s sydøstkyst; det eksisterede fra det 13. til det 15. årh. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-309" n="505,33"> 
        <label><hi rendition="#bol">Ophævelser om »Intet«</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-14" n="468,14"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-310" n="506,3"> 
        <label><hi rendition="#bol">Mediationen</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-252" n="497,25"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-311" n="506,4"> 
        <label><hi rendition="#bol">Kramkiste</hi></label>
        <p>egl. en kiste eller kurv med varer, som den omvandrende kræmmer bar på ryggen; rodebutik. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-312" n="506,7"> 
        <label><hi rendition="#bol">filer en Sav</hi></label>
        <p>filer tænderne på en sløv sav, hvorved der frembringes en ensformig, pibende eller hvinende lyd. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-313" n="506,7"> 
        <label><hi rendition="#bol">Zantippe ... Diogenes 2,5,36</hi></label>
        <p>»<persName key="Alkibiades">Alkibiad</persName>, som sagde: <persName key="Xantippe">Xantippe</persName> er utaalelig med den Skælden, svarede han [<persName key="Sokrates">Sokrates</persName>]: jeg er vant dertil, ligesom til ideligen at høre Lyden af Tridser; og Du taaler jo Gæssenes Skrig«. <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-125" n="481,27"/>) bd. 1, s. 72. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-314" n="506,16"> 
        <label><hi rendition="#bol">philosophisk Ramser</hi></label>
        <p>en person, der opremser, dvs. gentager velkendt filosofisk stof. Der sigtes til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> og <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>, jf. nedenfor. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-315" n="506,17"> 
        <label><hi rendition="#bol">Skolebarnet i Chorsdøren</hi></label>
        <p>hentydning til ældre tiders overhøring af skolens elever i de kristelige børnelærdomme, dels ved biskoppens visitats i sognet, dels ved konfirmationen. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-316" n="506,17"> 
        <label><hi rendition="#bol">Historien om den nyere Philosophies ... og det philosophiske Eventyr</hi></label>
        <p>en dobbelt-hentydning til Hegel-disciplene <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> og <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>. Hentydningen gælder for det første en ekskurs i Heibergs anmeldelse af <persName key="Rothe, Waldemar Henrik">W.H. Rothe</persName>s skrift om treenighedslæren i <hi rendition="#ita">Perseus</hi> nr. 1 (<ptr type="commentary" target="#f-204" n="488,6"/>). I ekskursen (s. 35-37) refererer Heiberg elementære hegelianske lærdomme om filosofien, der begynder i det forudsætningsløse, dvs. Intet, som imidlertid er lig med Væren, altså noget givet. Hentydningen gælder for det andet Martensens anmeldelse i <hi rendition="#ita">Maanedsskrift for Litteratur</hi> bd. 16 (<placeName key="København">Kbh</placeName>. 1836) af Heibergs logiske kursus fra 1835 (– en anmeldelse, som Heiberg henviser til i sin anmeldelse af Rothe, s. 34). Som indledning refererer Martensen de bekendte lærdomme om, at den moderne, rationalistiske filosofi begyndte med <persName key="Descartes, René">Descartes</persName> (s. 518f.), og gennemgår derpå filosofiens historie i kort begreb, indtil han når den hegelianske grundbestemmelse Væren lig med Intet (s. 521f.). Descartes som grundlægger af den nyere filosofi omtales også i Martensens licentiatafhandling (<ptr type="commentary" target="#f-129" n="482,4"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-317" n="506,18"> 
        <label><hi rendition="#bol">Cartesius</hi></label>
        <p>latiniseret form af navnet på den franske filosof, matematiker og naturforsker <persName key="Descartes, René" n="*">René Descartes</persName> (1596-1650). Descartes grundlagde den moderne filosofi ved at gøre erkendelsesteorien til den grundlæggende filosofiske disciplin. Han brød med en lang tradition, der ville redegøre for virkeligheden ud fra metafysiske præmisser, og spurgte i stedet om mulighederne for en sikker menneskelig erkendelse (<ptr type="commentary" target="#f-129" n="482,4"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-318" n="506,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">Væren og Intet ... Vorden</hi></label>
        <p>hentydning til den første triade i <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s system, den grundlæggende udvikling af kategorierne 'Sein', 'Nichts' og 'Werden', hvor de to første bestemmes som identiske og den sidste som enheden af de to første. Jf. Hegels <hi rendition="#ita"><title>Wissenschaft der Logik</title></hi> 1. del, 1. afdeling, 1. bog, 1. afsnit, 1. kapitel (<hi rendition="#ita"><title>Hegel's Werke</title></hi> (<ptr type="commentary" target="#f-13" n="468,8"/>) bd. 3, udg. af <persName key="Henning, L. von">L. von Henning</persName>, 1833 [1812], ktl. 552, s. 77-79; <hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 4, s. 87-89). <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> foretager en modifikation af denne triade i »Det logiske System« i <hi rendition="#ita">Perseus</hi> nr. 2 (aug. 1838), hvor han ændrer den til: A) Væren og Intet, B) Vorden, C) Tilværen. Dermed går Heiberg ud over Hegel (<ptr type="commentary" target="#f-371" n="517,17"/>). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-319" n="506,19"> 
        <label><hi rendition="#bol">Deficit</hi></label>
        <p>underskud. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-320" n="506,26"> 
        <label><hi rendition="#bol">amo</hi></label>
        <p>lat. jeg elsker. Den første hovedtid, 1. person singularis præsens indikativ aktiv, af verbet <hi rendition="#ita">amare.</hi> Dette verbum bruges i latinsk skolegrammatik som det første eksempel på de svage verbers bøjning. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-321" n="506,26"> 
        <label><hi rendition="#bol">af verbum</hi></label>
        <p>dvs. i de øvrige tre af verbets fire hovedtider: 1. person singularis perfektum indikativ aktiv (amavi, jeg elskede), 1. supinum (amatum, for at elske) og præsens infinitiv aktiv (amare, at elske). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-322" n="506,27"> 
        <label><hi rendition="#bol">den pythagoriske Læresætning</hi></label>
        <p>en elementær geometrisk sætning, opkaldt efter den gr. filosof og matematiker <persName key="Pythagoras" n="*">Pythagoras</persName> (o. 570-497 f.Kr.). Sætningen lyder, at i en retvinklet trekant er kvadratet på hypotenusen (den lange side) lig med summen af kvadraterne på de to kateter (de korte sider). Pythagoræernes bevis for sætningen kendes ikke, men i historiens løb er der udfundet mindst 167 geometiske og 58 algebraiske beviser. Med bemærkningen om, at beviset for sætningen er evident, tænker SK muligvis på <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Menon</hi> 82b - 85b, hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> ved at udspørge en tilfældig slave dels udfolder et bevis for sætningen, dels demonstrerer, at enhver kan det uden at vide det (jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1992 [1932-41]; bd. 2, s. 264-269). Beviset i <hi rendition="#ita">Menon</hi> gælder dog kun for en ligebenet trekant; når det kommer til andre varianter af retvinklede trekanter, bliver sagen mere kompliceret. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-323" n="506,32"> 
        <label><hi rendition="#bol">staaet Konfirmation ved et Universitet</hi></label>
        <p>taget en studentereksamen, som dengang, efter behørig undervisning i latinskolen eller privat, blev aflagt på universitetet. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-324" n="507,3"> 
        <label><hi rendition="#bol">paaagte</hi></label>
        <p>agte på, tage hensyn til. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-325" n="507,6"> 
        <label><hi rendition="#bol">Hamann</hi></label>
        <p><persName key="Hamann, Johann Georg" n="*">Johann Georg Hamann</persName> (1730-88), tysk forfatter og antirationalistisk filosof. Imod oplysningstidens tro på en ren fornuft betonede Hamann den paradoksale forening af modsætninger, fx sanselighed og ånd, historie og fornuft. Et kernepunkt i hans tænkning var overbevisningen om, at Gud ved at blive menneske har anerkendt den konkrete virkelighed. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-326" n="507,6"> 
        <label><hi rendition="#bol">nicht eine bloße ... getrieben. (7,205)</hi></label>
        <p>ty. »ikke en blot og bar ὁϱμή, men en furor uterinus har drevet mig til de fleste afhandlinger. I stedet for at tage imod penge havde jeg hellere givet penge ud og gjort det modsatte af andre forfattere.« Citatet findes i et brev til <persName key="Herder, Johann Gottfried">J.G. Herder</persName>, dateret 6. feb. 1785. Henvisningen gælder <hi rendition="#ita"><title>Hamann's Schriften</title>,</hi> udg. af <persName key="Roth, Friedrich">Friedrich Roth</persName>, bd. 1-8, <placeName>Berlin</placeName> (og <placeName>Leipzig</placeName>) 1821-43, ktl. 536-544; bd. 7, 1825, s. 205. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-327" n="507,6"> 
        <label><hi rendition="#bol">ὁϱμή</hi></label>
        <p>gr. (hormē) drift. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-328" n="507,7"> 
        <label><hi rendition="#bol">furor uterinus</hi></label>
        <p>lat. livmoder-raseri, dvs. en rasende trang til at føde. </p>
       </note>
       <note type="commentary" xml:id="f-329" n="508,2"> 
        <label><hi rendition="#bol">Hvad jeg forudsiger ... Prophetiens Gave</hi></label>
        <p>oversat citat fra den rom. digter <persName key="Horats">Horats</persName>' satirer, 2. bog <hi rendition="#ita">(Satyrarum liber II)</hi> 5,59. Den latinske original lyder: »<hi rendition="#ita">(...)</hi> quidquid dicam, aut erit aut non: / Divinare etenim magnus mihi donat Apollo.« Jf. <hi rendition="#ita"><title>Q. Horatii Flacci opera</title>,</hi> stereotyp udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1828, ktl. 1248, s. 211. En mere præcis oversættelse ville lyde: »Hvad jeg forkynder, vil ske eller ikke ske; / thi den store <persName key="Apollon">Apollon</persName> giver mig at profetere«. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-330" n="508,4"> 
        <label><hi rendition="#bol">Tiresias</hi></label>
        <p>eller <persName key="Teiresias">Teiresias</persName>, blind gr. spåmand, oprindelig i <persName key="Homer">Homer</persName>s <hi rendition="#ita">Odysseen,</hi> 11. sang, hvor <persName key="Odysseus">Odysseus</persName> fremmaner hans sjæl fra dødsriget for at få sandsagn af ham. <persName key="Horats">Horats</persName>' satire fingerer en fortsættelse af denne samtale, men retter sig aktuelt mod de testamentejægere, der huserer i <placeName>Rom</placeName>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-331" n="508,11"> 
        <label><hi rendition="#bol">»hvorledes gik det ikke«?</hi></label>
        <p>citat fra <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Mester Gert Westphaler</hi> (femaktsversionen, 1723) 1. akt, 3. scene. Hovedpersonen <persName key="Gert Westphaler">Gert</persName> siger til en tiggerkælling: »Ja, Mutter! man skal aldrig sætte sig op imod sin Øvrighed; hvorledes gik det ikke Arius, der satte sig op imod sin Bisp?« </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-332" n="508,14"> 
        <label><hi rendition="#bol">Hr. Professor Heiberg</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-143" n="483,24"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-333" n="508,16"> 
        <label><hi rendition="#bol">Perseus ... kun to Hefter</hi></label>
        <p>1. hæfte (eller rettere bind) udkom juni 1837, 2. hæfte aug. 1838. Ktl. 569. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-334" n="508,25"> 
        <label><hi rendition="#bol">et Bidrag ikke blev forsmaaet</hi></label>
        <p>I <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post</hi> skrev SK under eget navn artiklen »Til Hr. Orla Lehmann« i <hi rendition="#ita">Interimsblad</hi> nr. 87, 10. april 1836. Desuden skrev han under mærke »Ogsaa et Forsvar for Qvindens høie Anlæg« i <hi rendition="#ita">Interimsblad</hi> nr. 34, 17. dec. 1834; »Kjøbenhavnspostens Morgenbetragtninger i Nr. 43« i <hi rendition="#ita">Interimsblad</hi> nr. 76, 18. feb. 1836; »Om Fædrelandets Polemik« 1-2 i <hi rendition="#ita">Interimsblad</hi> nr. 82-83, 12.-15. marts 1836; samt formentlig »Fragment af et Brev, (der i Julen har været paa Landet, men er kommet tilbage igien for at aftrykkes i Flyveposten)« i <hi rendition="#ita">Interimsblad</hi> nr. 69, 21. jan. 1836. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-431" n="509,3"> 
        <label><hi rendition="#bol">Flyvepostens uforglemmelige Redakteur</hi></label>
        <p><ptr type="commentary" target="#f-147" n="483,32"/>. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-335" n="509,4"> 
        <label><hi rendition="#bol">Subscribent-Antal</hi></label>
        <p>I <hi rendition="#ita">Perseus</hi> nr. 2 findes en liste over subskribenter eller abonnenter; den tæller 133 navne, heriblandt SKs eget. En række af subskribenterne er dog boghandlere, der aftager flere eksemplarer. </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-336" n="509,5"> 
        <label><hi rendition="#bol">Confluxen</hi></label>
        <p>sammenløbet; tilstrømningen. De to bind af <hi rendition="#ita">Perseus </hi> indeholdt i alt seks artikler, heraf fire skrevet af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName> selv, én af <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> og én af juristen <persName key="Weis, Carl Mettus" n="*">Carl Weis</persName> (1808-72). </p>
       </note>
      <!-- --> 
       <note type="commentary" xml:id="f-337" n="509,24"> 
        <label><hi rendition="#bol">hvo kjender Tiden og Leiligheden?</hi></label>
        <p>allusion til <rs type="bible">Matt 24,36</rs> og <rs type="bible">ApG 1,7</rs>. Samtidig en allusion til undertitlen på <hi rendition="#ita">F.</hi></p>
       </note>
      <!--
      <refk id="" side="483" linie="31"/> 
       <fed>--> 
        <note type="commentary" xml:id="f-338" n="509,31"> 
         <label><hi rendition="#bol">N. N.</hi></label>
         <p>nomen nescio, lat. navnet ved jeg ikke; hvemsomhelst. I renskriften har SK oprindelig skrevet »Mag. Kierkegaard«, men sidenhen anonymiseret (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB96" rend="F,ms.4.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 96</ref>,18). Forkortelsen svarer desuden til initialerne for <persName key="Nicolaus Notabene">Nicolaus Notabene</persName>, den angivelige forfatter af <hi rendition="#ita">F</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-3" n="465,5"/>). </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-339" n="509,35"> 
         <label><hi rendition="#bol">Exclusion</hi></label>
         <p>udelukkelse, afsondring; heraf eksklusivitet: udvalgthed, fornemhed. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-340" n="510,11"> 
         <label><hi rendition="#bol">qui nomen philosophiæ dederunt</hi></label>
         <p>lat. som har givet deres navn til filosofien; som har meldt sig under filosofiens faner. 'At give sit navn' (nomen dare) var en almindelig latinsk talemåde, især i forbindelse med militærtjeneste. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-341" n="510,14"> 
         <label><hi rendition="#bol">εποχη</hi></label>
         <p>gr. (epochē) tilbageholdenhed; dét at opsætte sin dom. På en løs lap, der rummer et udkast til den ufuldendte fortælling <hi rendition="#ita">Johannes Climacus eller De omnibus dubitandum est,</hi> har SK noteret det samme begreb under overskriften »den retirerende Tvivl« og givet følgende henvisning: »(en Passus i Diogenes af Laerte, som jeg har noteret i min Udgave)« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB13" rend="JC,ms.1.3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 13</ref>,21). Henvisningen gælder <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>' filosofihistorie, 9. bog, kap. 11, 70 og evt. 11, 76, hvor det betegner de gr. skeptikeres filosofi. <persName key="Riisbrigh, Børge">Børge Riisbrigh</persName>s oversættelse taler bl.a. om »den Tilbageholdende« og »den Tvivlende« filosofi. <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-125" n="481,27"/>) bd. 1, s. 432 og 435. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-342" n="510,18"> 
         <label><hi rendition="#bol">at tvivle om Alt</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#f-129" n="482,4"/>. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-343" n="510,21"> 
         <label><hi rendition="#bol">ikke i Systemet, men i Livet</hi></label>
         <p>hentydning til den latinske sentens 'non scholae, sed vitae discimus', dvs. vi lærer ikke for skolen, men for livet. Sentensen, hvis oprindelse er uvis, er blevet brugt som valgsprog af mange skoler. I omvendt form, som en kritik af det rom. skolesystem, kendes den fra filosoffen <persName key="Seneca, Lucius Annaeus">Seneca</persName>s (4 f.Kr. - 65 e.Kr.) moralske epistler <hi rendition="#ita">(Ad Lucilium epistulae morales)</hi> 106,12. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-344" n="510,27"> 
         <label><hi rendition="#bol">misundelig paa</hi>
         sin Viden</label>
         <p>karrig med, vil beholde for sig selv. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-345" n="510,28"> 
         <label><hi rendition="#bol">alle Mennesker skulle komme til Sandheds Erkjendelse</hi></label>
         <p> allusion til <rs type="bible">1 Tim 2,4</rs>: »Gud, vor Frelser, som vil, at alle Mennesker skulle blive salige, og komme til Sandheds Erkiendelse« (NT-1819). </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-346" n="510,31"> 
         <label><hi rendition="#bol">Nedladenhed</hi></label>
         <p>mildhed (uden vor tids betydning af hovmod). </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-347" n="510,32"> 
         <label><hi rendition="#bol">en Nødvendighed for Theologen ... Tidens Fordringer</hi></label>
         <p>Der kan hentydes til formuleringer af både <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> og <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>. Heiberg skriver fx i sin anmeldelse af <persName key="Rothe, Waldemar Henrik">W.H. Rothe</persName>s værk om treenighedslæren i <hi rendition="#ita">Perseus</hi> nr. 1 (<ptr type="commentary" target="#f-204" n="488,6"/>): »En <hi rendition="#ita">speculativ Theologie</hi> er den uundgaaelige Fordring« (s. 11). Martensen skriver i sin licentiatafhandling <hi rendition="#ita">De autonomia conscientiæ sui humanæ, in theologiam dogmaticam nostri temporis introducta</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-129" n="482,4"/>): »Men alle Videnskaber ere Momenter i den ene almindelige Videnskab, Philosophien, hvis Culminationspunct er den speculative Theologie« (citeret efter <persName key="Petersen, Lauritz Vilhelm">L.V. Petersen</persName>s oversættelse, s. 4). Om udtrykket 'tidens fordring' i øvrigt <ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-348" n="511,6"> 
         <label><hi rendition="#bol">sensu eminentiori</hi></label>
         <p>lat. i fremtrædende forstand. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-350" n="511,20"> 
         <label><hi rendition="#bol">distinguere realiter</hi></label>
         <p>skelne realt, dvs. antage, at to ting faktisk er forskellige og ikke blot den samme ting opfattet på to måder. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-351" n="511,21"> 
         <label><hi rendition="#bol">ϰατ' εξοχην</hi></label>
         <p>gr. (kat' exochēn) i fremtrædende forstand (= sensu eminentiori). </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-352" n="511,22"> 
         <label><hi rendition="#bol">hiin gamle karrige Gudinde</hi></label>
         <p>I den gr. mytologi var <persName key="Athene, Pallas">Athene</persName> (hos romerne kaldet <persName key="Minerva">Minerva</persName>) gudinde for viden og visdom; men bortset fra, at hun var evigt jomfruelig, er det usikkert, hvad her hentydes til. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-353" n="511,31"> 
         <label><hi rendition="#bol">gravitere til</hi></label>
         <p>stræber eller hælder mod (if. tyngdeloven). </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-354" n="511,31"> 
         <label><hi rendition="#bol">Tutti</hi></label>
         <p>ital. musikudtryk for 'alle', dvs. hele orkesteret eller alle sangere i en opera. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-432" n="511,32"> 
         <label><hi rendition="#bol">Philosophien erkjender jo Tiden ... en fornuftig Fordring</hi></label>
         <p> hentydning til et berømt og stærkt pointeret udsagn fra fortalen til <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s <hi rendition="#ita"><title>Grundlinien der Philosophie des Rechts</title></hi> (1821): »Was vernünftig ist, das ist wirklich; / und was wirklich ist, das ist vernünftig«. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Hegel's Werke</title></hi> (<ptr type="commentary" target="#f-13" n="468,8"/>) bd. 8, udg. af <persName key="Gans, Eduard">Eduard Gans</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1833, ktl. 551, s. 17 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 7, s. 33). Hos Hegel er udsagnet fremhævet såvel ved indrykning som ved spatiering. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-355" n="512,1"> 
         <label><hi rendition="#bol">Residuum</hi></label>
         <p>rest, bundfald. </p>
        </note>
       <!-- --> 
        <note type="commentary" xml:id="f-356" n="512,5"> 
         <label><hi rendition="#bol">posito</hi></label>
         <p><ptr type="commentary" target="#f-274" n="500,26"/></p>
        </note>
       <!--
       <refk id="" side="500" linie="13"/> 
        <fed>--> 
         <note type="commentary" xml:id="f-357" n="512,13"> 
          <label><hi rendition="#bol">forraade</hi></label>
          <p>røbe, ytre. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-358" n="512,30"> 
          <label><hi rendition="#bol">friste</hi></label>
          <p>sætte på prøve (ved at bringe i en vanskelig situation, plage eller lignende). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-359" n="513,18"> 
          <label><hi rendition="#bol">som Trællen i Palnatoke</hi></label>
          <p>Der hentydes til 4. akt af <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam Oehlenschläger</persName>s sørgespil <hi rendition="#ita"><title>Palnatoke</title></hi> (1809), jf. <hi rendition="#ita"><title>Oehlenschlägers Tragödier</title></hi> bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841-49, ktl. 1601-1605; bd. 2, 1842, s. 271-273. Hovedpersonerne i tragedien er den korrumperede kristne konge <persName key="Harald Blåtand">Harald Blåtand</persName> og <persName key="Palnatoke">Palnatoke</persName>, som er jarl af <placeName>Fyn</placeName> m.m. Palnatoke støtter Haralds søn i dennes oprør mod faderen. I 4. akt beslutter Harald at sende sin træl <persName key="Skofte">Skofte</persName> ud for at snigmyrde Palnatoke, og Skofte indvilliger, men beder om, at han først må se kong Harald iført sin kroningsdragt. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-360" n="513,20"> 
          <label><hi rendition="#bol">som Harald Blaatand i Mørke</hi></label>
          <p>sammesteds. <persName key="Harald Blåtand">Harald Blåtand</persName> vil opfylde <persName key="Skofte">Skofte</persName>s ønske og går ind i sit sengekammer, hvor der er mørkt. Han mener at kunne finde sin kroningsdragt uden at medbringe lys; den ligger til højre, mens hans ligklæder ligger til venstre. Da han igen træder ud af sengekammeret, er han imidlertid iført ligklæderne. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-361" n="514,7"> 
          <label><hi rendition="#bol">en fri Kunst</hi></label>
          <p>en aktivitet uden nytteværdi. I antikken var de syv frie kunster (lat. 'septem artes liberales') de discipliner, som anstod sig for en fri borger, fordi de ikke var forbundet med håndværk eller direkte nytteformål. De omfattede grammatik, dialektik og retorik ('trivium') samt geometri, aritmetik, astronomi og musik ('quadrivium'). Formidlet til de kristne klosterskoler og universiteter blev disse frie kunster grundlaget for det europæiske dannelsessystem. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-362" n="514,24"> 
          <label><hi rendition="#bol">Concession</hi></label>
          <p>indrømmelse, tilståelse. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-363" n="514,34"> 
          <label><hi rendition="#bol">den triumpherende Menighed</hi></label>
          <p>'Den triumferende kirke' betegnede i ældre teologi den fuldkommenhedstilstand, som skulle herske på jorden efter Kristi genkomst; indtil da var kirken stridende, dvs. uensartet med sin omgivelse. I <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850) taler SK om den triumferende kirke som den etablerede kirke, der har magt i denne verden og fejlagtigt tror, at alle borgere i et kristent land er kristne. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-364" n="515,12"> 
          <label><hi rendition="#bol">Jean Paul</hi></label>
          <p>pseudonym for den tyske forfatter <persName key="Jean Paul" n="*">Johann Paul Friedrich Richter</persName> (1763-1825), der skrev et stort antal romaner og noveller i en springende, snakkesalig, gerne humoristisk eller satirisk stil. Han var hverken romantiker eller klassicist (som <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>, hans samtidige), men snarere den sidste repræsentant for det 18. årh.s følsomme tid. Sit pseudonym valgte han efter sin åndelige helt, <persName key="Rousseau, Jean-Jacques">Jean-Jacques Rousseau</persName>. Jean Paul blev en af det 19. årh.s mest læste og citerede forfattere; i <placeName>Danmark</placeName> fik han især betydning for <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>. Også som æstetisk teoretiker øvede han indflydelse med <hi rendition="#ita">Vorschule der Aesthetik,</hi> 1804, 2. udvidede udg. 1813. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-365" n="515,12"> 
          <label><hi rendition="#bol">Menneskene ere altid ... det Kors, til hvilket man skal nagles</hi></label>
          <p> Kilden er ikke identificeret. SK ejede <title><hi rendition="#ita">Jean Paul's</hi> <hi rendition="#ita">sämmtliche Werke</hi></title> i 60 bind, <placeName>Berlin</placeName> 1826-28, ktl. 1777-1799, og <hi rendition="#ita"><title>Vorschule der Aesthetik</title></hi> i 2. udg., <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1813, ktl. 1381-1383. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-366" n="515,34"> 
          <label><hi rendition="#bol">Philosophien vil ... forstaaelig for Alle</hi></label>
          <p>hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s virksomhed. I skriftet <hi rendition="#ita">Om Philosophiens Betydning for den nuværende Tid</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>) skriver Heiberg bl.a., at der for nærværende især må arbejdes på at popularisere filosofien. Med skriftet indbyder han både damer og herrer til en række forelæsninger, der skal give »en for alle <hi rendition="#ita">Dannede</hi> fattelig <hi rendition="#ita">Indledning til Philosophien</hi>« (s. 53). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-367" n="516,1"> 
          <label><hi rendition="#bol">Rubrikken</hi></label>
          <p>overskriften, betegnelsen. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-368" n="516,23"> 
          <label><hi rendition="#bol">Livet er kort ... Konsten altfor lang</hi></label>
          <p>allusion til den latinske sentens 'vita brevis, ars longa', dvs. livet er kort, kunsten lang. Sentensen er egentlig første led af en længere aforisme, som skyldes den gr. læge <persName key="Hippokrates" n="*">Hippokrates</persName> (o. 460 - o. 370 f.Kr.). Aforismen findes oversat af den rom. filosof <persName key="Seneca, Lucius Annaeus" n="*">Seneca</persName> (4 f.Kr. - 65 e.Kr.) i <hi rendition="#ita">De brevitate vitae</hi> (da. Om livets korthed) 1. bog, og fortsættelsen lyder: »occasio praeceps, experientia fallax, judicium difficile«, dvs. anledningen er hastigt forsvundet, erfaringen svigefuld, bedømmelsen vanskelig. <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> lader i slutningen af vaudevillen <hi rendition="#ita"><title>Aprilsnarrene</title></hi> (1826) den kvindelige hovedperson <persName key="Trine Rar">Trine Rar</persName> synge, henvendt til publikum: »Livet er kort, og Kunsten lang« (28. scene, »Slutnings-Sang« vers 7). <hi rendition="#ita"><title>J.L. Heibergs Samlede Skrifter. Skuespil</title></hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833-41, ktl. 1553-1559; bd. 4, 1835, s. 121. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-369" n="516,35"> 
          <label><hi rendition="#bol">jeg veed ... hvad jeg ikke forstaaer</hi></label>
          <p>allusion til <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' berømte definition af sin egen form for visdom: at vide, hvad han ikke forstod sig på. Jf. fx <persName key="Platon">Platon</persName> <hi rendition="#ita"><title>Sokrates' Forsvarstale</title></hi> 21d i <hi rendition="#ita"><title>Platonis opera quae exstant</title>,</hi> udg. af <persName key="Ast, Friedrich">Fr. Ast</persName>, bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1819-32, ktl. 1144-1154; bd. 8, 1825, s. 108f. (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1992 [1932-41]; bd. 1, s. 270). Allusionen går utvivlsomt via den tyske forfatter og filosof <persName key="Hamann, Johann Georg">J.G. Hamann</persName> (<ptr type="commentary" target="#f-325" n="507,6"/>), der i den anden fortale til skriftet <hi rendition="#ita">Sokratische Denkwürdigkeiten,</hi> 1759, siger: »Sokrates war, meine Herren, kein gemeiner Kunstrichter. Er unterschied in den Schriften des Heraklitus dasjenige, was er nicht verstand, von dem, was er darin verstand, und that eine sehr billige und bescheidene Vermuthung von dem Verständlichen auf das Unverständliche« (<title><hi rendition="#ita">Hamann's</hi> <hi rendition="#ita">Schriften</hi></title> bd. 1-8, udg. af <persName key="Roth, Friedrich">Friedrich Roth</persName>, <placeName>Berlin</placeName> (og Leipzig) 1821-43, ktl. 536-544; bd. 2, 1821, s. 12. Jf. mottoet til <hi rendition="#ita">Begrebet Angest, SKS</hi> 4, 310. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-370" n="517,11"> 
          <label><hi rendition="#bol">à tout prix</hi></label>
          <p>fr. for enhver pris, dvs. uanset omkostningerne. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-371" n="517,17"> 
          <label><hi rendition="#bol">Philosopher ... komne ud over Hegel</hi></label>
          <p>endnu en dobbelt-hentydning til <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> og <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>. Martensen brugte en stor del af sin anmeldelse af Heibergs logiske kursus (<ptr type="commentary" target="#f-129" n="482,4"/> og <ptr type="commentary" target="#f-316" n="506,17"/>) på at distancere sig fra <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>. Trods sin udtalte beundring indvender han bl.a., at det rationelle hegelske system er utilstrækkeligt til at omfatte livets hele fylde, og at specielt poesien og religionen rummer en frihed, som kun kan fattes af troen, ikke af begrebet (<hi rendition="#ita">Maanedsskrift for Litteratur</hi> bd. 16, s. 515-528). Heiberg markerede sin selvstændighed i forhold til Hegel bl.a. i sine 23 paragraffer til et logisk system i <hi rendition="#ita">Perseus</hi> nr. 2 (<ptr type="commentary" target="#f-318" n="506,19"/> og <ptr type="commentary" target="#f-374" n="518,5"/>). I øvrigt fremhæver <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> allerede i en anmeldelse af <hi rendition="#ita">Perseus</hi> nr. 1 (1837), at Heiberg »kan baade bevæge sig nogenlunde frit i de hegelske Anskuelser, saa og begynde at gaae ud over Hegel« (<hi rendition="#ita">Maanedsskrift for Litteratur</hi> bd. 19, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1838, s. 283-360 m.fl., s. 291f.). Sibbern synes at være den første, der har brugt udtrykket. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-372" n="517,18"> 
          <label><hi rendition="#bol">telegraphisk Efterretning</hi></label>
          <p><ptr type="commentary" target="#f-186" n="486,28"/>. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-373" n="517,28"> 
          <label><hi rendition="#bol">hvert Udtryk næsten var af Hegel</hi></label>
          <p>hentydning til <persName key="Martensen, Hans Lassen">Martensen</persName>s anmeldelse af <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">Nye Digte</hi> i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> 1841 (<ptr type="commentary" target="#f-203" n="487,35"/>). I omtalen af »En Sjæl efter Døden« fremlægger Martensen en teori om, at det komiskes kategori vil bevare sin gyldighed for de afdøde sjæle i himlen (nr. 398, sp. 3210-3212) – en teori, som står i gæld til de sidste paragraffer af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s <hi rendition="#ita"><title>Vorlesungen über die Aesthetik</title></hi> (udg. af <persName key="Hotho, Heinrich Gustav">H.G. Hotho</persName>, <hi rendition="#ita"><title>Hegel's Werke</title></hi> (<ptr type="commentary" target="#f-13" n="468,8"/>) bd. 10,3, <placeName>Berlin</placeName> 1838, ktl. 1386, s. 534, 559-562, 580; <hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 14, samme sidetal). SK bemærker – men overdriver – denne afhængighed i en kladde til <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB60" rend="BA,ms.1.8"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 60</ref>, s. 137) og i en senere udstreget passage i renskriften af samme (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB72" rend="BA,ms.3.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 72</ref>,33). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-374" n="518,5"> 
          <label><hi rendition="#bol">Slutnings Paragraph ... ud over Hegel</hi></label>
          <p><persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s afhandling »Det logiske System« i <hi rendition="#ita">Perseus</hi> nr. 2 (<ptr type="commentary" target="#f-95" n="478,18"/>) slutter med § 23, hvor det hedder: »Excursorisk kan endnu bemærkes (for Dem, som interessere sig derfor), hvorvidt den hidtil givne Fremstilling er forskjellig fra den hegelske« (s. 44). Sammesteds s. 5 tales der om, at den hegelske logik »har sine Ufuldkommenheder i Detaillen, saa at den paa et og andet Punkt kan behøve deels nærmere Udviklinger, deels anderledes modificere[n]de Bestemmelser«. Imidlertid er det kun i detaljen, Heibergs fremstilling adskiller sig fra <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s logik; i alt væsentligt lægger han sig tæt op ad læremesteren. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-375" n="518,15"> 
          <label><hi rendition="#bol">Opkomst</hi></label>
          <p>opstigning, fremgang. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-376" n="518,29"> 
          <label><hi rendition="#bol">medieres i en høiere Eenhed</hi></label>
          <p><ptr type="commentary" target="#f-252" n="497,25"/>. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-377" n="518,31"> 
          <label><hi rendition="#bol">naar det Uendelige ... saa blive begge Endeligheder</hi></label>
          <p>en sætning, som ofte gentages af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> og hegelianerne. Jf. fx <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">Om Philosophiens Betydning for den nuværende Tid</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>): »ved at gjøre det Uendelige til Modsætningen af det Endelige, gjør man det til den <hi rendition="#ita">samme</hi> Bestemthed som dette, altsaa til det Endelige selv« (s. 25f.). Se også Hegels <hi rendition="#ita"><title>Encyclopädie der philosophischen Wissenschaften im Grundrisse</title></hi> 2. del, § 246, tillæg: »Das wahrhaft Unendliche ist die Einheit seiner selbst und des Endlichen; und das ist nun die Kategorie der Philosophie« (<title><hi rendition="#ita">Hegel's</hi> <hi rendition="#ita">Werke</hi></title> (<ptr type="commentary" target="#f-13" n="468,8"/>) bd. 7,1, udg. af <persName key="Michelet, Carl Ludwig">C.L. Michelet</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1842 [1817], ktl. 562, s. 20; <hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 9, s. 46). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-378" n="518,33"> 
          <label><hi rendition="#bol">veritas est index sui et falsi</hi></label>
          <p>lat. sandheden er kendetegn for sig selv og det falske. Udtrykket, der var almindeligt brugt i den filosofiske litteratur, stammer fra Baruch <persName key="Spinoza, Baruch de">de Spinoza</persName>s (1632-77) <hi rendition="#ita">Ethica</hi> 2. del, propositio XLIII scholion (læresætning 43, anmærkningen): »Sane sicut lux seipsam et tenebras manifestat, sic veritas norma sui, et falsi est«. I oversættelse: »Visselig, ligesom lyset åbenbarer sig selv og mørket, således er sandheden norm for sig selv og for det falske«. Jf. <hi rendition="#ita"><title>Benedicti de Spinoza opera philosophica omnia</title>,</hi> udg. af <persName key="Gfrörer, August Friedrich">A. Gfrörer</persName>, <placeName>Stuttgart</placeName> 1830, ktl. 788, s. 331. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-379" n="518,34"> 
          <label><hi rendition="#bol">endeliggjør 
            <hi rendition="#ita">(...)</hi>
           sig</hi></label>
          <p>begrænser sig, binder sig til tid og rum. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-380" n="519,5"> 
          <label><hi rendition="#bol">Approximations-Bestemmelse</hi></label>
          <p>tilnærmelses-bestemmelse; en bestemmelse baseret på gradsforskelle inden for samme kvalitet, altså en kvantitativ bestemmelse. Jf. fx <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName> <hi rendition="#ita">Den speculative Logik i dens Grundtræk</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-276" n="500,32"/>) hæfte 1, s. 48: »<hi rendition="#ita">Approximation er</hi> en fortsat <hi rendition="#ita">Gradation.</hi>« </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-381" n="519,9"> 
          <label><hi rendition="#bol">i Continuitet med det Andet</hi></label>
          <p>i sammenhæng med dét (her filosofien), som noget defineres i modsætning til. Begrebet 'det andet' er lånt fra <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s filosofi, som SK her bruger parodisk til sine egne formål. Hegels system er monistisk og rummer en ambition om at påvise det uholdbare, dvs. de indre modsigelser, i forskellige former for dualisme, fx legeme - sjæl, menneske - Gud, borger - stat. I hver af dualismerne findes et 'andet', som det ene defineres i modsætning til. Hegel prøver at vise, hvordan dette 'andet' i alle tilfælde er en manifestation af det første, og at de to således er begrebsligt beslægtede. Derved fuldbyrdes forsoningen (<ptr type="commentary" target="#f-252" n="497,25"/>). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-382" n="519,11"> 
          <label><hi rendition="#bol">chaotiske Masse, i hvilken de »Dannede ... organiserende Virkning</hi></label>
          <p>Det er usikkert, hvortil der sigtes. Måske til en passage i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s <hi rendition="#ita">Om Philosophiens Betydning for den nuværende Tid</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-87" n="477,26"/>). Her opdeler Heiberg først menneskeheden i genierne og den store masse, idet han karakteriserer genierne som menneskehedens egentlige repræsentanter. Dernæst deler han den store masse i to: »de dannede og de udannede, af hvilke hine ligeledes kunne betragtes som Menneskehedens Repræsentanter, men ligesom i et større og folkeligere Kammer, en Art Underhuus, <hi rendition="#ita">(...)</hi> hvorimod de Udannede, indskrænkede til det blot individuelle Liv, ere udelukkede fra al anden Repræsentation, end den af deres egne Personer« (s. 14). Måske hentydes der også til følgende passage i Heibergs <hi rendition="#ita">Indlednings-Foredrag til det i November 1834 begyndte logiske Cursus paa den kongelige militaire Høiskole</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-242" n="495,20"/>). Der tales om nødvendigheden af at tilegne sig filosofisk erkendelse: »Saaledes lyder Tidsalderens Opfordring til Alle, men dobbelt til de Udvalgte, hvis Bestemmelse det er at ile forud for Mængden, hver i sin særskilte Virkekreds, og plante Culturens Banner i en hidtil ubetraadt Jordbund« (s. 35). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-383" n="519,33"> 
          <label><hi rendition="#bol">om jeg tiltrods for denne min Dumhed kan blive salig</hi></label>
          <p>måske en hentydning til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s digt »En Sjæl efter Døden« i <hi rendition="#ita">Nye Digte</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-202" n="487,34"/>), hvor den brave, bedsteborgerlige sjæl ender i <placeName>Helvede</placeName>, fordi han er uden sans for det ideale i almindelighed og for filosofi i særdeleshed. Jf. <persName key="Mefistofeles">Mefistofeles</persName>' replik, da han skal forklare sjælen, hvad Helvede er: »Ifald du forstod Philosophie, / Jeg skulde Sagen dig let forklare: / Vort Rige er det Umiddelbare, / Som ingen Evighed kan befrie, / Fordi der er ingen Grund deri, / Fordi, da det intet <hi rendition="#ita">Prius</hi> har, / Det evig kun bliver hvad det var ...« (s. 90; <hi rendition="#ita">Nye Digte. 1841,</hi> udg. af <persName key="Mortensen, Klaus P.">Klaus P. Mortensen</persName>, Danske Klassikere, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1990, s. 51f.). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-384" n="520,19"> 
          <label><hi rendition="#bol">inter accidentia sola ... plus et minus reperitur</hi></label>
          <p>lat. »Mellem accidenserne alene, men ikke mellem de substantielle former hos individer af samme art, gives der et mere eller mindre.« En sætning fra den skolastiske logik, der går tilbage til <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' kategorilære med dennes skelnen mellem substans og accidenser. I en marginalnote i renskriften (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB96" rend="F,ms.4.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 96</ref>,19) henviser SK til en græsk formulering af tanken, som han har fra <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName> <hi rendition="#ita"><title>Geschichte der Philosophie</title></hi> bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1798-1819, ktl. 815-826; bd. 1, s. 327, note 53. Tennemann henviser til den førsokratiske filosof <persName key="Anaxagoras">Anaxagoras</persName> som ophavsmand til formuleringen og angiver <persName key="Simplikios">Simplikios</persName>' kommentar til Aristoteles' <hi rendition="#ita">Fysik</hi> (33b) som sin kilde. Jf. <persName key="Diel, Hermann">Hermann Diel</persName>s <hi rendition="#ita">Die Fragmente der Vorsokratiker,</hi> 17. udg. ved <persName key="Kranz, Walther">Walther Kranz</persName>, bd. 1-3, u.st. 1974 [1903]; bd. 1, s. 39 (slutningen af fragment 12). Formuleringen lyder efter Diels' oversættelse: »Men enhver ånd er af samme art, den større såvel som den mindre«. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-385" n="520,33"> 
          <label><hi rendition="#bol">desto værre</hi></label>
          <p>desværre. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-387" n="521,16"> 
          <label><hi rendition="#bol">at jeg kan staae op til en fuldkomnere Existents</hi></label>
          <p>I renskriften har SK tilføjet: »cfr. <persName key="Perseus">Perseus</persName>. Fortale« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB96" rend="F,ms.4.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 96</ref>,20). Der må derfor sigtes til den afsluttende sætning i »Til Læserne« i <hi rendition="#ita">Perseus</hi> nr. 1 (<ptr type="commentary" target="#f-204" n="488,6"/>): »Vel betyder <hi rendition="#ita">Perseus</hi> paa Dansk: Ødelæggeren; men hans Ødelæggen var ikke Tidens og Dødens absolut negative, men den heroiske, hvoraf en ny og ædlere Tilstand fremgaaer« (s. 14). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-388" n="521,20"> 
          <label><hi rendition="#bol">Spidsborger</hi></label>
          <p>bedsteborger, en snæversynet og åndløs person. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-389" n="522,34"> 
          <label><hi rendition="#bol">Røst 
            <hi rendition="#ita">(...)</hi>
           fra Skyerne</hi></label>
          <p>allusion til <rs type="bible">Mark 9,7</rs>. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-390" n="523,2"> 
          <label><hi rendition="#bol">böse</hi></label>
          <p>ty. vrede, onde. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-391" n="523,16"> 
          <label><hi rendition="#bol">at see Græsset groe</hi></label>
          <p>variation af talemåden 'at kunne høre græsset gro', der bl.a. betyder at være meget klog, at have usædvanlige evner (jf. <hi rendition="#ita">Dansk Ordbog,</hi> udg. af Videnskabernes Selskab, bd. 2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1802, s. 426). Udtrykket har rod i nordisk mytologi, hvor det om guden <persName key="Heimdal">Heimdal</persName> fortælles, at han kan høre græsset gro på jorden (<persName key="Sturluson, Snorri">Snorre Sturluson</persName>s edda, 2. del: <hi rendition="#ita">Gylfaginning</hi> 26). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-392" n="523,19"> 
          <label><hi rendition="#bol">adsplittet i Sprogenes Mangfoldighed</hi></label>
          <p>allusion til fortællingen om <placeName>Babelstårnet</placeName> i <rs type="bible">1 Mos 11</rs>, specielt v. 9: »dér forvirrede Herren sproget på hele jorden, og derfra spredte Herren menneskene ud over hele jorden«. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-393" n="524,8"> 
          <label><hi rendition="#bol">Vrede i hans Næsebor</hi></label>
          <p>Det hebraiske udtryk (rūah afo), der fx i <rs type="bible">Job 4,9</rs> gengives med »hans vredes pust«, betyder egentlig 'hans næses ånde' eller 'hans næses fnysen'.</p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-394" n="524,16"> 
          <label><hi rendition="#bol">det Absolute</hi></label>
          <p>det ubetingede; et nøglebegreb i tysk idealistisk filosofi efter <persName key="Kant, Immanuel" n="*">Immanuel Kant</persName> (1724-1804). I <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">F.W.J. Schelling</persName>s (1775-1854) identitetsfilosofi betegner det absolutte den 'universelle fornuft', den enhed, hvori modsætninger som subjekt og objekt, ånd og natur, frihed og nødvendighed mister deres gyldighed og forenes som identiske. Hos <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> svarer det absolutte til 'ideen'. Hegel antager, at der gives en absolut erkendelse, som udfolder sig efter den dialektiske metode gennem historien. Derved når man gennem den subjektive og den objektive ånd til 'den absolutte ånd', som er det højeste, mest abstrakte stadium i ideens udvikling, og som indeholder de forrige, endelige stadier. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-395" n="525,1"> 
          <label><hi rendition="#bol">betitlet: philosophiske Overveielser</hi></label>
          <p>SK udkastede ideen til et skrift med denne titel i sin journal JJ, nov./dec. 1842. Skriftet skulle udgives i hæfter: »Cartesius har for en stor Deel nedlagt sit System i de 6 første meditationes. Man behøver da ikke altid at skrive Systemer. Jeg vil udgive 'philosophiske Overveielser' i Hefter og deri kan jeg rykke ud med mine midlertidige Betænkninger. Det var maaske ikke saa galt at skrive paa Latin« (<ref target="../JJ/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="pap:IVA2" rend="JJ:14"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV A 2</ref>). På et løst blad, muligvis fra 1844, opstiller han en disposition for skriftets indhold (<ref target="../p284/txt.xml#n302" type="journalsAndPapers" n="pap:VA100-101" rend="Papir 302"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V A 100-101</ref>). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-396" n="525,5"> 
          <label><hi rendition="#bol">confinium</hi></label>
          <p>lat. grænseområde. På SKs tid også brugt om grænseområdet mellem 1. og 2. karakter ved visse akademiske eksaminer, inkl. teologisk attestats. Ved sammentælling af karaktererne for de skriftlige prøver kunne den samlede karakter midlertidigt placeres i confinium for derpå at blive hævet eller sænket ved mundtlig eksamen. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-397" n="525,14"> 
          <label><hi rendition="#bol">pium desiderium</hi></label>
          <p>lat. fromt ønske; bruges ofte i betydningen et umuligt håb. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-398" n="525,15"> 
          <label><hi rendition="#bol">Jeg har ikke tvivlet om Alt</hi></label>
          <p><ptr type="commentary" target="#f-129" n="482,4"/>. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-399" n="525,19"> 
          <label><hi rendition="#bol">Systemet</hi></label>
          <p><ptr type="commentary" target="#f-14" n="468,14"/>. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-400" n="525,21"> 
          <label><hi rendition="#bol">et oprindelig dansk System</hi></label>
          <p>Udtrykket kan hentyde til både <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s og <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>s forsøg på at opbygge et altomfattende logisk system (<ptr type="commentary" target="#f-275" n="500,28"/>f.). </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-402" n="525,31"> 
          <label><hi rendition="#bol">pereat</hi></label>
          <p>lat. lad ham omkomme; ned med ham. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-403" n="526,4"> 
          <label><hi rendition="#bol">producerer Een ... en Forklaring af Aristoteles</hi></label>
          <p>Der sigtes til <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s udtalelse om <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi> i artiklen »Det astronomiske Aar« i <hi rendition="#ita">Urania</hi> for 1844, s. 97ff. (<ptr type="commentary" target="#f-160" n="484,21"/>). Heiberg omtaler ikke udtrykkeligt <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>, men skriver: »At Forfatteren virkelig i den Berømmelse, han tildeler Gjentagelsen, har fornemmelig havt Naturens Categorier for Øie, og, maaskee uden at vide det, har udstrakt Begrebets Gyldighed udenfor dets retmæssige Grændser, synes at indlyse <hi rendition="#ita">(...)</hi> deraf, at han netop har anvendt det paa et naturphilosophisk Begreb, nemlig <hi rendition="#ita">Bevægelsen,</hi> idet han mener, at Begrebet af Gjentagelse vilde kunne tilveiebringe en Forsoning mellem Eleaterne og Heraclit, altsaa mellem de to modsatte philosophiske Skoler, af hvilke den ene nægtede al Bevægelse, den anden derimod saae Alt i Bevægelse« (s. 98). Det var netop denne strid mellem eleaterne og <persName key="Heraklit">Heraklit</persName>, som Aristoteles i sin naturfilosofi forsøgte at slå bro over. At SK opfatter Heibergs ord som en påstand om, at Aristoteles henregnede bevægelsen til naturens sfære, fremgår af den utrykte polemik »Et lille Indlæg af <persName key="Constantin Constantius">Constantin Constantius</persName> Forfatteren af 'Gjentagelsen'« fra årsskiftet 1843/44. Her indvender SK mod Heibergs kritik, at når Aristoteles definerer overgangen fra mulighed til virkelighed som en ϰίνησις (kínēsis), dvs. en bevægelse, så taler han om frihedens eller åndens sfære (<ref target="../PMH/txt.xml#n0" type="unpublishedWritings" n="pap:IVB117" rend="Papir 0"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 117</ref>, s. 290). SKs egen Aristoteles-fortolkning er altså modsat den, han tillægger Heiberg, og det er baggrunden for, at han i <hi rendition="#ita">F</hi> kan åle Heiberg for at korrekse ham med en forklaring af Aristoteles, som ved nærmere eftersyn går ud på noget, Aristoteles aldrig har sagt. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-404" n="526,10"> 
          <label><hi rendition="#bol">fra Aristoteles eller fra en Tjenestepige</hi></label>
          <p>måske en hentydning til <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Philosophus udi Egen Indbildning</hi> (1754), hvor den kvikke tjenestepige <persName key="Pernille">Pernille</persName> spiller en central rolle i en intrige, der bibringer filosoffen <persName key="Cosmoligoreus">Cosmoligoreus</persName> større selvindsigt. I 4. akt, 2. scene, hvor Pernille har iklædt sig akademisk hat og kappe for at optræde som filosofisk doktor fra <placeName>Prag</placeName>, siger hendes medsammensvorne <persName key="Jeronimus">Jeronimus</persName>: »Hun seer ud som det kunde være <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> selv«. Jf. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#f-16" n="468,22"/>) bd. 7. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-405" n="526,20"> 
          <label><hi rendition="#bol">captatio benevolentiæ</hi></label>
          <p>lat. anglen efter velvilje; påkaldelse af modtagerens bevågenhed. Et fast begreb i retorikken, hvor det betegner et af de indledende afsnit i en tale eller en skriftlig fremstilling. Captatio benevolentiae går altid forud for en meddelelse af indholdet. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-406" n="526,25"> 
          <label><hi rendition="#bol">gaaer jeg mit skjæve Skud</hi></label>
          <p>Talemåden 'at gå sit skud' betyder at fortsætte sin bevægelse, at gå jævnt og roligt fremad; den er her blandet sammen med talemåden, at noget 'går sin skæve (dvs. planløse, tilfældige) gang'. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-407" n="526,27"> 
          <label><hi rendition="#bol">Død for de mange Forhold ... de dagligdags</hi></label>
          <p>citat fra <persName key="Baggesen, Jens Immanuel">Jens Baggesen</persName>s digt »Min Gienganger-Spøg, eller den søde Kniv« (1814). Jf. <hi rendition="#ita"><title>Jens Baggesens danske Værker</title>,</hi> udg. af forfatterens sønner og <persName key="Boye, Casper Johannes">C.J. Boye</persName>, bd. 1-12, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1827-32, ktl. 1509-1520; bd. 6, 1829, s. 143. </p>
         </note>
         <note type="commentary" xml:id="f-408" n="527,2"> 
          <label><hi rendition="#bol">Morskabslæsning</hi></label>
          <p><ptr type="commentary" target="#f-2" n="465,2"/>. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-409" n="527,4"> 
          <label><hi rendition="#bol">Forord bryder jo ingen Trætte</hi></label>
          <p>Forord (egl. i betydningen forhåndsaftale) skaber ingen strid. Ordsprog, bl.a. optegnet i <persName key="Syv, Peder">Peder Syv</persName> <hi rendition="#ita">Aldmindelige Danske Ordsproge</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1682-88; bd. 2, s. 273 (<hi rendition="#ita">Danmarks gamle Ordsprog</hi> bd. 7, 2 nr. 14475). Ordsproget er muligvis dannet ved sammenblanding af to: 'Forord bryder al trætte', dvs. en forhåndsaftale hindrer al strid, og 'Forord byder (eller volder) ingen trætte', dvs. en forhåndsaftale skaber ingen strid. Derefter er ordsproget ofte omdannet. Den her brugte form kan i sig selv have to modsatte betydninger: Forord <hi rendition="#ita">hindrer,</hi> hhv. <hi rendition="#ita">skaber</hi> ingen strid. </p>
         </note>
        <!-- --> 
         <note type="commentary" xml:id="f-410" n="527,4"> 
          <label><hi rendition="#bol">Den, der slaaer igjen, begynder Striden</hi></label>
          <p>variation af talemåden 'Den, som slår igen, ypper trætte (eller kiv)', bl.a. optegnet i Moths ordbog (<ptr type="commentary" target="#f-81" n="476,16"/>). Talemåden er til dels dannet efter <persName key="Jesus">Jesu</persName> formaning i <rs type="bible">Matt 5,39</rs>: »Men jeg siger jer, at I ikke må sætte jer til modværge mod den, der vil jer noget ondt. Men slår nogen dig på din højre kind, så vend også den anden til«.</p>
         </note>
        <!-- -->
       </div></body></text>
      </TEI>
