<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB5</title>
     
     <title type="short">NB5</title>
  <author>
   <name>Jette Knudsen</name><name>Kim Ravn</name><name>Steen Tullberg</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Jette Knudsen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2003</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K20</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb5/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb5/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 


  <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
    <head><pb xml:id="ss375" n="375" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelse </head>
    <list type="TOC">
     <item>1. Manuskriptbeskrivelse <ptr type="chapter" target="#k1" n="375"/> </item>
     <item>2. Datering og kronologi <ptr type="chapter" target="#k2" n="376"/> </item>
     <item>3. Indhold <ptr type="chapter" target="#k3" n="376"/> </item>
    </list>


  <div type="level1" xml:id="k1">
    <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
    <p>Journalen NB5 er en indbundet bog i kvartformat. Bogen er af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB</hi><hi rendition="#sup">5.</hi><hi rendition="#ant"> «</hi> Den består af 68 blade eller 136 sider. Journalen findes i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>. </p>
     <msDesc><msIdentifier><collection>NB5</collection></msIdentifier>
     <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Manuskriptet består af et halvbind i mørkebrunt skind med blindtrykslinier uden forgyldninger på ryggen og blåt mamoreret overtrækspapir og sprængt snit. Midt på bindets forside er påklæbet en hvid, symmetrisk udklippet etiket med påskriften <hi rendition="#ant">»NB</hi><hi rendition="#sup">5.</hi><hi rendition="#ant"> «</hi> og i nederste højre hjørne dateringen »d. 15 Mai 48« (se <ref target="../NB5/txr.xml#ill_k25" type="figure">illustration 25</ref><figure xml:id="ill_k25" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB5/ill_k25.jpg"/>
    <head>25. Journalen NB5, etiket på bindets forside</head></figure>). På indersiden af forpermen i øverste højre hjørne findes en prisangivelse skrevet med blyant: »1 Rbd.« </p><p>68 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi>.<note>    <p> Udgangspunktet er formatbetegnelsen helark (ca. 440 x 560 mm), som ved fortsat halvering giver formaterne folio(ark), kvart(blad) og oktav(blad). Irregulære, fx afrevne enheder betegnes som lapper. </p></note> </p><p>De beskrevne blade er med blyant pagineret 1-130 på hver anden side (højresiderne); sidste blad, s. 131-132, dog på begge sider. Bl. [1] og [2] er upagineret. </p><p>Papir: svært, gulligt koncept. Mål: 187 x 233.<note>    <p> Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) x højde (venstre kant). Hvis det ved en lap eller et løst blad ikke kan afgøres, hvad der er bredde og højde, angives målet for den korte led først, uanset tekstens placering. Kan et mål ikke fastslås, fx pga. afrivning, markeres det med spørgsmålstegn, fx 202 x ? mm. </p></note> Hæftesnor af naturfarvet sejlgarn. </p><p>Bladene er foldet på langs; inderspalten rummer tekst, yderspalten få tilføjelser. Bl. [1] og [2] er ubeskrevet. </p><p><pb xml:id="ss376" n="376" edRef="#SKS"/>Håndskriften er gennemgående let læselig, stedvis dog svært læselig. </p><p>Få korrektioner.<note>    <p> En undersøgelse i lysmikroskop viser, at optegnelser på s. [66]-[68] (det meste af <ref target="../NB5/txt.xml#n64" type="journalsAndPapers" n="64">NB5:64</ref> samt <ref target="../NB5/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">NB5:65-67</ref>) er slettet af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName>, der ophørte som udgiver af <hi rendition="#ita">EP</hi> efter tredje bind (<hi rendition="#ita">EP III,</hi> 1847). Optegnelserne er ikke medtaget i efterfølgeren <persName key="Gottsched, Hermann">H. Gottsched</persName>s gengivelse af journalen NB5 i <hi rendition="#ita">EP IV, </hi>og det fremgår af en bemærkning s. 95 »[Nogle overstregede Stykker]«, at Gottsched må have anset optegnelserne for slettet af SK, hvorfor han ikke medtager dem i udgaven (se <ref target="../NB5/txr.xml#ill_k26" type="figure">illustration 26</ref><figure xml:id="ill_k26" rend="recto" n="66"><graphic url="../NB5/ill_k26.jpg"/>
    <head>26. Journalen NB5, s. 66-67, med optegnelser slettet af <persName key="Barfod, Hans Peter">H.P. Barfod</persName> med blækbølger, men af <persName key="Gottsched, Hermann">H. Gottsched</persName> tolket som slettet af SK</head></figure>). </p></note> </p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 378; KA, A pk. 9; <hi rendition="#ita">Pap</hi>. IX A 1-151) </p></note></adminInfo></additional></msPart> </msDesc>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k2">
    <head>2. Datering og kronologi</head>
    <p>Journalen NB5 indeholder 147 optegnelser. Den er påbegyndt 15. maj 1848, hvilket fremgår af dateringen på bindets forside, og den er formentlig afsluttet senest 16. juli 1848, hvor SK tager journalen <ref target="../NB6/txt.xml" type="journalsAndPapers">NB6</ref> i brug. </p>
    <p rendition="#ind">Ingen af optegnelserne er dateret, men for enkelte optegnelsers vedkommende muliggør omtale af samtidige begivenheder en omtrentlig datering. Det gælder <ref target="../NB5/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB5:37</ref>, som må være skrevet efter 1. pinsedag, 11. juni, idet SK knytter an til passager i <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s pinseprædiken, og det gælder <ref target="../NB5/txt.xml#n133" type="journalsAndPapers" n="133">NB5:133</ref>, der tidligst er skrevet 9. juli, idet optegnelsen rummer et citat fra<hi rendition="#ita"> Dansk Kirketidende</hi> 9. juli.<note>    <p> Jf. <ref target="../NB5/kom.xml#nb5-114" type="commentary" n="385,15">kommentaren til NB5, 385,<hi rendition="#ita">15</hi></ref> og <ref target="../NB5/kom.xml#nb5-362" type="commentary" n="423,8">423,<hi rendition="#ita">8</hi></ref><hi rendition="#ita">.</hi> </p></note> </p>
  </div>

  <div type="level1" xml:id="k3">
    <head>3. Indhold</head>
    <p>Journalen NB5 domineres af en række optegnelser, hvori SK reflekterer over sin samtids og sit eget forhold til kristendommen. Det sker gennem kritiske bemærkninger til datidens officielle opfattelse af kristendommen, og hvad det vil sige at være kristen, og det sker i forhold til troen som et personligt anliggende og som et afgørende moment ogkendemærke i forfattervirksomheden. Derudover indeholder journalen flere mindre grupper af optegnelser, hvoraf nogle i det følgende vil blive fremhævet. </p>
    <p rendition="#ind"><pb xml:id="ss378" n="378" edRef="#SKS"/>I <ref target="../NB5/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB5:2</ref> skriver SK om det absurde i at ville forsvare eller bevise kristendommen: </p> <quote>
    <p rendition="#ind"> Det er da let nok at vise, hvor usandt og i Grunden, om end ubevidst, hvor forrædersk alt det med at forsvare Christendommen er, ja endog blot den hele Form, som Talen om Christendommen ordentligviis har. Sagen er, Præsterne og Videnskaben o: s: v: troe slet ikke paa Christendommen. </p></quote>
    <p>En længere optegnelse, <ref target="../NB5/txt.xml#n30" type="journalsAndPapers" n="30">NB5:30</ref>, understreger i forlængelse heraf, at forholdet til Gud er et åndsforhold, hvorfor der ikke gives nogen umiddelbar eller sanselig vished om den enkeltes forhold til Gud. Tidens »Confusion« er, at den nok prædiker dialektisk, men snart efter, som var troen den umiddelbare vished. </p>
    <p rendition="#ind">Til denne type af optegnelser, der hovedsagelig kredser om gudsforholdet, føjer sig flere optegnelser, der omhandler forholdet mellem den enkelte, som regel SK selv, og mængden. SKs følelse af sin egen særstilling får fx følgende udtryk i <ref target="../NB5/txt.xml#n88" type="journalsAndPapers" n="88">NB5:88</ref>: </p> <quote>
    <p rendition="#ind"> Jeg kunde i sin Tid have slaaet mig sammen med nogle Stykker, og saa tilintetgjort maaskee hele den literaire Pøbelagtighed. Jeg valgte en anden Maade, den skal nok staae sin Prøve. I Øieblikket seer det rigtignok ud som tabte jeg – o, men det har hidtil været Loven for min Seier; i første Løb taber jeg altid, men jeg seirer tilsidst. </p></quote>
    <p>I flere optegnelser opholder SK sig ved biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>. I <ref target="../NB5/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">NB5:37</ref> er det Mynsters embedsførelse, der kommenteres: »Saa prædiker han derom [pinsefesten]. Saa gaaer han hjem. Bestyrer saa forøvrigt sit Embede som en juridisk Embedsmand«. Han frakender dog ikke Mynster storhed og fortsætter: »Det Store hos ham er personlig Virtuositet <hi rendition="#ant">a la</hi> Goethe. Derfor holder han sig ogsaa med en vis Værdighed. Men egl. udtrykke Noget gjør hans Liv ikke.« </p>
    <p rendition="#ind">I <ref target="../NB5/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB5:39</ref> er SK atter inde på biskoppens optræden på »sidste Festdag (2<hi rendition="#sup">d</hi> Pintsedag)«, hvor han ifølge SK har smigret, »hvad der nu er i Mode af National-Følelsen«. SK beskriver sin ambivalens over for <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> således: </p> <quote>
    <p>Det Hele piner mig ubeskriveligt. Naar jeg seer paa Mynster – o, han seer ud som Alvoren selv, den vil altid være mig uforglemmelig denne mesterlige Erscheinung – og dog dog, ja jeg vilde ansee mig selv for en letsindig Fantast, om jeg kunde falde paa at bære mig saaledes ad. </p></quote>
    <p><pb xml:id="ss379" n="379" edRef="#SKS"/><persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> omtales desuden i <ref target="../NB5/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB5:57</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">77</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">79-81</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n105" type="journalsAndPapers" n="105">105</ref> og <ref target="../NB5/txt.xml#n134" type="journalsAndPapers" n="134">134</ref>, typisk med samme blanding af tilslutning og afstandtagen. </p>
    <p rendition="#ind">Endvidere er <persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName> omdrejningspunkt i en håndfuld optegnelser. I den lange optegnelse <ref target="../NB5/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">NB5:10</ref> diskuterer SK filosofiens uklare forestilling om troen set i forhold til Luthers opfattelse: om den er umiddelbarhed, vitalitet, en vedholden ved livet eller en refleksionsbestemmelse. En lignende uklarhed finder SK hos Luther. Hvad han, med beretningerne i Matt 8,5-13 og Matt 9,18-26 som eksempler, priser som tro, er ifølge SK snarere at bestemme som umiddelbar hengivelse til Kristus. Den dybere grund til denne uklarhed er, at Luther ikke er dialektisk, »han har snart een Tanke snart en anden«.<note>    <p> <ref target="../NB5/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6.a">NB5:6.a</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n20" type="journalsAndPapers" n="20">20</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">37</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">91-92</ref> og <ref target="../NB5/txt.xml#n141" type="journalsAndPapers" n="141">141</ref> omhandler også <persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>. </p></note> </p>
    <p rendition="#ind">SKs gentagne overvejelser<note>    <p> Jf. <ref target="../NB/txr.xml#ss14" type="textCriticalAccount" n="14">tekstredegørelsen til journalen NB, s. 14</ref>, samt <ref target="../ae/txr.xml#ss90" type="textCriticalAccount" n="90">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift </hi>i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K7, 90-92</ref>. </p></note> om at blive landsbypræst efter at have afsluttet sit forfatterskab med <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> nævnes også i journalen NB5. Han skriver i <ref target="../NB5/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB5:51</ref>: </p> <quote>
    <p rendition="#ind"> Oprindeligen havde jeg tænkt mig, at ende min Forfatter-Virksomhed med afsluttende Efterskrift, at trække mig ud paa Landet, og i stille Tilbageholdenhed sørge over mine Synder <hi rendition="#ita">(...).</hi> Nær havde jeg glemt, at det at være Xsten er og skal være en foragtet Sag i Verden, som han min Herre og Mester, hvem man spyttede paa: da hjalp Styrelsen mig igjen. Det blev jeg opmærksom paa, og staaer nu paa min Plads. </p></quote>
    <p>Til ytringerne om forfatterskabet i øvrigt hører <ref target="../NB5/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB5:41</ref>, der bl.a. sætter forfattervirksomheden i forbindelse med SKs tungsind, samt optegnelserne <ref target="../NB5/txt.xml#n116" type="journalsAndPapers" n="116">NB5:116-117</ref>, der indholder SKs uforbeholdne vurdering af betydningen af sit værk. I <ref target="../NB5/txt.xml#n116" type="journalsAndPapers" n="116">NB5:116</ref> beskriver han, hvorledes misforståelsen af hans forfatterskab blot viser nødvendigheden af hans virke: »I Sandhed ethvert Land kunde prise sig lykkelig ved at have en Forfatter som jeg er, især da saa lille et Land som Danmark«. Og den efterfølgende optegnelse, <ref target="../NB5/txt.xml#n117" type="journalsAndPapers" n="117">NB5:117</ref>, afslutter han med følgende stilfærdige, men selvbevidste sidestilling af sig selv og <persName key="Augustin, Aurelius">Augustin</persName>: »Jeg kjender egl. ikke een eneste religieus Forfatter (det skulde da være Augustinus) der egl. reduplicerer sin Tanke.« </p>
    <p><pb xml:id="ss382" n="382" edRef="#SKS"/>I en længere optegnelse, <ref target="../NB5/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB5:95</ref>, skriver SK om sit forhold til broderen <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> og om forholdet til faderen <persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen">Michael Pedersen Kierkegaard</persName>. SK nævner broderens betænkelighed ved måden, hvorpå SK bestyrer sin økonomi,<note>    <p> <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName>s dagbøger (<placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>, NKS 2656, 4<hi rendition="#sup">o</hi> ) dokumenterer flere steder de økonomiske relationer mellem de to brødre. Reglen var den, at det var P.C. Kierkegaard, som forstrakte SK med lån, når det var nødvendigt. </p></note> og betegner ham som »reent bange, og pusilanim som han altid har været«, »en Ærtekjerling, og dog derhos forfængelig«. Det vanskelige forhold til broderen forklarer SK som en konsekvens af, »at Den, hvem Gud forunder det Overordl., han bliver især ikke forstaaet af Slægt og Venner«. Om brødrenes forhold til faderen<note>    <p> <ref target="../NB5/txt.xml#n62" type="journalsAndPapers" n="62">NB5:62</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n65" type="journalsAndPapers" n="65">65-68</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n80" type="journalsAndPapers" n="80">80-81</ref> og <ref target="../NB5/txt.xml#n102" type="journalsAndPapers" n="102">102</ref> berører ligeledes forholdet til faderen. </p></note> hedder det videre: </p> <quote>
    <p>han [Peter] har altid været retskaffnere end jeg. Hans Forhold til Fader fE var en retskaffen Søns – mit derimod ofte dadelværdigt: o, men dog har Peter aldrig elsket Fader som jeg. Peter har aldrig gjort Fader Sorg, end sige den Sorg som jeg, men saa har Peter ogsaa længst glemt Fader, medens jeg mindes ham hver Dag, ubetinget hver Dag siden hiin 9<hi rendition="#sup">d</hi> August 38 og vil mindes ham indtil en salig Gjenforening hisset. </p></quote>
    <p>Til disse mere personlige optegnelser hører også <ref target="../NB5/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB5:16</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">63-64</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n104" type="journalsAndPapers" n="104">104</ref> samt <ref target="../NB5/txt.xml#n126" type="journalsAndPapers" n="126">126-128</ref>, der alle vedrører forholdet til SKs tidligere forlovede <persName key="Olsen, Regine">Regine Olsen</persName>, og en længere kommentar til Corsaraffæren, <ref target="../NB5/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">NB5:93</ref>, med overskriften »'Hvad jeg siger om mig selv' Et Ord til de Medlevende«. </p>
    <p rendition="#ind">Journalen rummer desuden spor af SKs læsning fx af 1001 Nat (<ref target="../NB5/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB5:3</ref>), »<persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">Rudelbach</persName>s Biographier«<note>    <p> Det drejer sig om <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A. G. Rudelbach</persName> <hi rendition="#ita">Christelig Biographie</hi>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1848, bd. 1, ktl. 1958. </p></note> (<ref target="../NB5/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6.a">NB5:6.a</ref>), <persName key="Plutark">Plutark</persName> (<ref target="../NB5/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB5:24-25</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">73-74.a</ref> og <ref target="../NB5/txt.xml#n118" type="journalsAndPapers" n="118">118</ref>), <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName> (<ref target="../NB5/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB5:85</ref>) og <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName> (<ref target="../NB5/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">NB5:38</ref>). </p>
    <p>Endelig rummer nogle optegnelser i meget kortfattet form ideer til kristelige eller opbyggelige taler, fx <ref target="../NB5/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB5:31</ref>, der henter sin overskrift fra Matt 28,11, »Kommer hid alle I som arbeide og ere besværede! / 7 nye Taler.« Her skitserer SK tre taler, af hvilke kun den anden med titlen » Standsningen« er påbegyndt. Den første tale har titlen »Indbydelsen«, samme overskrift som den tredje tale, og mønsteret for de følgende taler fastlægges <pb xml:id="ss383" n="383" edRef="#SKS"/> med ordene: »og saaledes skulde det vedblive at alternere, indtil N<hi rendition="#sup">o</hi> 7 som ender med Indbydelsen«. Skriftstedet fra Matthæusevangeliet benyttes og kommenteres foruden her i <ref target="../NB5/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB5:14</ref>, <ref target="../NB5/txt.xml#n131" type="journalsAndPapers" n="131">131</ref> og <ref target="../NB5/txt.xml#n136" type="journalsAndPapers" n="136">136</ref>. Det indgår desuden som overskrift i første del af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850), som SK arbejdede på sideløbende med, at han skrev NB5. </p>
    <p rendition="#ind">Foruden <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> arbejdede SK i samme tidsrum også på <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen</hi> (1849), <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (1849) og <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed, </hi>der blev udgivet af hans bror <persName key="Kierkegaard, Peter Christian">P.C. Kierkegaard</persName> i 1859. Ordlyden af <ref target="../NB5/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">NB5:12</ref> og <ref target="../NB5/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12.a">12.a</ref> er indarbejdet i <hi rendition="#ita">Lilien paa Marken og Fuglen under Himlen</hi>, og i <ref target="../NB5/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB5:8</ref> dukker pseudonymet <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName>, forfatteren af <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> og <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi>, op for første gang: »Skulde jeg for Fremtiden behøve en ny Pseudonym, saa skal han hedde: Anticlimacus. Og han maa da ironisk og humoristisk være reent Fanden-i-voldsk«. </p>
    <p rendition="#ind">At SK arbejder intensivt med sine skrifter fremgår af <ref target="../NB5/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB5:44</ref>, hvor han under overskriften <hi rendition="#ant">»NB.«</hi> indledningsvis skriver: </p> <quote>
    <p rendition="#ind"> Jeg arbeider mere og mere anstrengt som en Døende, næsten segnende under Arbeidet; aarle og silde takkende Gud, for hvad han forunder mig, men derhos i mangt et mismodigt Øieblik følende al min Arbeiden som et Intet, som et Hanefjed i Forhold til Opgaven.</p></quote>
  </div>
  </div></body></text>

</TEI>
