<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Sygdommen til Døden</title>
     
     <title type="short">SD</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Anne Mette Hansen</name><name>Johnny Kondrup</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Irene Ring</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2006</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K11</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/sd/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20121211">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.8</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/sd/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="ts"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="sd-1" n="115,1">
   <label><hi rendition="#bol">Sygdommen til Døden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-21" n="123,2"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2" n="115,2">
   <label><hi rendition="#bol">Udvikling</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-5" n="117,2"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-3" n="115,5">
   <label><hi rendition="#bol">Anti-Climacus</hi></label>
   <p>Dette pseudonym er dannet i kontrast til <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName>, der er navnet på forfatteren til <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844) og <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846). Det lat. tilnavn 'Climacus' er afledt af gr. klimaks, der betyder trappe el. stige. Johannes Climacus er altså den, der går op af en trappe el. klatrer op af en stige, dvs. hans begrebsudvikling, fx teorien om de forskellige eksistenssfærer, bevæger sig fra et mere ufuldkomment til et mere fuldkomment trin. Præfikset 'anti' i forbindelse med '<persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName>' betyder 'mod' el. 'imod', hvorved betegnes modsætningsforholdet til Johannes Climacus. Ligesom en 'klimaks' tillige betegner den retoriske figur, hvor de enkelte ord, sætninger el. tanker er ordnet således, at virkningen er trinvis stigende, så betegner en 'anti-klimaks' den omvendte figur (<ptr type="commentary" target="#sd-699" n="215,15"/>), fx jo højere på 'stigen', jo større ufuldkommenhed. Se SKs redegørelse for samtidens misforståelse af disse figurer i et brev til <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>, som er dateret 4. aug. 1849 (<ref target="../b276/txt.xml#n288" type="lettersAndDedications" n="ba:219" rend="Brev 288"><hi rendition="#ita">B&amp;A,</hi> nr. 219; bd. 1, s. 243f.</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-4" n="116,1">
   <label><hi rendition="#bol">Herr! gieb uns blöde ... alle deine Wahrheit</hi></label>
   <p>ty. »Herre! giv os svage øjne / for ting, som intet dur til, / og øjne fulde af klarhed / i al din sandhed«. SK henviser i kladden (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B171" rend="SD,ms.2.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 171</ref>,6) til en prædiken af <persName key="Albertini, Johann Baptist von" n="*">Johann Baptist von Albertini</persName> (1769-1831), biskop for den ty. brødremenighed, trykt i <hi rendition="#ita"><title>Handbuch deutscher Beredsamkeit: enthaltend eine Uebersicht der Geschichte und Theorie der Redekunst, zugleich mit einer vollständigen Sammlung deutscher Reden jedes Zeitalters und jeder Gattung</title>,</hi> udg. af <persName key="Wolff, Oskar Ludwig Bernhard" n="*">Oskar Ludwig Bernhard Wolff</persName> (1799-1851), bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1846, ktl. 250-251; bd. 1 (med titlen: <hi rendition="#ita">Die geistliche Beredsamkeit</hi>), s. 293-299; s. 293. Der er tale om en prædiken, der er holdt på 20. søndag efter trinitatis i 1805 over <rs type="bible">Ef 5,15-21</rs>, og som indledes med 12 verslinjer: »Ach bleib bei uns, Herr Jesu Christ, / weil es nun Abend worden ist: / Dein göttlich Wort, das helle Licht, / laß unter uns auslöschen nicht! / In dieser letzten betrübten Zeit / verleih' uns, Herr, Beständigkeit! / Bewahre uns Dir unbefleckt, / in Deiner Wundenburg versteckt, / von keinem Feinde angerührt, / viel weniger zu was verführt! / Herr! gieb ...«. Wolff anfører som kilde: [J.B. von Albertini] <hi rendition="#ita">Dreßig Predigten. Für Mitglieder und Freunde der Brüdergemeine,</hi> 2. udg., [u.st.] 1825 [1805], s. 265-275; s. 265f., men Albertini oplyser til gengæld ikke om ophavet til de anførte salmevers. De otte første verslinjer, som SK fravælger, stammer fra den kendte salme »Ach bleib bei uns, Herr <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christ«, som allerede findes i Nikolaus Selneckers <hi rendition="#ita">Geistliche Lieder</hi> (1589, 1611). De sidste fire verslinjer, som SK citerer, udgør faktisk et selvstændigt salmevers, hvilket dog ikke er markeret hos Albertini. Dette anonyme salmevers, »Ach gib uns blöde Augen«, blev trykt som nr. 267 i <hi rendition="#ita">Des kleinen Brüder-Gesangbuchs Dritter Theil, enthaltend eine abermalige Samlung alter und neuer Verse,</hi> <placeName>Barby</placeName> 1767; senere optrykt som nr. 831 i <hi rendition="#ita">Gesangbuch, zum Gebrauch der evangelischen Brüdergemeinen,</hi> Barby 1778. I <persName key="Plitt, Johannes">Johannes Plitt</persName>s afhandling <hi rendition="#ita">Historische Nachricht vom Brüder-Gesangbuche des Jahres 1778, und von dessen Lieder-Verfassern,</hi> <placeName>Gnadau</placeName> 1835, s. 83 og 186, anføres <persName key="Zinzendorf, Nicolaus Ludwig von" n="*">Nicolaus Ludwig von Zinzendorf</persName> (1700-60) som forfatter. SK kender dog kun verset fra Albertini hos Wolff.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-5" n="117,2">
   <label><hi rendition="#bol">Udvikling</hi>s</label>
   <p>jf. værkets undertitel; her i betydningen dels: begrebsudvikling el. begrebsafklaring, dels: fremstilling, redegørelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2002" n="117,3">
   <label><hi rendition="#bol">for opbyggelig til at kunne være streng videnskabelig</hi></label>
   <p>Med 'streng videnskabelig' hentydes først og fremmest til den spekulative, især hegelianske, filosofi og teologi. I en optegnelse fra 1840 (<ref target="../p264/txt.xml#n264-6" type="journalsAndPapers" n="pap:IIIA6" rend="Papir 264:6"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> III A 6</ref>) har SK bemærket: »Det er besynderligt med det Had <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> har til det Opbyggelige, der allevegne stikker frem; men det Opbyggelige er ikke et Opiat [sovemiddel] der dysser i Søvn, det er den endelige Aands Amen, og er en Side af Erkjendelsen der ikke bør oversees.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2001" n="117,9">
   <label><hi rendition="#bol">Christeligt bør nemlig Alt, Alt tjene til Opbyggelse</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">1 Kor 14,26</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Hvad bør da skee, Brødre? Naar I komme sammen, da haver Hver af Eder en Psalme, han haver en Lærdom, han haver et fremmed Tungemaal, han haver en Aabenbarelse, han haver en Udlæggelse; Alt skee til Opbyggelse!« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2003" n="117,11">
   <label><hi rendition="#bol">en Læges Foredrag ... er ved Sygesengen</hi></label>
   <p>se <persName key="Bang, Oluf Lundt">Oluf Lundt Bang</persName>s indgående beskrivelse af dette forhold i <hi rendition="#ita">Lægen ved Sygesengen. Indledende Forelæsning til cliniske Øvelser paa det kongelige Frederiks Hospital,</hi> 2. udg., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845 [1831]. – <hi rendition="#bol">Foredrag</hi>: måde at tale på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-7" n="117,17">
   <label><hi rendition="#bol">ligegyldig</hi></label>
   <p>uinteresseret, indifferent.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-8" n="117,22">
   <label><hi rendition="#bol">narres med det rene Menneske</hi></label>
   <p>Udtrykket 'det rene menneske', dvs. mennesket som ren abstraktion, spiller på den ty. filosof <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName> og hegelianernes kategori 'den rene væren': Væren er her, hvad der bliver tilbage, når man abstraherer fra alle fænomeners særlige kendetegn og egenskaber. –<hi rendition="#bol"> narres med:</hi> spøge med, drive spot med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-10" n="117,23">
   <label><hi rendition="#bol">lege Forundringsleg med Verdenshistorien</hi></label>
   <p>hentyder til det verdenshistoriske perspektiv dels hos <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> og hegelianerne, dels hos <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> og hans tilhængere. – <hi rendition="#bol">Forundringsleg:</hi> selskabsleg, hvor en person anbragt på en stol skal gætte, fra hvem af de tilstedeværende forskellige (ofte drillende) udtalelser om personen stammer; udtalelserne, som hviskes til en udpeget deltager, skal dreje sig om, hvad der især vækker forundring ved personen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-12" n="118,2">
   <label><hi rendition="#bol">Forfængelighed</hi></label>
   <p>tomhed, tant, også: indbildskhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-13" n="118,3">
   <label><hi rendition="#bol">Seminarist</hi></label>
   <p>elev på et lærerseminarium el. seminarieuddannet lærer; nedsættende om en halvdannet person, halvstuderet røver. I et brev til <persName key="Nielsen, Rasmus">Rasmus Nielsen</persName>, som er dateret 4. aug. 1849, skriver SK, at <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> betragter sig som en seminarist, mens SK selv kalder sig »en Slags Mester-Svend for Seminaristerne«, hvilket »kunne blive en Skræk for Professorerne«, <ref target="../b276/txt.xml#n288" type="lettersAndDedications" n="ba:219" rend="Brev 288"><hi rendition="#ita">B&amp;A,</hi> nr. 219; bd. 1, s. 244.</ref></p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-1000" n="118,6">
   <label><hi rendition="#bol">Indklædning</hi></label>
   <p>fremstillingsform.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-14" n="118,7">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>sandelig, visselig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2004" n="118,7">
   <label><hi rendition="#bol">en høitideligere Stiil ... meget betegnende</hi></label>
   <p>ligesom den religiøse tale el. prædiken, som SK opr. havde tænkt sig at benytte (<ptr type="commentary" target="#sd-1001" n="119,2"/>). Se også journaloptegnelsen <ref target="../NB4/txt.xml#n160" type="journalsAndPapers" n="160">NB4:160</ref> (1848), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 365.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-16" n="118,10">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-17" n="118,11">
   <label><hi rendition="#bol">forskylde</hi></label>
   <p>være skyld i.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-18" n="118,14">
   <label><hi rendition="#bol">i christelig Terminologi ... aandelige Elendighed</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Rom 5,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Synden kom ind i verden ved ét menneske, og ved synden døden, og sådan kom døden til alle mennesker, fordi alle syndede.« Se også <rs type="bible">Rom 5,21</rs>; 6,16; og 6,23.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-19" n="118,15">
   <label><hi rendition="#bol">at afdøe</hi></label>
   <p>Det er en central tanke hos <persName key="Paulus">Paulus</persName>, at mennesket ved Kristus er død fra synden, jf. fx <rs type="bible">Rom 6,2</rs>: »Vi, som ere døde fra Synden, hvorledes skulle vi endnu leve i den?« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">1 Pet 2,24</rs>, hvor det siges, at Kristus »selv bar vore Synder paa sit Legeme, paa Træet, paa det [for at] vi, afdøde fra Synden, skulle leve i Retfærdighed« (NT-1819). Denne tanke blev i pietismen skærpet således, at menneskets liv er en daglig afdøen fra synden, fra timeligheden, fra endeligheden og fra verden i selvfornægtelse, hvorved vægten blev forskudt, fra at mennesket ved Kristus er afdød fra synden, til at mennesket ved troen også skal afdø fra synden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-20" n="118,16">
   <label><hi rendition="#bol">1848</hi></label>
   <p>se <ref target="../SD/txr.xml#ss166" type="textCriticalAccount" n="166">tekstredegørelsen, s. 166</ref>f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-1001" n="119,2">
   <label><hi rendition="#bol">Indgang</hi></label>
   <p>el. begyndelse, indledning. SK havde i et udkast til titelbladet kaldt bogen »Sygdommen til Døden. En christelig opbyggelig Udvikling i Talers Form af S. Kierkegaard«, og ligesom med hans andre opbyggelige skrifter var det planen at begynde med en 'indgangsbøn', hvilket han dog opgav, da det ville virke for opbyggeligt (jf. kladden <ref target="../NB4/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="pap:VIII2B143" rend="NB4:2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 143</ref>). Se <ref target="../SD/txr.xml#ss135" type="textCriticalAccount" n="135">tekstredegørelsen, s. 135</ref>, s. 148f., og s. 179.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-21" n="123,2">
   <label><hi rendition="#bol">Denne Sygdom er ikke til Døden« (Joh. XI, 4)</hi></label>
   <p>Beretningen om opvækkelsen af <persName key="Lazarus">Lazarus</persName> i <rs type="bible">Joh 11,1-44</rs> lyder: »[1.] Men der laae Een syg, Lazarus af Bethania, af den By, hvor <persName key="Maria, Marthas søster">Maria</persName> og <persName key="Martha">Martha</persName>, hendes Søster, vare. [2.] (Men Maria var den, som salvede Herren med Salve, og tørrede hans Fødder med sit Haar; hendes Broder Lazarus var syg). [3.] Da sendte de Søstre til ham, og lode ham sige: Herre, see, den du elsker, er syg. [4.] Men der <persName key="Jesus">Jesus</persName> det hørte, sagde han: denne Sygdom er ikke til Døden, men til Guds Ære, at Guds Søn skal æres ved den. [5.] Men Jesus elskede Martha, og hendes Søster, og Lazarus. [6.] Der han nu hørte, at han var syg, blev han dog to Dage paa det Sted, hvor han var. [7.] Siden efter sagde han til Disciplene: lader os drage til <placeName>Judæa</placeName> igien. [8.] Disciplene sagde til ham: Mester, nyligen [for nyligt] søgte Jøderne at stene dig, og du drager atter derhen? [9.] Jesus svarede: ere der ikke tolv Timer om Dagen? Vandrer Nogen om Dagen, da støder han ikke an [vækker ikke forargelse]; thi han seer denne Verdens Lys. [10.] Men vandrer Nogen om Natten, da støder han an; thi Lyset er ikke i ham. [11.] Dette talede han; og derefter siger han til dem: Lazarus, vor Ven, er sovet ind; men jeg gaaer hen for at opvække ham af Søvne. [12.] Da sagde hans Disciple: Herre, sover han, da bliver han karsk [sund og rask]. [13.] Men Jesus talede om hans Død; de derimod meente, at han talede om den naturlige Søvn. [14.] Derfor sagde da Jesus dem reent ud: Lazarus er død! [15.] Og jeg er glad for Eders Skyld, at jeg ikke var der, paa det [for at] I skulle troe; men lader os gaae til ham. [16.] Da sagde <persName key="Thomas">Thomas</persName>, (hvilket betyder Tvilling,) til sine Meddisciple: lader os ogsaa gaae, at vi kunne døe med ham. [17.] Da Jesus kom, fandt han ham liggende i Graven allerede fire Dage. [18.] (Men Bethania var nærved <placeName>Jerusalem</placeName>, omtrent femten Stadier derfra.) [19.] Og mange Jøder vare komne til Martha og Maria, for at trøste dem over deres Broder. [20.] Da Martha nu hørte, at Jesus kom, gik hun ud ham imøde, men Maria blev siddende i Huset. [21.] Da sagde Martha til Jesum: Herre, havde du været her, da var min Broder ikke død. [22.] Men ogsaa nu veed jeg, at hvadsomhelst du beder af Gud, vil Gud give dig. [23.] Jesus sagde til hende: din Broder skal opstaae. [24.] Martha siger til ham: jeg veed, at han skal opstaae i Opstandelsen paa den yderste Dag. [25.] Jesus sagde til hende: jeg er Opstandelsen og Livet; hvo [den] som troer paa mig, om han end døer, skal han dog leve. [26.] Og hver den, som lever, og troer paa mig, skal ikke døe evindeligen. Troer du dette? [27.] Hun siger til ham: ja Herre, jeg haver troet, at du er Christus, den Guds Søn, den som kommer til Verden. [28.] Og der hun dette havde sagt, gik hun bort, og kaldte hemmeligen sin Søster Maria, og sagde: Mesteren er her, og kalder ad dig. [29.] Der hun det hørte, reiste hun sig strax, og kom til ham. [30.] (Men Jesus var ikke endnu kommen til Byen; men var paa det Sted, hvor Martha mødte ham.) [31.] Da nu Jøderne, som vare hos hende i Huset, og trøstede hende, saae, at Maria stod hastelig op, og gik ud, fulgte de hende, og sagde: hun gaaer bort til Graven, for at græde der. [32.] Der Maria da kom der hen, hvor Jesus var, og saae ham, faldt hun ned for hans Fødder, og sagde til ham: Herre, havde du været her, da var min Broder ikke død. [33.] Der Jesus da saae hende græde, og saae Jøderne græde, som kom med hende, rørtes han i Aanden, og blev heftig bevæget, og sagde: [34.] Hvor have I lagt ham? De sagde til ham: Herre, kom, og see. [35.] Jesus græd. [36.] Da sagde Jøderne: see, hvor han elskede ham! [37.] Men nogle af dem sagde: kunde ikke han, som aabnede den Blindes Øine, have giort, at og [tillige] denne ikke var død? [38.] Da rørtes Jesus atter inderlig, og kom til Graven. Men det var en Hule, og en Steen laa derfor. [39.] Jesus sagde: tager Stenen bort. Martha, den Dødes Søster, siger til ham: Herre, han stinker allerede; thi han haver ligget fire Dage. [40.] Jesus sagde til hende: sagde jeg ikke, at dersom du kunde troe, skulde du see Guds Herlighed? [41.] Da toge de Stenen bort, hvor den Døde var lagt. Men Jesus opløftede sine Øine og sagde: Fader, jeg takker dig, at du haver hørt mig. [42.] Dog jeg vidste, at du altid hører mig; men for Folkets Skyld, som staaer omkring, sagde jeg det, at de skulle troe, at du haver udsendt mig. [43.] Og der han dette havde sagt, raabte han med høi Røst: Lazarus, kom hid ud! [44.] Og den Døde kom ud, bunden med Jordeklæder [ligklæder] om Fødder og Hænder, og hans Ansigt var ombundet med en Svededug [tørklæde]. Jesus sagde til dem: løser ham, og lader ham gaae« (NT-1919).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-23" n="123,3">
   <label><hi rendition="#bol">da Disciplene misforstode ... »Lazarus er død« (XI, 14)</hi></label>
   <p>citater fra <rs type="bible">Joh 11,11-14</rs> (<ptr type="commentary" target="#sd-21" n="123,2"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-24" n="123,7">
   <label><hi rendition="#bol">Vi vide nu vel</hi></label>
   <p>nu ved vi udmærket.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-25" n="123,7">
   <label><hi rendition="#bol">Christus tænkte paa ... Guds Herlighed« (XI, 40)</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Joh 11,40</rs> (<ptr type="commentary" target="#sd-21" n="123,2"/>). – <hi rendition="#bol">Medlevende:</hi> samtidige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-26" n="123,11">
   <label><hi rendition="#bol">som Christus forudsagde ... (XI, 4)</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Joh 11,4</rs> (<ptr type="commentary" target="#sd-21" n="123,2"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-27" n="123,13">
   <label><hi rendition="#bol">ligefuldt</hi></label>
   <p>trods dette, alligevel.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-28" n="123,14">
   <label><hi rendition="#bol">Idet Christus træder hen ... (XI, 43)</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Joh 11,43</rs> (<ptr type="commentary" target="#sd-21" n="123,2"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-29" n="123,15">
   <label><hi rendition="#bol">vist nok</hi></label>
   <p>sikkert nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2122" n="123,17">
   <label><hi rendition="#bol">»Opstandelsen og Livet« (XI, 25)</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Joh 11,25</rs> (<ptr type="commentary" target="#sd-21" n="123,2"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-32" n="124,4">
   <label><hi rendition="#bol">menneskelig talt er der kun Haab saalænge der er Liv</hi></label>
   <p>spiller på talemåden: 'Så længe der er liv, er der håb'. Talemåden, der er dannet efter <rs type="bible">Præd 9,4</rs>: »for alle dem, som leve, er der Haab« (GT-1740), er optegnet som nr. 1022 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita"><title>Danske Ordsprog og Mundheld</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1845, ktl. 1549, s. 38.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-33" n="124,13">
   <label><hi rendition="#bol">piinagtigt</hi></label>
   <p>pinefuldt, smerteligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-35" n="124,18">
   <label><hi rendition="#bol">høimodigt</hi></label>
   <p>storsindet, ædelmodigt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-36" n="124,20">
   <label><hi rendition="#bol">hovmode sig</hi></label>
   <p>være hovmodig, føle hovmod.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-37" n="124,20">
   <label><hi rendition="#bol">Opløftelse</hi></label>
   <p>dels ophøjethed el. blot det at være hævet op over noget, dels det at blive opløftet, glædes over noget.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2005" n="129,12">
   <label><hi rendition="#bol">Synthese</hi></label>
   <p>sammensætning, forbindelse, enhed (af to momenter).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-39" n="129,22">
   <label><hi rendition="#bol">sat</hi></label>
   <p>i logisk betydning af at hævde, dvs. antage noget, gøre noget gældende, gå ud fra nogets gyldighed, også: bestemme noget; at 'sætte' svarer således til at 'ponere' (<ptr type="commentary" target="#sd-648" n="210,21"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-40" n="129,24">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-41" n="130,1">
   <label><hi rendition="#bol">deriveret</hi></label>
   <p>afledt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-42" n="130,16">
   <label><hi rendition="#bol">Svimmel</hi></label>
   <p>svimmelhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2137" n="130,16">
   <label><hi rendition="#bol">nerveust Bedrag</hi></label>
   <p>Udtrykket er dannet parallelt til udtryk som 'optisk bedrag', dvs. synsbedrag, og 'akustisk bedrag', dvs. 'høre-illusion', idet 'nervøst bedrag' betegner en art indre sansebedrag, der opfatter et indre tryk som noget udefrakommende. Jf. kladden <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B168" rend="SD,ms.1.7.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 168</ref>,6, s. 262.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-1002" n="130,19">
   <label><hi rendition="#bol">Reflexion</hi></label>
   <p>refleks.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-45" n="130,21">
   <label><hi rendition="#bol">formeentlige</hi></label>
   <p>tilsyneladende, (selv)indbildte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-46" n="130,28">
   <label><hi rendition="#bol">grunder <hi rendition="#ita">(...)</hi> i</hi></label>
   <p>har sin grund, fundament el. oprindelse i. Hvad angår forståelsen af den centrale sætning, som udtrykket indgår i, se fx de parallelle formuleringer i <ref target="../SD/txt.xml#ss146" type="publishedWritings" n="146"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 146</ref>,29f., 161 og 196.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-47" n="131,2">
   <label><hi rendition="#bol">den opreiste Gang</hi></label>
   <p>sigter til den antikke opfattelse af mennesket, se fx 2. bog, kap. 56, 140, i <persName key="Cicero, Marcus Tullius">Cicero</persName> <hi rendition="#ita">De natura deorum</hi> (Om gudernes væsen), hvor det om de gaver, guderne har tildelt menneskene, siges, at de har »hævet dem op fra jorden, således at de går omkring, høje og oprejste, for at de skulle kunne skue op mod himlen og således erkende guderne. Menneskene er nemlig rundne af jorden ikke som dens beboere og indbyggere, men som en art tilskuere til de overjordiske og himmelske ting« (<hi rendition="#ita">Ciceros filosofiske skrifter,</hi> udg. af <persName key="Blatt, Franz">Franz Blatt</persName>, <persName key="Hastrup, Thure">Thure Hastrup</persName> og <persName key="Krarup, Per">Per Krarup</persName>, bd. 1-5, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1969-75; bd. 3, 1970, overs. af F. Blatt, s. 209).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-48" n="131,3">
   <label><hi rendition="#bol">tyder paa</hi></label>
   <p>peger hen på (som den egentlige genstand).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2007" n="131,12">
   <label><hi rendition="#bol">det at være forholder sig ... kunne være</hi></label>
   <p>I en kladde til »<persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> eller De omnibus dubitandum est« (1842-43) bemærker SK: »Ligesom det Virkelige gaaer forud for det Mulige som <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> siger[,] det er høiere baade i Tid og i Værdighed, saaledes gaaer ogsaa Visheden forud for Tvivlen« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:IVB2" rend="JC,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> IV B 2</ref>,15). Se Aristoteles <hi rendition="#ita">Metafysikken</hi> (1049b 10). SKs umiddelbare kilde har formentlig været <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName> <hi rendition="#ita"><title>Geschichte der Philosophie</title></hi> bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1798-1819, ktl. 815-826; bd. 3, 1801, s. 238, eller <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> <hi rendition="#ita"><title>Vorlesungen über die Geschichte der Philosophie</title>,</hi> udg. af <persName key="Michelet, Carl Ludwig">C.L. Michelet</persName>, bd. 1-3, <placeName>Berlin</placeName> 1836, ktl. 557-559; bd. 2, i <hi rendition="#ita">Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Werke. Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45 (forkortet <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi>); bd. 13-15; bd. 14, s. 327f. (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 18, s. 327f.). –<hi rendition="#bol"> en Stigen:</hi> en stigning (i grad), noget højere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-49" n="131,18">
   <label><hi rendition="#bol">o. d.</hi></label>
   <p>og deslige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-50" n="131,24">
   <label><hi rendition="#bol">vel sige Tænkerne ... tilintetgjorte Mulighed</hi></label>
   <p>Det siger i hvert fald <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName> i § 1 af »Mellemspil« i <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844), hvor det hedder: »det Mulige (ikke blot det Mulige, der bliver udelukket, men selv det Mulige, der bliver antaget) viser sig som Intet i det Øieblik det bliver virkeligt; thi ved Virkeligheden er Muligheden <hi rendition="#ita">tilintet</hi>gjort«, <ref target="../PS/txt.xml#ss274" type="publishedWritings" n="274"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 274</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-51" n="131,34">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-52" n="131,36">
   <label><hi rendition="#bol">falder</hi></label>
   <p>jf. det ældre udtryk: 'falde i sygdom', dvs. blive angrebet af sygdom, blive syg.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-54" n="132,10">
   <label><hi rendition="#bol">sindrigt</hi></label>
   <p>opfindsomt, snedigt, udtænkt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-55" n="132,10">
   <label><hi rendition="#bol">skuffende</hi></label>
   <p>bedragende, vildledende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-56" n="132,14">
   <label><hi rendition="#bol">svanger paa</hi></label>
   <p>fyldt med el. fuld af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-58" n="132,29">
   <label><hi rendition="#bol">Affølge</hi></label>
   <p>følge, konsekvens.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-59" n="132,35">
   <label><hi rendition="#bol">vorder</hi></label>
   <p>bliver til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-61" n="133,16">
   <label><hi rendition="#bol">eenstydigt med</hi></label>
   <p>synonymt med, ensbetydende med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-62" n="133,20">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-63" n="133,25">
   <label><hi rendition="#bol">ligefrem</hi></label>
   <p>bogstaveligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-64" n="134,6">
   <label><hi rendition="#bol">døe Døden</hi></label>
   <p>hentydning til <rs type="bible">1 Mos 2,16-17</rs>: »Gud HERREN bød Mennesket, og sagde: du maa frit æde af alle Træer i Haven. Men af Kundskabens Træe paa Godt og Ondt, af det skal du ikke æde; thi paa hvilken Dag du æder af det, skal du døe Døden« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-65" n="134,11">
   <label><hi rendition="#bol">saa lidet som Dolken kan dræbe Tanker</hi></label>
   <p>Verslinjen stammer fra <persName key="Ewald, Johannes">Johannes Ewald</persName>s digt »En aandelig Sang, hvori indføres Forsonerens <persName key="Jesus">Jesu</persName> Christi kierlige Advarsel til dem, som fristes af de onde og ulyksalige Tanker at ville forkorte deres eget Liv«, der i 1779 blev udgivet som gadevise i anledning af en selvmordsepidemi. SK afskriver passagen i journaloptegnelsen <ref target="../JJ/txt.xml#n59" type="journalsAndPapers" n="59">JJ:59</ref> (1843), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 159, hvor han citerer efter <hi rendition="#ita"><title>Johannes Ewalds samtlige Skrifter</title></hi> bd. 1-4, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1780-91, ktl. 1533-1536; bd. 1, s. 291-302. Hele strofen lyder: »Mon Havets Bølger slette ud? / Mon Gift fortærer Præg af Gud? / Kan Dolken dræbe Tanker? / Kan Aander døe? Kan Mennesket / Undflye sin Siel, sig selv saa let / Som Støv, hvorpaa det anker?« bd. 1, s. 299. Se også kladden <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B145" rend="SD,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 145</ref>,3.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-66" n="134,13">
   <label><hi rendition="#bol">hvis Orm ikke døer, og hvis Ild ikke udslukkes</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Mark 9,43-48</rs>, hvor der advares mod dem, der bringer til fald: »Og dersom din Haand forarger dig, hug den af; det er dig bedre, at gaae en Krøbling ind i Livet, end at have to Hænder og fare hen til <placeName>Helvede</placeName> i den uslukkelige Ild; hvor deres Orm ikke døer, og Ilden ikke udslukkes [sml. <rs type="bible">Es 66,24</rs>]. Og dersom din Fod forarger dig, hug den af; det er dig bedre, at gaae halt ind i Livet, end at have to Fødder, og blive kastet i Helvede i den uslukkelige Ild, hvor deres Orm ikke døer, og Ilden ikke udslukkes. Og dersom dit Øie forarger dig, kast det fra dig: det er dig bedre at gaae eenøiet ind i Guds Rige, end at have to Øine, og blive kastet i Helvedes Ild hvor deres Orm ikke døer, og Ilden ikke udslukkes« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-68" n="134,19">
   <label><hi rendition="#bol">Potentsation</hi></label>
   <p>forhøjelse, intensivering.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-69" n="134,19">
   <label><hi rendition="#bol">Hidsende</hi></label>
   <p>opildnende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-70" n="134,20">
   <label><hi rendition="#bol">den kolde Brand</hi></label>
   <p>dvs. koldbranden; den ødelæggende kulde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-71" n="134,33">
   <label><hi rendition="#bol">enten Cæsar eller slet Intet</hi></label>
   <p>oversættelse af det lat. bevingede ord: 'Aut Cæsar, aut nihil', hvor 'Cæsar' (lat. kejser) hentyder til den rom. kejser <persName key="Cæsar, Gajus Julius" n="*">Julius Cæsar</persName> (o. 100-44 f.Kr.). Sætningen er knyttet til den ital. politiker og hærfører <persName key="Borgia, Cesare" n="*">Cesare Borgia</persName> (1475-1507), der satte det som en indskrift under en buste af Julius Cæsar og siden hen selv optog det som sit valgsprog.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-72" n="135,15">
   <label><hi rendition="#bol">han fortærer sig selv</hi></label>
   <p>dvs. han hentæres, går til grunde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-73" n="135,21">
   <label><hi rendition="#bol">erklæret sig</hi></label>
   <p>ytret sig saa tydeligt, at sygdommens art kan bestemmes; alm. udtryk i forbindelse med sygdomstilfælde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-74" n="136,4">
   <label><hi rendition="#bol">saa synes det</hi></label>
   <p>sådan tager det sig ud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-75" n="136,5">
   <label><hi rendition="#bol">seer nærmere til</hi></label>
   <p>se nærmere (mere opmærksomt) efter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-76" n="136,16">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates beviste Sjelens Udødelighed ... fortærer Legemet</hi></label>
   <p>Der sigtes til 10. bog af <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Staten</hi> (608d-611a), hvor <persName key="Sokrates" n="*">Sokrates</persName> argumenterer for, at sjælen ikke som legemet forsvinder ved sygdom og død: »Naar den [sjælen] altsaa ikke bliver ødelagt af noget Onde, hverken af noget, der er særegent for den selv, eller af noget, der svarer til noget andet, saa er det klart, at den altid maa være til; og hvis den altid er til, maa den være udødelig« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1992 [1932-41] (forkortet: <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi>); bd. 5, s. 208-211). –<hi rendition="#bol"> Socrates:</hi> Sokrates (o. 470-399 f.Kr.) er ved siden af Platon og <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-784" n="229,24"/>) den berømteste gr. filosof. Han udviklede sin filosofi i dialog med sine samtidige og har intet skriftligt efterladt, men hans karakter og lære er blevet skildret af tre samtidige forfattere, nemlig <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> i komedien <hi rendition="#ita">Skyerne</hi>, <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> i de fire 'sokratiske' skrifter, herunder mindeskriftet om Sokrates <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi>, og Platon i dialogerne. Sokrates blev af en folkedomstol i <placeName>Athen</placeName> dømt til døden for at antage andre guder end dem, staten anerkendte, og for at fordærve ungdommen; han blev henrettet med et bæger gift, som han tømte med sindsro.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-77" n="136,25">
   <label><hi rendition="#bol">de ædleste Dele</hi></label>
   <p>de indre organer, som har vigtige livsfunktioner, især om hjerte og lunger.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-78" n="136,35">
   <label><hi rendition="#bol">fornagle ham hans Selv</hi></label>
   <p>gøre ham åndeligt ubevægelig, få ham til at 'gå i baglås'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-79" n="138,5">
   <label><hi rendition="#bol">ret</hi></label>
   <p>fuldt ud, virkelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2009" n="138,7">
   <label><hi rendition="#bol">uden at der dog inderst inde ... Angest for sig selv</hi></label>
   <p>Disse temaer har SK under pseudonymet <persName key="Vigilius Haufniensis">Vigilius Haufniensis</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-247" n="159,12"/>) behandlet i <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844), i <ref target="../BA/txt.xml#ss309" type="publishedWritings" n="309"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 309</ref>-461, som <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> flere gange i bogen henviser til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-82" n="138,16">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p>dvs. »det hele Samfund af Christne, alle af Christne beboede Lande«, <persName key="Molbech, Christian">C. Molbech</persName> <hi rendition="#ita"><title>Dansk Ordbog</title></hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833, ktl. 1032; bd. 1, s. 149, sp. 1.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-83" n="138,19">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert, visseligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-84" n="138,20">
   <label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label>
   <p>desuden, tilmed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-85" n="139,2">
   <label><hi rendition="#bol">Tilsyneladelsen</hi></label>
   <p>den umiddelbare fremtoning, noget som blot er tilsyneladende, skin og bedrag.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-86" n="139,2">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-87" n="139,10">
   <label><hi rendition="#bol">vulgaire</hi></label>
   <p>almindelige, ordinære, hverdagsagtige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-89" n="139,28">
   <label><hi rendition="#bol">blive aabenbar</hi></label>
   <p>blive åbenlys, synlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-91" n="139,36">
   <label><hi rendition="#bol">den Sjelekyndiges</hi></label>
   <p>psykologens.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-93" n="140,5">
   <label><hi rendition="#bol">affectere</hi></label>
   <p>give sig skin af, tillyve sig (se journaloptegnelsen <ref target="../JJ/txt.xml#n497" type="journalsAndPapers" n="497">JJ:497</ref> (1846), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 305).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-94" n="140,6">
   <label><hi rendition="#bol">allehaande</hi></label>
   <p>al mulig slags, alskens.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-95" n="140,6">
   <label><hi rendition="#bol">transitorisk</hi></label>
   <p>forbigående, flygtig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-96" n="140,31">
   <label><hi rendition="#bol">skuffes</hi></label>
   <p>bedrages.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-97" n="141,11">
   <label><hi rendition="#bol">Crisis</hi></label>
   <p>krise, dvs. det afgørende tidspunkt i sygdomsforløbet, der viser, om patienten dør el. kommer sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-99" n="141,23">
   <label><hi rendition="#bol">idel</hi></label>
   <p>lutter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2010" n="141,29">
   <label><hi rendition="#bol">Al Umiddelbarhed er ... Angest</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-247" n="159,12"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-100" n="141,30">
   <label><hi rendition="#bol">angest for Intet</hi></label>
   <p>se fx <hi rendition="#ita">Begrebet Angest,</hi> caput 1, § 5, hvor det hedder, at der i uskyldighedens tilstand er noget mere end fred og hvile: »Hvad er det da? Intet. Men hvilken Virkning har Intet? Det føder Angest. Dette er Uskyldighedens dybe Hemmelighed, at den paa samme Tid er Angest. Drømmende projekterer [udkaster, forestiller sig] Aanden sin egen Virkelighed, men denne Virkelighed er Intet, men dette Intet seer Uskyldigheden bestandig udenfor sig«, <ref target="../BA/txt.xml#ss347" type="publishedWritings" n="347"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 347</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-101" n="141,32">
   <label><hi rendition="#bol">underfundigt</hi></label>
   <p>svigefuldt, listigt, lumskt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-102" n="141,36">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-104" n="142,6">
   <label><hi rendition="#bol">slippe Livet igjennem</hi></label>
   <p>slippe igennem livet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-105" n="142,23">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>sandelig, visselig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-106" n="142,27">
   <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
   <p>sædvanligvis, for det meste.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-109" n="143,4">
   <label><hi rendition="#bol">Vinding</hi></label>
   <p>bemægtigelse, opnåelse, også gevinst, fortjeneste.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-113" n="143,24">
   <label><hi rendition="#bol">Dagens Møie og Hede</hi></label>
   <p>hentydning til <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om arbejderne i vingården, <rs type="bible">Matt 20,1-16</rs>, hvor vingårdsejeren beder sin forvalter kalde arbejderne sammen og udbetale dem hver en denar, idet han skal begynde med de sidste og ende med de første. Da de, der har arbejdet en hel dag, ser, at de får det samme i løn som dem, der blev lejet sidst, giver de ondt af sig over for vingårdsejeren og siger: »Disse Sidste have ikkun [kun] arbeidet een Time, og du haver giort dem lige med os, som have baaret Dagens Byrde og Hede«, v. 12 (NT-1819). – <hi rendition="#bol">Møie:</hi> besvær, byrde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2011" n="143,26">
   <label><hi rendition="#bol">Navnløs</hi></label>
   <p>som ikke har noget stort el. kendt navn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2138" n="143,33">
   <label><hi rendition="#bol">en syndig Kjerligheds Frugt</hi></label>
   <p>egl. betegnelse for et barn født uden for ægteskab.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-116" n="143,35">
   <label><hi rendition="#bol">hvis saa</hi></label>
   <p>hvis det forholdt sig sådan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-117" n="144,1">
   <label><hi rendition="#bol">Evigheden vedkjender ... Dig aldrig</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Matt 7,23</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> taler om falske profeter: »Og da vil jeg bekiende for dem: jeg kiendte Eder Aldrig; viger bort fra mig I, som beflitte Eder paa Uret!« (NT-1819). Se også <rs type="bible">Matt 25,12</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-118" n="144,2">
   <label><hi rendition="#bol">den kjender Dig som Du er kjendt</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">1 Kor 13,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi nu see vi ved et Speil, i en mørk Tale [en gåde], men da skulle [skal] vi see Ansigt til Ansigt; nu kiender jeg i stykkeviis, men da skal jeg erkiende, ligesom jeg og [også] er kiendt« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-119" n="145,4">
   <label><hi rendition="#bol">udfinde</hi></label>
   <p>fastslå, bestemme.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-120" n="145,4">
   <label><hi rendition="#bol">reflektere paa</hi></label>
   <p>tage i betragtning, tage hensyn til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2012" n="145,5">
   <label><hi rendition="#bol">Synthese</hi></label>
   <p>sammensætning, enhed (af to momenter).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-121" n="145,7">
   <label><hi rendition="#bol">deriveret</hi></label>
   <p>afledt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-122" n="145,12">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-123" n="145,13">
   <label><hi rendition="#bol">i Begrebet seet</hi></label>
   <p>idealt betragtet, principielt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-125" n="146,5">
   <label><hi rendition="#bol">vorde</hi></label>
   <p>blive.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-126" n="146,12">
   <label><hi rendition="#bol">ϰατα δυναμιν</hi></label>
   <p>gr. (kata dýnamin) efter mulighed, en term, der stammer fra <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' (<ptr type="commentary" target="#sd-784" n="229,24"/>) filosofi.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2013" n="146,22">
   <label><hi rendition="#bol">skal Replikken være ... dialektiske Modsætning</hi></label>
   <p>I en anmærkning i renskriften (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B171" rend="SD,ms.2.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 171</ref>,17) hedder det således: »Den Kunst saaledes correct at skrive Replik, Replikker, der fuldtonigt og med al Phantasie-Inderlighed lyde ud af een Lidenskab, og i hvilke der dog er det Modsattes Resonants – den Kunst har ingen Digter øvet uden den Eneste: Schakspeare.« Se <ref target="../SD/txr.xml#ss176" type="textCriticalAccount" n="176">tekstredegørelsen </ref>s. 176. –<hi rendition="#bol"> Colorit:</hi> levendegørende fremstillingsmåde, plasticitet, farvespil. –<hi rendition="#bol"> Reflexen af:</hi> genspejlingen el. virkningen af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-130" n="146,30">
   <label><hi rendition="#bol">grunder i</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-46" n="130,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-131" n="146,31">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok nærmest</hi></label>
   <p>rigtig nok især.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-132" n="146,32">
   <label><hi rendition="#bol">Phantasien forholder sig igjen til Følelse, Erkjendelse, Villie</hi></label>
   <p>Der knyttes an til den såkaldte 'evnelære', der blev almindelig i psykologien som filosofisk disciplin i kølvandet på den ty. filosof <persName key="Kant, Immanuel">I. Kant</persName>s <hi rendition="#ita">Anthropologie in pragmatischer Hinsicht</hi> (1799), således fx hos <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> <hi rendition="#ita">Menneskets aandelige Natur og Væsen</hi> (1819), <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> <hi rendition="#ita">Grundrids af den almindelige Psychologie</hi> (1830) og <persName key="Rosenkranz, Johann Karl Friedrich">K. Rosenkranz</persName> <hi rendition="#ita"><title>Psychologie oder die Wissenschaft vom subjectiven Geist</title></hi> (1837, ktl. 744). Bevidsthedslivet inddeltes i tre evner: Erkendelse (forestillingsevne), vilje (begæreevne) og følelse (føleevne), mens fantasien oftest blev behandlet under erkendelsen, evt. – som fx hos Sibbern (§ 72) – som en mere overordnet evne, der forholder sig til de øvrige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-133" n="147,3">
   <label><hi rendition="#bol">instar omnium</hi></label>
   <p>lat. 'gældende for alle andre'; par excellence.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-134" n="147,7">
   <label><hi rendition="#bol">hvorfor den gamle Fichte ... Kategoriernes Oprindelse</hi></label>
   <p>hentyder til J.G. Fichtes lære om den 'produktive indbildningskraft (forestillingsevne)' som kilden til vores forestilling om en verden uden for bevidstheden ('ikke-jeget') og som ophavet til de forstandskategorier, som understøtter bevidstheden. Se fx J.G. Fichte <hi rendition="#ita"><title>Grundlage der gesammten Wissenschaftslehre</title></hi> [1794, 1802], i <hi rendition="#ita"><title>Johann Gottlieb Fichte's sämmtliche Werke</title>,</hi> udg. af <persName key="Fichte, Immanuel Hermann">I.H. Fichte</persName>, bd. 1-11, <placeName>Berlin</placeName> og <placeName>Bonn</placeName> 1834-46, ktl. 489-499; bd. 1, s. 227, samt det følgende afsnit: »Deduction der Vorstellung«, s. 227-246. SKs umiddelbare kilde er formentlig <persName key="Trendelenburg, Friedrich Adolph">A. Trendelenburg</persName>s fremstilling af Fichtes kategorilære i <hi rendition="#ita"><title>Geschichte der Kategorienlehre. Zwei Abhandlungen</title>,</hi> Berlin 1846, ktl. 848, s. 297-313, hvor indbildningskraftens funktion særligt fremhæves. – <hi rendition="#bol">gamle Fichte:</hi> <persName key="Fichte, Johann Gottlieb" n="*">Johann Gottlieb Fichte</persName> (1762-1814), ty. fil., prof. i <placeName>Jena</placeName> 1794-1799 og fra 1810 i Berlin, søgte i sin <hi rendition="#ita">Wissenschaftslehre</hi> (1794 og fremover) at udarbejde et filosofisk system, som tog udgangspunkt i 'jeget' (subjektet). Han hævdede således, at 'jeget' – som det første princip i erkendelsen – ikke kan være noget givet, et faktum (ty. »Tatsache«), men må stå for en aktivitet el. en handling (ty. »Tathandlung«). Videnskabslærens grundprincip er da, at det handlende subjekt sætter el. frembringer et 'ikke-jeg' (objekt); og ud fra modsætningen ml. 'jeg' og 'ikke-jeg' lader alle begreber, som kendetegner vores virkelighedserkendelse, sig aflede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-136" n="147,19">
   <label><hi rendition="#bol">participerer</hi></label>
   <p>tager del i, deltager i.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2014" n="147,19">
   <label><hi rendition="#bol">Abstraktum</hi>s</label>
   <p>abstrakt, abstraktion, i grammatik betegnelse for abstrakte navneord.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-137" n="147,20">
   <label><hi rendition="#bol">in abstracto</hi></label>
   <p>lat. i almindelighed, abstrakt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2015" n="147,21">
   <label><hi rendition="#bol">Veierligets</hi></label>
   <p>dvs. vejrligets.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-139" n="147,33">
   <label><hi rendition="#bol">hiin russiske Hornmusik ... mere eller mindre</hi></label>
   <p>Den såkaldt russiske horn- eller jagtmusik, som opstod i midten af det 18. årh., blev fremført af et orkester, egl. korps af jægere, hvor hver mand blæste i ét eller to jagthorn. Jagthornet havde kun én tone, og det var opgaven for den enkelte hornblæser dels at blæse sin tone rent, dels at holde takten, altså falde ind på rette sted. Det samlede indtryk af denne musik kunne minde mere om en naturlyd end om et stykke kunstmusik.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-141" n="148,11">
   <label><hi rendition="#bol">lidende</hi></label>
   <p>som det at være i lideform (mods. handleform), være underlagt el. lade sig underlægge noget, det at noget overgår en, virker gennem en; passiv (mods. aktiv). Hos SK ofte det at være styret el. dirigeret af en umiddelbarhed (modsat refleksion) el. det at lade sig underlægge en idealitet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-142" n="148,12">
   <label><hi rendition="#bol">rives hen</hi></label>
   <p>rives med, overvældes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-143" n="148,21">
   <label><hi rendition="#bol">at en Spurv <hi rendition="#ita">(...)</hi> den veed ikke af, at den er til for Gud</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Matt 10,29</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Sælges ikke to Spurve for een Penning? og ikke een af dem falder paa Jorden uden Eders Faders Villie« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Luk 12,6</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-144" n="148,25">
   <label><hi rendition="#bol">bliver aabenbart</hi></label>
   <p>bliver åbenlyst, kommer for dagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2139" n="148,28">
   <label><hi rendition="#bol">Sligt gjøres der i Verden ikke store Ophævelser over</hi></label>
   <p>dvs. sådan noget protesterer verden ikke mod, det vækker ikke opsigt i verden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2123" n="148,31">
   <label><hi rendition="#bol">Den største Fare, den at tabe sig selv</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Luk 9,25</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Thi hvad gavner det Mennesket, om han vandt den ganske Verden, men tabte sig selv, eller leed Skade paa sig selv?« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-147" n="148,33">
   <label><hi rendition="#bol">5 Rbd</hi></label>
   <p>dvs. 5 rigsbankdaler. Den da. møntfod var ved forordning af 31. juli 1818 delt i rigsbankdaler (i samtiden ofte blot kaldt 'rigsdaler' og forkortet 'rd'), mark og skilling sådan, at der gik 6 mark på en rigsdaler og 16 skilling på 1 mark; på 1 rigsdaler gik således 96 skilling. Fem rigsdaler svarede til en snedkersvends løn for en uges arbejde. I Hof- og Stadsretten havde en dommer 1.2001.800 rigsdaler og en fuldmægtig 400-500 rigsdaler i årsløn, mens en pige i huset fik højst 30 rigsdaler om året foruden kost og logi. Et par sko kostede 3 rigsdaler, <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> 1 rigsdaler og et pund rugbrød 2-4 skilling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-148" n="149,10">
   <label><hi rendition="#bol">Differentsen</hi></label>
   <p>forskellen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-149" n="149,10">
   <label><hi rendition="#bol">som naturligt</hi></label>
   <p>af natur, if. sin natur.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-151" n="149,11">
   <label><hi rendition="#bol">det ene Fornødne</hi></label>
   <p>spiller på beretningen i <rs type="bible">Luk 10,38-42</rs> om Jesu besøg hos søstrene <persName key="Martha">Martha</persName> og <persName key="Maria, Marthas søster">Maria</persName>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til den travle Martha: »Martha, Martha! Du gør dig bekymringer og er urolig for mange ting. Men ét er fornødent. Maria har valgt den gode del, og den skal ikke tages fra hende«, v. 41-42.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-152" n="149,15">
   <label><hi rendition="#bol">Einerlei</hi></label>
   <p>ty. ensformighed, trummerum.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-153" n="149,17">
   <label><hi rendition="#bol">Primitivitet</hi></label>
   <p>om individualitetens særegne grund: oprindelighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-154" n="149,18">
   <label><hi rendition="#bol">afmandet sig</hi></label>
   <p>berøvet sig sin mandighed, kastreret sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-155" n="149,20">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-158" n="149,25">
   <label><hi rendition="#bol">styrer vild</hi></label>
   <p>farer vild.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-159" n="149,28">
   <label><hi rendition="#bol">allehaande</hi></label>
   <p>alle hånde, alle mulige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-160" n="149,32">
   <label><hi rendition="#bol">blive en Efterabelse, at blive Numerus, med i Mængden</hi></label>
   <p>dvs. blive endnu en efterabelse i mængden, altså en, der gør som alle andre. – <hi rendition="#bol">Numerus:</hi> lat. tal, antal, mængde; medlem af den store hob el. massen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-161" n="150,1">
   <label><hi rendition="#bol">Perfectibilitet</hi></label>
   <p>evne til at udvikle sig, gøre fremskridt, blive fuldkommen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-162" n="150,1">
   <label><hi rendition="#bol">gaae med i Handel og Vandel</hi></label>
   <p>træde ud i næringslivet el. dagliglivet, livet som sådant.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-163" n="150,4">
   <label><hi rendition="#bol">Rullesteen</hi></label>
   <p>mindre sten, som er blevet afrundet ved bølgeslag.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-164" n="150,4">
   <label><hi rendition="#bol">courant</hi></label>
   <p>han er som han skal være; normal, regulær.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-165" n="150,5">
   <label><hi rendition="#bol">som sig bør</hi></label>
   <p>som det sømmer sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-167" n="150,11">
   <label><hi rendition="#bol">Man siger saaledes ... at have tiet</hi></label>
   <p>Talemåden er ikke fundet optegnet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-168" n="150,26">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-169" n="150,29">
   <label><hi rendition="#bol">feigt vinder alle jordiske Fordele – og taber mig selv!</hi></label>
   <p>hentydning til <rs type="bible">Matt 16,26</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »hvad gavner det Mennesket, om han vinder den ganske Verden, men tager Skade paa sin Siel?« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-172" n="150,35">
   <label><hi rendition="#bol">saa kan sige</hi></label>
   <p>kan sige det således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2017" n="150,35">
   <label><hi rendition="#bol">forskrive sig til Verden</hi></label>
   <p>indgår en djævlepagt med verden; spiller på udtrykket: 'forskrive sig til <persName key="Fanden">Fanden</persName>'. Jf. kladden <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B150" rend="SD,ms.1.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 150</ref>,7.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-173" n="151,7">
   <label><hi rendition="#bol">vorde</hi></label>
   <p>blive, blive til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-174" n="151,9">
   <label><hi rendition="#bol">(απειϱον – πεϱας)</hi></label>
   <p>gr. (ápeiron – péras) det uendelige, ubegrænsede – det endelige, begrænsende (grænsen); metafysiske begreber el. principper, der indgik som det første modsætningspar i den pythagoræiske kategoritavle (gengivet i <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' <hi rendition="#ita">Metafysikken,</hi> 986a 22ff.), som SK har excerperet i <ref target="../Not13/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">Not13:4</ref> og <ref target="../Not14/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">Not14:1</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 384 hhv. 425ff. Begrebsparret benyttes også flere steder hos <persName key="Platon">Platon</persName>, fx i dialogen <hi rendition="#ita">Filebos</hi> (26d).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-176" n="151,16">
   <label><hi rendition="#bol">sat</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-39" n="129,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-177" n="151,16">
   <label><hi rendition="#bol">ϰατα δυναμιν</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-126" n="146,12"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-180" n="152,8">
   <label><hi rendition="#bol">Phantasmagorier</hi></label>
   <p>gøglebilleder, fantasibilleder, illusioner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2018" n="152,10">
   <label><hi rendition="#bol">Luftsyn</hi></label>
   <p>luftspejling, overført: sansebedrag, illusion.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-181" n="152,11">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert, visselig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-183" n="152,14">
   <label><hi rendition="#bol">saa</hi></label>
   <p>sådan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-184" n="152,14">
   <label><hi rendition="#bol">Philosopherne forklare ... og Virkelighed</hi></label>
   <p>I <persName key="Kant, Immanuel">Kant</persName>s første hovedværk <hi rendition="#ita"><title>Kritik der reinen Vernunft</title></hi> (1781, 4. udg. 1794, ktl. 595), § 10f., opstilles fire klasser af forstandsbegreber, hvoraf det ene, modalitet, igen inddeles i kategorierne 'mulighed', 'eksistens' og 'nødvendighed' (jf. optegnelsen <ref target="../Not10/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">Not10:10</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 302, hvor SK noterer dette). Hos Kant dannes den tredje kategori i en klasse altid ved en forbindelse mellem de to foregående, således at 'nødvendighed' betegner den 'eksistens', der er givet med selve dens 'mulighed'. <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>, som der formentlig primært sigtes til, tager i <hi rendition="#ita"><title>Encyclopädie der philosophischen Wissenschaften im Grundrisse</title>,</hi> udg. af L. v. Henning, bd. 1-3, <placeName>Berlin</placeName> 1840-45 [1817], ktl. 561-563; bd. 1, § 147, udgangspunkt i Kants bestemmelse med henblik på at uddybe den: »Die Nothwendigkeit ist zwar richtig als Einheit der Möglichkeit und Wirklichkeit definirt worden. Aber nur so ausgedrückt ist diese Bestimmung oberflächlich und deswegen unverständlich«, <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-2007" n="131,12"/>) bd. 6, s. 292f. (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 8, s. 330f.). Lidt udførligere er fremstillingen i kapitlet »Die Wirklichkeit« i <hi rendition="#ita"><title>Wissenschaft der Logik</title>,</hi> udg. af <persName key="Henning, L. von">L. von Henning</persName>, bd. 1-2, Berlin 1833-34 [1812-16], ktl. 552-554; bd. 1,2, hvor bl.a. den reale nødvendighed bestemmes som »das Aufgehobenseyn der Wirklichkeit in der Möglichkeit und umgekehrt; – indem sie dieß einfache Umschlagen des einen dieser Momente in das andere ist, ist sie auch ihre einfache positive Einheit, indem jedes <hi rendition="#ita">(...)</hi> in dem andern nur mit sich selbst zusammengeht«, <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 4, s. 214 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 4, s. 692). Se i øvrigt redegørelsen i »Mellemspil« i <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844), i <ref target="../PS/txt.xml#ss272" type="publishedWritings" n="272"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 272</ref>-284, især 273-275.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-186" n="152,17">
   <label><hi rendition="#bol">løber vild</hi></label>
   <p>forvilder sig, farer vild.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2140" n="152,19">
   <label><hi rendition="#bol">lyde</hi></label>
   <p>adlyde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-190" n="153,4">
   <label><hi rendition="#bol">Som der saa ofte fortælles ... befinder sig</hi></label>
   <p>En sådan kilde er ikke identificeret; et lignende motiv findes fx i »Der Mönch und das Vögelein« [da. »Munken og fuglen«] i <hi rendition="#ita">Deutsches Märchenbuch,</hi> udg. af <persName key="Bechstein, Ludwig">L. Bechstein</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. [<placeName>Leipzig</placeName>] [1844], s. 205f. –<hi rendition="#bol"> Ørk:</hi> ørken, øde egn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-191" n="153,18">
   <label><hi rendition="#bol">Vokaliseren</hi></label>
   <p>det at artikulere sig gennem selvlyde (vokaler), der endnu ikke er ord.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-193" n="153,29">
   <label><hi rendition="#bol">for Gud er Alt muligt</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 19,26</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »For mennesker er det umuligt, men for Gud er alting muligt.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-196" n="154,2">
   <label><hi rendition="#bol">Indbildningskraft</hi>s</label>
   <p>forestillingsevne, fantasi.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2019" n="154,7">
   <label><hi rendition="#bol">om man saa vil</hi></label>
   <p>om man således vil, dvs. 'om jeg så må sige'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-198" n="154,10">
   <label><hi rendition="#bol">Richard II; Verwünscht sei ... 3die Akt. 3die Scene</hi></label>
   <p>citat fra 3. akt, 3. scene, i den ty. oversættelse (svarende til 3. akt, 2. scene, i originalteksten) af <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s (<ptr type="commentary" target="#sd-716" n="219,1"/>) drama <hi rendition="#ita"><title>Richard den Anden</title>,</hi> hvor <persName key="Richard II">Richard</persName> efter at have fået en status om fjendens overmagt bemærker disse ord til sin fætter, hertugen af <placeName>Aumerle</placeName>; jf. <hi rendition="#ita"><title>Shakspeare's dramatische Werke</title>,</hi> overs. af <persName key="Schlegel, August Wilhelm von">A.W. v. Schlegel</persName> og <persName key="Tieck, Johann Ludwig">L. Tieck</persName>, bd. 1-12, <placeName>Berlin</placeName> 1839-41, ktl. 1883-1888; bd. 1, s. 153. SK skriver »sei Vetter« for »sei, Vetter« og har ikke markeret verslinjebruddet efter »abgelenkt«. I SKs da. oversættelse, <hi rendition="#ita"><title>William Shakspeare's Tragiske Værker</title>,</hi> overs. af <persName key="Foersom, Peter">P. Foersom</persName> og <persName key="Wulff, Peter Frederik">P.F. Wulff</persName>, bd. 1-9 [bd. 8-9 har titlen <hi rendition="#ita"><title>Dramatiske Værker</title></hi>], <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1807-25, ktl. 1889-1896, hedder det: »Forbandet / Du være, Frænde! som mig ledte ud / af min Fortvivlelses saa søde Vei!« bd. 3, 1815, s. 84.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-199" n="154,15">
   <label><hi rendition="#bol">ene</hi></label>
   <p>eneste.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2020" n="154,15">
   <label><hi rendition="#bol">Naar En besvimer ... Hoffmannsdraaber</hi></label>
   <p>Koldt vand i hovedet, 'lugtevand' under næsen el. indtagelse af Hoffmannsdråber på en ske el. et stykke sukker var datidens bedste midler, når en besvimet skulle vækkes, jf. <hi rendition="#ita">Landapothek, eller 500 prøvede Huuskure imod de fleste Sygdomme hos Menneskene,</hi> <placeName key="Oslo" sameAs="Christiania">Christiania</placeName> [<placeName>Oslo</placeName>] 1843, s. 100-102 og s. 154. – <hi rendition="#bol">Hoffmannsdraaber:</hi> en i tiden ofte benyttet mikstur, der blev benyttet mod kvalme, besvimelser, afmagt o.l. Den er opkaldt efter den ty. læge <persName key="Hoffmann, Friedrich" n="*">Friedrich Hoffmann</persName> (1660-1742). Muligvis spilles der her på <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s kendte vaudeville-monolog <hi rendition="#ita"><title>Ja</title></hi> (1839), hvor skibet er i stærk søgang: »Angstfuld man raaber: / 'Hofmansdraaber, Hofmansdraaber! / O! Jeg har saa ondt, o vee! / Gesvindt en Skee!' / I alle Koier Damer skrige: / 'Lille Styrmand! Lille Pige! / Kom og hold mig, ellers jeg besvimer!'« <hi rendition="#ita"><title>J.L. Heibergs Samlede Skrifter. Skuespil</title></hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833-41, ktl. 1553-1559; bd. 7, 1841, s. 386f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-203" n="155,3">
   <label><hi rendition="#bol">Snerperi</hi></label>
   <p>affektation, skabagtighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-204" n="155,8">
   <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
   <p>almindeligvis, normalt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-205" n="155,10">
   <label><hi rendition="#bol">anspændt</hi></label>
   <p>gjort (fuld) brug af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-207" n="155,17">
   <label><hi rendition="#bol">disparat</hi></label>
   <p>uensartet, uforeneligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2022" n="155,22">
   <label><hi rendition="#bol">Deterministen, Fatalisten</hi></label>
   <p>Hvor 'determinalisme' betegner den opfattelse, at enhver udvikling, herunder et menneskes liv, er strengt årsagsbestemt og derfor ikke giver plads til en fri vilje, dér betegner 'fatalisme' den (hvad angår nødvendighedens lov) beslægtede skæbnetro, at alt sker som følge af en ufravigelig skæbne, hvad enten der er tale om en 'blind' skæbne el. om Guds 'forudbestemmelse'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-208" n="155,23">
   <label><hi rendition="#bol">som hiin Konge ... til Guld</hi></label>
   <p>Der sigtes til den gr. sagnkonge <persName key="Midas">Midas</persName>, der fik det ubetænksomme ønske opfyldt af <persName key="Dionysos">Dionysos</persName>, at alt, hvad han rørte ved, forvandlede sig til guld. Da nu også hans mad blev til guld, og han til sidst var ved at dø af tørst og sult, anråbte han Dionysos om at tage gaven tilbage. Dionysos tog gaven tilbage, Midas blev renset ved at bade i en flod, hvor guldet stadig kan vaskes ud af sandet. Se <persName key="Ovid">Ovid</persName>s <hi rendition="#ita">Forvandlinger,</hi> 11. bog, v. 85-145.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-209" n="155,26">
   <label><hi rendition="#bol">Respiration</hi>en</label>
   <p>af lat. respirare, ordret: ånde (spirare) igen (re-), trække vejret ind og ud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-210" n="155,28">
   <label><hi rendition="#bol">blot og bart</hi></label>
   <p>kun.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-211" n="155,33">
   <label><hi rendition="#bol">Interjektion</hi></label>
   <p>udråbsord, sml. udtrykket om 'vokaliseren' (<ptr type="commentary" target="#sd-191" n="153,18"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-213" n="155,34">
   <label><hi rendition="#bol">At bede er ogsaa at aande</hi></label>
   <p>udbredt kristen forestilling, fx i billedet af bønnen som 'sjælens åndedrag', hvilket kan føres tilbage til <persName key="Augustin, Aurelius">Augustin</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-214" n="155,35">
   <label><hi rendition="#bol">Suurstoffet</hi></label>
   <p>ilten. I renskriften (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B171" rend="SD,ms.2.1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 171</ref>,10) findes en åben plads samt spørgsmålet: »Hvad hedder Modsætningen til Qvælstof?« Se <ref target="../SD/txr.xml#ss177" type="textCriticalAccount" n="177">tekstredegørelsen </ref>s. 177.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-216" n="156,2">
   <label><hi rendition="#bol">Bønnens Aandedrag</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-213" n="155,34"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2124" n="156,3">
   <label><hi rendition="#bol">i prægnant Forstand</hi></label>
   <p>taget i den højeste (mest frugtbare) betydning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-219" n="156,16">
   <label><hi rendition="#bol">Indbegreb</hi></label>
   <p>sammenfattet sum.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-220" n="156,18">
   <label><hi rendition="#bol">Øltapper</hi></label>
   <p>ølhandler el. krovært, der udskænker øl.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-221" n="156,18">
   <label><hi rendition="#bol">Statsminister</hi></label>
   <p>embedsmand, som er medlem af statsrådet, el. som har ansvaret for et område af statsstyrelsen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-222" n="156,21">
   <label><hi rendition="#bol">Dunstkreds</hi></label>
   <p>atmosfære.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-223" n="156,22">
   <label><hi rendition="#bol">qvantum satis</hi></label>
   <p>lat. 'så meget, der skal til', tilstrækkelig (passende) mængde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-224" n="156,27">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-225" n="156,27">
   <label><hi rendition="#bol">bliver det aabenbart</hi></label>
   <p>bliver det åbenlyst, kommer det for dagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-227" n="156,34">
   <label><hi rendition="#bol">temperere</hi></label>
   <p>bevirke en passende styrkegrad, dæmpe.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-228" n="157,2">
   <label><hi rendition="#bol">Daarekiste</hi></label>
   <p>institution, hvor man indespærrede (men ikke behandlede) psykisk syge; galeanstalt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-231" n="157,13">
   <label><hi rendition="#bol">Potentsation</hi></label>
   <p>forhøjelse, intensivering.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-233" n="157,28">
   <label><hi rendition="#bol">nævnes saa</hi></label>
   <p>benævnes, kaldes sådan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-234" n="157,30">
   <label><hi rendition="#bol">Veritas est index sui et falsi</hi></label>
   <p>lat. sandheden er kendetegn for sig selv og det falske. Udtrykket føres ofte tilbage til <persName key="Spinoza, Baruch de">Spinoza</persName>, se fx <hi rendition="#ita"><title>Ethica</title>,</hi> 2. del, læresætning 43, anm., el. <hi rendition="#ita"><title>Epistola</title></hi> (Breve), nr. 74, i <hi rendition="#ita"><title>Benedicti de Spinoza opera philosophica omnia</title>,</hi> udg. af <persName key="Gfrörer, August Friedrich">A. Gfrörer</persName>, (<hi rendition="#ita"><title>Corpus philosophorum optimæ notæ</title>,</hi> udg. af A. Gfrörer, bd. 3) <placeName>Stuttgart</placeName> 1830, ktl. 788, s. 331 hhv. s. 662. Der er dog tale om en alm. brugt vending i den filosofiske litteratur, jf. fx <persName key="Jacobi, Friedrich Heinrich">F.H. Jacobi</persName>s skrift <hi rendition="#ita"><title>Ueber die Lehre des Spinoza, in Briefen an Herrn Moses Mendelssohn</title></hi>, i <hi rendition="#ita"><title>Jacobi's Werke</title>,</hi> udg. af <persName key="Roth, Friedrich">F. Roth</persName>, bd. 1-6 (i 8 bd.), <placeName>Leipzig</placeName> 1812-25, ktl. 1722-1728; bd. 4,1, 1819, s. 69.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-235" n="158,2">
   <label><hi rendition="#bol">socratisk ansee det ... største Ulykke</hi></label>
   <p>Der hentydes til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Kratylos</hi> (428d), hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) siger: »Kæreste <persName key="Kratylos">Kratylos</persName>, jeg har selv længe undret mig over min Visdom. Jeg kan ikke tro paa den. Jeg tror, jeg maa begynde forfra og undersøge, hvad det egentlig er jeg siger. Selvbedrag er nemlig det værste af alt. Den bedragende følger jo med overalt, kan ikke fjerne sig et Skridt; er det ikke en frygtelig Tanke?« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) bd. 3, s. 64). Se journaloptegnelsen <ref target="../JJ/txt.xml#n131" type="journalsAndPapers" n="131">JJ:131</ref> (1843), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 183, hvor SK henviser til denne replik.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-236" n="158,5">
   <label><hi rendition="#bol">formeentligen</hi></label>
   <p>tilsyneladende, indbildt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-237" n="158,8">
   <label><hi rendition="#bol">arrigste</hi></label>
   <p>argeste, værste.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2200" n="158,10">
   <label><hi rendition="#bol">myrde</hi> hans Lykke</label>
   <p>tilintetgøre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-239" n="158,13">
   <label><hi rendition="#bol">giver Aand, Sandhed o. d. en god Dag</hi></label>
   <p>blæser ånd, sandhed og deslige et stykke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2023" n="158,15">
   <label><hi rendition="#bol">forfængelige</hi></label>
   <p>som tragter efter tom ære, indbildske, selvoptagne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-241" n="158,19">
   <label><hi rendition="#bol">sammenlignelsesviis</hi></label>
   <p>ved at sammenligne sig med hinanden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-242" n="158,24">
   <label><hi rendition="#bol">desto værre</hi></label>
   <p>desværre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2024" n="158,26">
   <label><hi rendition="#bol">Synthese</hi></label>
   <p>sammensætning, enhed (af to momenter).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-244" n="158,30">
   <label><hi rendition="#bol">Belle-Etagen</hi></label>
   <p>dvs. beletagen, af fr. egl. 'den smukke el. gode etage', førstesalen (hvor der som regel er højt til loftet, i hus med lav stue).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-245" n="158,34">
   <label><hi rendition="#bol">En Tænker opfører en uhyre Bygning ... Portnerleiligheden</hi></label>
   <p>Der hentydes til <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> og de hegelianske filosoffer, der havde udarbejdet et encyklopædisk system baseret på en særegen spekulativ-logisk metode (<ptr type="commentary" target="#sd-2145" n="206,9"/>), og som lagde samme metode til grund for fremstillingen af verdenshistorien. En tilsvarende kritik af hegelianismen findes i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), i <ref target="../AE/txt.xml#ss103" type="publishedWritings" n="103"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 103</ref>-120.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-246" n="159,9">
   <label><hi rendition="#bol">ligefuldt</hi></label>
   <p>ikke des mindre, alligevel.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-247" n="159,12">
   <label><hi rendition="#bol">cfr. Begrebet Angest ... den aandløse Tryghed</hi></label>
   <p>jf. caput 3, § 1 (»Aandløshedens Angest«), i <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844), i <ref target="../BA/txt.xml#ss396" type="publishedWritings" n="396"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 396</ref>-399. – <hi rendition="#bol">Vigilius Haufniensis:</hi> lat. den årvågne fra <placeName>København</placeName> el. vægteren fra København. –<hi rendition="#bol"> kjendes <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa:</hi> er kendetegnet ved.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-249" n="159,22">
   <label><hi rendition="#bol">hvad Folkesagnet fortæller <hi rendition="#ita">(...)</hi> hæves Trolddommen ikke</hi></label>
   <p>se <hi rendition="#ita">Irische Elfenmärchen,</hi> overs. af <persName key="Grimm, Brødrene">J. og W. Grimm</persName>, <placeName>Leipzig</placeName> 1826 (efter <persName key="Croker, Thomas Crofton">Thomas Crofton</persName> <hi rendition="#ita"><title>Croker Fairy Legends and Traditions of the South of Ireland</title>,</hi> <placeName>London</placeName> 1825), ktl. 1423, s. LXXXIII, hvor det fortælles om det sjællandske musikstykke »Elverkongestykket«, at det kunne tvinge alle, unge som gamle, ja, endog livløse ting, til at danse, og at spillemanden selv ikke kunne holde op, hvis ikke han forstod nøjagtigt at spille melodien baglæns, eller hvis ikke én bagfra skar strengene på hans violin itu. Jf. også <hi rendition="#ita">Mythologie der Feen und Elfen; vom Ursprunge dieses Glaubens bis auf die neuesten Zeiten. Aus dem Englischen,</hi> overs. af <persName key="Wolff, Oskar Ludwig Bernhard">O.L.B. Wolff</persName>, bd. 1-2, <placeName>Weimar</placeName> 1828; bd. 1, s. 153; et værk, SK har læst, jf. journaloptegnelsen <ref target="../DD/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">DD:23</ref> (1837), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 227.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-251" n="160,2">
   <label><hi rendition="#bol">Uddøethed</hi></label>
   <p>tilstand uden åndelig aktivitet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-253" n="160,4">
   <label><hi rendition="#bol">Tæring</hi></label>
   <p>betegnelse for forskellige langvarige sygdomme, som bevirker, at kroppen lidt efter lidt afmagres og svinder ind, el. at enkelte organer lidt efter lidt ødelægges og tæres op.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2025" n="160,10">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-256" n="160,16">
   <label><hi rendition="#bol">den Hedenskabet og det naturlige Menneske ... væsentlig Selvkjerlighed</hi></label>
   <p>SK har redegjort for dette forhold i <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847), 1. følge, II.B (»Du skal elske <hi rendition="#ita">Næsten</hi>«), i <ref target="../KG/txt.xml#ss51" type="publishedWritings" n="51"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 51</ref>-67; se fx s. 60: »Viser ikke ogsaa Hedenskabet Exempler paa Elskov og Venskab saa fuldkomne, at 'Digteren' lærende seer tilbage til dem. Men 'Næsten' elskede Ingen i Hedenskabet, Ingen anede, at han var til. Hvad Hedenskabet da, i Modsætning til Selvkjerlighed, kaldte Kjerlighed, var Forkjerlighed. Men er lidenskabelig Forkjerlighed væsentligen en anden Form af Selvkjerlighed, saa seer man atter her det Sande i de ærværdige Fædres Udsagn: 'at Hedenskabets Dyder ere glimrende Laster'. / At lidenskabelig Forkjerlighed er en anden Form for Selvkjerlighed skal nu vises, samt at derimod Selvfornegtelsens Kjerlighed elsker 'Næsten', som man <hi rendition="#ita">skal</hi> elske.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-257" n="160,20">
   <label><hi rendition="#bol">Specifike</hi></label>
   <p>særegenhed, kendetegn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-258" n="160,28">
   <label><hi rendition="#bol">en masse</hi></label>
   <p>fr. i mængde, i det hele.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2151" n="161,5">
   <label><hi rendition="#bol">grunder i</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-46" n="130,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-259" n="161,7">
   <label><hi rendition="#bol">o. d.</hi></label>
   <p>og deslige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-261" n="161,8">
   <label><hi rendition="#bol">Virkekræfter</hi></label>
   <p>kræfter el. evne til at virke, handle.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2026" n="161,14">
   <label><hi rendition="#bol">Hedningenes Dyder ere glimrende Laster</hi></label>
   <p>fast vending, der gengiver en lat. talemåde fra middelalderen ('Virtutes paganorum splendida vitia'), som ofte føres tilbage til kirkefaderen <persName key="Augustin, Aurelius">Augustin</persName>s værk <hi rendition="#ita">De civitate dei</hi> (Om Guds stat, el. Om Guds stad), 19, 25, el. til <persName key="Lactant, Lucius Coelius Firmianus">Lactant</persName>s værk <hi rendition="#ita">Institutiones divinae</hi> (De guddommelige indretninger), 6, 9 og 5, 10. Det er dog kun efter meningen, ikke efter ordlyden, at sætningen findes hos de forfattere. SK benytter ofte udtrykket, jf. fx <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844), i <ref target="../PS/txt.xml#ss256" type="publishedWritings" n="256"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 256</ref>,23, og <ref target="../PS/kom.xml#ps-270" type="commentary" n="10">kommentaren hertil</ref>. – <hi rendition="#bol">glimrende:</hi> skinnende, strålende, også: blændende, brillerende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-263" n="161,17">
   <label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label>
   <p>desuden, tilmed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-264" n="161,18">
   <label><hi rendition="#bol">Hedningen ... anpriste Selvmord</hi></label>
   <p>Der sigtes især til stoikerne, hos hvem lovprisningen af selvmordet er et karakteristisk træk, fx hos <persName key="Zenon fra Kition">Zenon af Kition</persName> (335-263 f. Kr.), der grundlagde den ældste gr. skole, jf. <ref target="../Not13/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">Not13:29</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 397f. I 1. og 2. årh. blev stoicismen videreført i <placeName>Rom</placeName> af bl.a. <persName key="Seneca, Lucius Annaeus">Seneca</persName>, <persName key="Epiktet">Epiktet</persName> og <persName key="Antoninus, Marcus Aurelius">Marcus Aurelius</persName>, som alle har prist selvmordet; jf. <persName key="Tennemann, Wilhelm Gottlieb">W.G. Tennemann</persName> <hi rendition="#ita">Geschichte der Philosophie</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-2007" n="131,12"/>) bd. 5, 1805, s. 140-182; s. 157, s. 169-176 og s. 181. Se også 7. bog, 1. kap., afsnit 130, i <hi rendition="#ita"><title>Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger</title></hi>, overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812, ktl. 1110-1111 (forkortet <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi>); bd. 1, s. 332, hvor det om stoikerne hedder: »De sige og [tillige], at den Viise kan efter Fornuften drage sig selv ud af Livet, baade for Fædrenelandets og Venners Skyld, saa og [således også], om han udstaaer alt for stor Smerte, Lemlæstelser eller ulægelige Sygdomme.« Se endvidere <persName key="Cicero, Marcus Tullius">Cicero</persName> <hi rendition="#ita">De finibus bonorum et malorum</hi> (Om det højeste mål for godt og ondt)<hi rendition="#ita">,</hi> 3. bog, 18. kap., § 60-61, i <hi rendition="#ita">Ciceros filosofiske skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-47" n="131,2"/>) bd. 2, s. 457. –<hi rendition="#bol"> mærkværdigt:</hi> bemærkelsesværdigt. –<hi rendition="#bol"> anpriste:</hi> lovpriste, anbefalede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-267" n="161,25">
   <label><hi rendition="#bol">Indifferente</hi></label>
   <p>ligegyldige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2027" n="161,26">
   <label><hi rendition="#bol">Skulde der fra Hedenskabets ... mod andre Mennesker</hi></label>
   <p><persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-784" n="229,24"/>) har antydet dette argument i <hi rendition="#ita">Den nikomacheiske Etik,</hi> 5. bog, 11. kap. (1138a).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-268" n="161,29">
   <label><hi rendition="#bol">Pointet i Selvmord ... ganske Hedningen</hi></label>
   <p>se dog <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' argument i <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Faidon</hi> (61e-62c), i <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) bd. 3, s. 168. –<hi rendition="#bol"> Pointet:</hi> pointen, hovedsagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-269" n="161,31">
   <label><hi rendition="#bol">Hysteron-Proteron</hi></label>
   <p>gr. sidst-først, dvs. det, der skulle komme sidst, er anbragt først.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-271" n="161,35">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-272" n="161,35">
   <label><hi rendition="#bol">den Forskjel, som Vigilius Haufniensis ... er Aandløshed</hi></label>
   <p>se caput 3, § 1 (»Aandløshedens Angest«), i <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844), i <ref target="../BA/txt.xml#ss396" type="publishedWritings" n="396"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 396</ref>-399, hvor det hedder: »I Aandløsheden er der ingen Angest, dertil er den for lykkelig og tilfreds og for aandløs. Men dette er en meget sørgelig Grund, og deri er Hedenskabet forskjelligt fra Aandløsheden, at hiint er bestemmet i Retning <hi rendition="#ita">til</hi> Aand, denne i Retning <hi rendition="#ita">fra</hi> Aand. Hedenskabet er derfor om man saa vil Aandsfraværelse, og saaledes langt forskjelligt fra Aandløsheden«, s. 398. – <hi rendition="#bol">Affald:</hi> frafald.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-273" n="162,10">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>angående.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-275" n="162,17">
   <label><hi rendition="#bol">sammenlignelsesviis med</hi></label>
   <p>sammenlignende (sig) med, i sammenligning med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-276" n="162,19">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-279" n="162,29">
   <label><hi rendition="#bol">i det Senere</hi></label>
   <p>Dette afsnit blev aldrig skrevet, se <ref target="../SD/txr.xml#ss170" type="textCriticalAccount" n="170">tekstredegørelsen, s. 170</ref>. Temaet berøres kun i fodnoten, s. 175.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-905" n="164,27">
   <label><hi rendition="#bol">ϰατα δυναμιν</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-126" n="146,12"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2028" n="165,3">
   <label><hi rendition="#bol">Reflexion i sig</hi></label>
   <p>selvrefleksion.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-288" n="165,5">
   <label><hi rendition="#bol">Liden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-141" n="148,11"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2029" n="165,11">
   <label><hi rendition="#bol">hans Selv, og ham selv, et Noget med indenfor</hi></label>
   <p>dvs. hans selv og ham selv er et noget, som hører med inden for.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-906" n="165,18">
   <label><hi rendition="#bol">er saa</hi></label>
   <p>forholder sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-908" n="165,18">
   <label><hi rendition="#bol">knibsk (og dette Ord ... paa Qvinden)</hi></label>
   <p>se fx <persName key="Molbech, Christian">C. Molbech</persName>s bestemmelse af ordet i <hi rendition="#ita">Dansk Ordbog</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>) bd. 1, s. 587, sp. 2: »paa en uhøflig Maade tilbageholden; let at støde; spodsk, spids i Svar (siges blot om Fruentimre)«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-909" n="165,20">
   <label><hi rendition="#bol">Vidunderlige</hi></label>
   <p>underfulde el. (højst) forunderlige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2112" n="165,25">
   <label><hi rendition="#bol">tale græsk</hi></label>
   <p>tale el. tænke som i græciteten (<ptr type="commentary" target="#sd-567" n="203,12"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-911" n="165,33">
   <label><hi rendition="#bol">Metamorphose</hi></label>
   <p>omdannelse, forvandling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-912" n="165,34">
   <label><hi rendition="#bol">forklarer sig</hi></label>
   <p>forvandler sig afklarende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-291" n="166,1">
   <label><hi rendition="#bol">Omfang</hi></label>
   <p>udstrækning, område.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-292" n="166,1">
   <label><hi rendition="#bol">το ετεϱον</hi></label>
   <p>gr. (to héteron) det andet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2125" n="166,4">
   <label><hi rendition="#bol">endog begjerende er dette Selv et Dativ som Barnets mig</hi></label>
   <p>dvs. selv når det begærer, er dette selv ikke et selvstændigt subjekt (grammatisk: nominativ), ikke en handlende, som <hi rendition="#ita">vil</hi> noget, men en passiv modtager (grammatisk: dativ) med et barnligt el. ureflekteret begær. –<hi rendition="#bol"> Barnets mig:</hi> som når barnet fx siger: 'mig vil'. Jf. journaloptegnelsen <ref target="../AA/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">AA:12</ref> (1835), hvor det hedder: »Ligesom det varer længe inden Barnet lærer at skjelne sig selv fra Gjenstandene, og det saaledes i lang Tid saa lidet udsondrer sig fra sine Omgivelser, at det med Fremhævelse af den lidende Side siger f. Ex.: '<hi rendition="#ita">mig</hi> slaaer Hesten', saaledes gjentager det sammen Phænomen sig i en høiere aandelig Sphære«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 23f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-913" n="166,15">
   <label><hi rendition="#bol">Modus</hi></label>
   <p>måde at træde frem på, form.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-914" n="166,17">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-915" n="166,19">
   <label><hi rendition="#bol">daarlig</hi></label>
   <p>ringe, men også: tåbelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2117" n="166,32">
   <label><hi rendition="#bol">Forskjel som: Mand – Qvinde forsvinder</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Gal 3,28</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om dem, der er døbt til Kristus: »Her kommer det ikke an på at være jøde eller græker, på at være træl eller fri, på at være mand og kvinde, for I er alle én i Kristus Jesus«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-918" n="166,34">
   <label><hi rendition="#bol">ligeligt</hi></label>
   <p>på lige fod, i samme grad.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-919" n="166,34">
   <label><hi rendition="#bol">om vel oftest i Virkeligheden Qvinden ... til Gud</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">1 Kor 11,3</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »I skal vide, at Kristus er hver mands hoved, manden er kvindens hoved, og Kristi hoved er Gud.« Se også <rs type="bible">1 Kor 11,7-9</rs>; <rs type="bible">Ef 5,22-23</rs>; og <rs type="bible">1 Tim 2,11-15</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-295" n="167,6">
   <label><hi rendition="#bol">quid nimis</hi></label>
   <p>lat. 'noget for meget' (<ptr type="commentary" target="#sd-528" n="200,7"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2126" n="167,9">
   <label><hi rendition="#bol">sig selv betræffende</hi></label>
   <p>hvad angår sig selv.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-297" n="167,14">
   <label><hi rendition="#bol">situeret</hi></label>
   <p>stillet, placeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-298" n="167,18">
   <label><hi rendition="#bol">Raad- og Domhuset</hi></label>
   <p><placeName>Råd- og Domhuset</placeName> lå på <placeName key="Nytorv">Nytorv</placeName>; SK var født og opvokset i huset ved siden af, hvor han boede indtil 1837, og igen fra 1844 til 27. april 1848, da han arbejdede på <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden.</hi></p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2127" n="167,23">
   <label><hi rendition="#bol">om man saa vil</hi></label>
   <p>om man således vil, dvs. 'om jeg så må sige'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-300" n="167,30">
   <label><hi rendition="#bol">et Kunststykke liig det »at ligge todt«</hi></label>
   <p>el. 'at ligge død (ty. 'todt')'; fast udtryk, der betegner det at ligge fuldstændig stille, som om man var død, ofte benyttet om dyr, især hunde, som kan dresseres til 'at ligge død'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2030" n="168,1">
   <label><hi rendition="#bol">videre fort</hi></label>
   <p>uafbrudt, uforstyrret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-302" n="168,6">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-303" n="168,8">
   <label><hi rendition="#bol">Præsten introducerer ham for 10 Rdlr. i Evigheden</hi></label>
   <p>Der sigtes til det forhold, at præsten modtog særskilt betaling for at holde en ligprædiken. Reglen var følgende: »Præsterne skulle [skal] kaste Jord paa de Døde, naar de ere hensatte, eller i Jorden nedsatte, og dersom de have Stunder, og ere bedne derom, skulle de paa Prædikestolen holde een Prædiken og Formaning af Guds ord til Folket, og hvis dennem derfor godvilligen gives, maae de annamme, enten de ere Kiøbstæd- eller Landsbye-Præster; men ingenlunde maae de nogen forreskrive, hvad, eller hvormeget, de ville have, under deris Kalds Fortabelse«, <hi rendition="#ita">Chr. V's Danske Lov</hi> (1683), 2. bog, kap. 10, art. 1. Inden for disse vage bestemmelser kunne præsten så tage sig en passende betaling, hvor 10 rigsdaler ligger i den øvre ende, dvs. må være den bemidledes betaling for en flot tale. – <hi rendition="#bol">10 Rdlr.:</hi> <ptr type="commentary" target="#sd-147" n="148,33"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-304" n="168,24">
   <label><hi rendition="#bol">næst</hi></label>
   <p>næstefter, bortset fra.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-305" n="168,28">
   <label><hi rendition="#bol">Changementet</hi></label>
   <p>forandringen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-306" n="168,29">
   <label><hi rendition="#bol">Kjole</hi></label>
   <p>herredragt af forskellig slags, enten om det alm. anvendte kjortellignende overtøj (med knapper), herunder almuens 'stadsdragt', om overdelen til den sorte selskabsdragt, eller endelig om de udbredte stands- og embedsdragter. I forkortet betydning blot: dragt, overført: det ydre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-308" n="169,1">
   <label><hi rendition="#bol">Man fortæller om en Bondemand ... over hans Been</hi></label>
   <p>Kilden er ikke identificeret. Historien findes dog i en lidt anden version under titlen »De fremmede Been« i <hi rendition="#ita">Molbohistorier. Samlede og udgivne til Morskab og Underholdning for Unge og Gamle,</hi> udg. af <persName key="Tuxen, L.R.">L.R. Tuxen</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1866, s. 30f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2031" n="169,14">
   <label><hi rendition="#bol">Reflexion i sig</hi></label>
   <p>selvrefleksion.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-309" n="169,23">
   <label><hi rendition="#bol">naar saa er</hi></label>
   <p>når det forholder sig sådan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-310" n="169,23">
   <label><hi rendition="#bol">Liden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-141" n="148,11"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-311" n="169,26">
   <label><hi rendition="#bol">den Udsondrings-Akt ... Indvirkning paa det</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-2125" n="166,4"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-312" n="169,33">
   <label><hi rendition="#bol">hvilken</hi></label>
   <p>hvilken som helst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-313" n="170,7">
   <label><hi rendition="#bol">Omsætning</hi></label>
   <p>udveksling, omkostning, handlen med noget, hvor der tabes og vindes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-314" n="170,8">
   <label><hi rendition="#bol">apoplectisk</hi></label>
   <p>hvad angår det at rammes af et slag, af et slagtilfælde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-317" n="170,30">
   <label><hi rendition="#bol">regner paa</hi></label>
   <p>regner med, stoler på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-320" n="171,1">
   <label><hi rendition="#bol">saa</hi> siger han</label>
   <p>således, sådan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-321" n="171,7">
   <label><hi rendition="#bol">blind Dør</hi></label>
   <p>dør, der kun er påsat som dekoration; falsk dør.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-322" n="171,16">
   <label><hi rendition="#bol">duelige</hi></label>
   <p>dygtige, også: flittige, stræbsomme.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-323" n="171,17">
   <label><hi rendition="#bol">Charmant</hi></label>
   <p>fortræffeligt, udmærket.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-324" n="171,20">
   <label><hi rendition="#bol">»Han Selv«</hi></label>
   <p>fast tiltaleform om familjens overhoved; herren i huset.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2032" n="171,21">
   <label><hi rendition="#bol">Persons-Anseelse</hi></label>
   <p>egl. (utilbørlige) personlige hensyn, partiskhed, dvs. det at der tages (overdrevne) hensyn til en persons sociale rang o.l. Udtrykket er udpræget bibelsk (<ptr type="commentary" target="#sd-877" n="238,35"/>). Her benyttes udtrykket i den betydning at optræde i kraft sin borgerlige anseelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2033" n="171,21">
   <label><hi rendition="#bol">med Anseelse af</hi></label>
   <p>med udseende af, dvs. som (tilsyneladende) ligner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2034" n="171,22">
   <label><hi rendition="#bol">efter al Anseelse at dømme</hi></label>
   <p>efter al sandsynlighed at dømme.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-327" n="171,22">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-328" n="171,25">
   <label><hi rendition="#bol">Det Spørgsmaal om Udødeligheden</hi></label>
   <p>hentyder i almindelighed til datidens omfattende debat om sjælens udødelighed, se fx <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), i <ref target="../AE/txt.xml#ss158" type="publishedWritings" n="158"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 158</ref>, og <hi rendition="#ita">Christelig Taler</hi> (1848), i <ref target="../CT/txt.xml#ss213" type="publishedWritings" n="213"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 10, 213</ref>, samt kommentarerne hertil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2035" n="171,27">
   <label><hi rendition="#bol">kjende</hi> sig selv</label>
   <p>genkende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-330" n="171,35">
   <label><hi rendition="#bol">Tagen sig i sin Skjebne</hi></label>
   <p>finde sig til rette med sin egen skæbne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2036" n="171,35">
   <label><hi rendition="#bol">Skriven i Glemmebogen</hi></label>
   <p>Talemåden 'at skrive (noget) i glemmebogen' betyder at lade (noget) gå i glemme, dvs. bevidst at glemme det. Se <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879; bd. 1, s. 347.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2037" n="171,36">
   <label><hi rendition="#bol">Dumhed paa</hi></label>
   <p>uvidenhed om.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2038" n="172,5">
   <label><hi rendition="#bol">Reflexion</hi></label>
   <p>refleks, afspejling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-332" n="172,23">
   <label><hi rendition="#bol">svinge <hi rendition="#ita">(...)</hi> af</hi></label>
   <p>svinger fra, bryder af, forlader den afstukne vej.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-333" n="172,24">
   <label><hi rendition="#bol">und rings umher liegt schöne grüne Weide</hi></label>
   <p>citat fra den anden studerekammerscene i 1. del af <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s <hi rendition="#ita"><title>Faust</title>,</hi> v. 1833, i <hi rendition="#ita"><title>Goethe's Werke. Vollständige Ausgabe letzter Hand</title></hi> bd. 1-60, <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1827-42 (ktl. 1641-1668, bd. 1-55, 1827-33, forkortet <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi>); bd. 12, 1828, s. 1-313; s. 91. Det er stedet, hvor <persName key="Mefistofeles">Mefistofeles</persName> vil overtale <persName key="Faust">Faust</persName> til at forlade studier og spekulation for i stedet at begive sig ud i livet: »Drum frisch! lass alles Sinnen sein, / Und grad' mit in die Welt hinein! / Ich sag' es dir: ein Kerl, der spekuliert, / Ist wie ein Tier, auf dürrer Heide / Von einem bösen Geist im Kreis herum geführt, / Und rings umher liegt schöne grüne Weide« (»Friskt Mod! Hold op med alt det Grubleri / Og følg mig ud i Verden let og fri! / Jeg siger Dig: en Karl, der spekulerer, / Er som et Dyr, hvem <persName key="Fanden">Fanden</persName> maltrakterer / Og kjører rundt paa Heden med i Ring, / Mens grønne Marker ligge trindtomkring« (<persName key="Hansen, P.">P. Hansen</persName>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-334" n="172,28">
   <label><hi rendition="#bol">i Handel og Vandel</hi></label>
   <p>her om den alm. udveksling ml. mennesker: i dagliglivet, i livet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-335" n="172,31">
   <label><hi rendition="#bol">satte</hi></label>
   <p>som er kommet ud over den første ungdom og derved er blevet mere rolig, magelig og besindig el. mere borgerlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-336" n="173,7">
   <label><hi rendition="#bol">trods nogen</hi></label>
   <p>så godt som nogen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-337" n="173,13">
   <label><hi rendition="#bol">formeentlig</hi></label>
   <p>tilsyneladende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-338" n="173,16">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>angående, med hensyn til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-340" n="173,17">
   <label><hi rendition="#bol">befindes</hi></label>
   <p>viser sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-342" n="173,20">
   <label><hi rendition="#bol">fuimus</hi></label>
   <p>lat. 'vi har været' el. 'vi er ikke mere'. Der spilles på talemåden 'fuimus Troes', dvs. 'engang var vi trojanere'. Jf. <persName key="Vergil">Vergil</persName> <hi rendition="#ita">Æneiden,</hi> 2. bog, v. 325.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-344" n="173,24">
   <label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label>
   <p>derudover, tilmed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-345" n="173,31">
   <label><hi rendition="#bol">argeste</hi></label>
   <p>mest indædt stædige, værste.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-346" n="174,4">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates elskede Ynglinge</hi></label>
   <p><persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) kærlighed til unge mænd, som bl.a. er skildret flere steder i <persName key="Platon">Platon</persName>s dialoger, har SK berørt i <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (1841), i <ref target="../BI/txt.xml#ss91" type="publishedWritings" n="91"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 91</ref>, noten, samt i <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847), i <ref target="../KG/txt.xml#ss131" type="publishedWritings" n="131"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 131</ref>f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-347" n="174,4">
   <label><hi rendition="#bol">uden</hi></label>
   <p>hvis ikke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-348" n="174,16">
   <label><hi rendition="#bol">saa vel</hi></label>
   <p>således godt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2141" n="174,18">
   <label><hi rendition="#bol">Præsens in futuro <hi rendition="#ita">(...)</hi> Præsens in præterito</hi></label>
   <p>lat. 'nutid i fremtid' hhv. 'nutid i fortid'; der er tale om grammatiske betegnelser.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-351" n="174,25">
   <label><hi rendition="#bol">tilgavns</hi></label>
   <p>ordentligt, grundigt, fuldt ud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-352" n="174,29">
   <label><hi rendition="#bol">hele det</hi></label>
   <p>gøre det helt igen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-353" n="174,30">
   <label><hi rendition="#bol">Hæler</hi></label>
   <p>i den ældre betydning: person, der understøtter en forbryder, efter at forbrydelsen er begaaet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-354" n="174,31">
   <label><hi rendition="#bol">Metamorphose</hi></label>
   <p>omdannelse, forvandling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-355" n="175,4">
   <label><hi rendition="#bol">in toto</hi></label>
   <p>lat. 'som helhed', overhovedet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2039" n="175,14">
   <label><hi rendition="#bol">Fortvivlelse om det Evige</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-920" n="175,19"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-920" n="175,19">
   <label><hi rendition="#bol">fortvivle over</hi> det Jordiske (<hi rendition="#bol">Anledningen</hi>), <hi rendition="#bol">om</hi> det Evige</label>
   <p>Hvor 'over' betegner fortvivlelsens årsag el. anledning, dér peger 'om', hen på det, fortvivlelsen angår.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-358" n="176,23">
   <label><hi rendition="#bol">Stigen</hi></label>
   <p>her i betydningen: den trinvise stigning (<ptr type="commentary" target="#sd-468" n="193,4"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-359" n="176,31">
   <label><hi rendition="#bol">en Liden</hi></label>
   <p>noget passivt (<ptr type="commentary" target="#sd-141" n="148,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-361" n="177,22">
   <label><hi rendition="#bol">Hiin Blinddør ... det Foregaaende</hi></label>
   <p>se <ref target="../SD/txt.xml#ss171" type="publishedWritings" n="171"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 171</ref>, og kommentaren hertil (<ptr type="commentary" target="#sd-321" n="171,7"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2041" n="177,28">
   <label><hi rendition="#bol">handle om</hi></label>
   <p>omhandle; afhandle, drøfte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-363" n="177,32">
   <label><hi rendition="#bol">Daarekiste</hi>n</label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-228" n="157,2"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-364" n="178,4">
   <label><hi rendition="#bol">lader Alt gaae fra sig</hi></label>
   <p>ligesom blebarnet, der ikke kan holde sig. I kladden (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B157" rend="SD,ms.1.4"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 157</ref>,2) hedder det: »den første Barndom, hvor Barnet med en elskværdig Ugenerethed ladet Alt gaae i Buxerne, en Art Umiddelbarhed, der ofte med stor Prætension kalder sig 'Sandhed' ell. at være sand, hvilket ogsaa er lige saa sandt, som at det er Usandhed, naar en Ældre ikke strax han føler Trangen, gjør i Buxerne, men venter lidt.« Se <ref target="../SD/txr.xml#ss175" type="textCriticalAccount" n="175">tekstredegørelsen, s. 175</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-365" n="178,13">
   <label><hi rendition="#bol">endogsaa</hi></label>
   <p>endog, tilmed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-366" n="178,18">
   <label><hi rendition="#bol">det Gudelige</hi></label>
   <p>det, der angår forholdet til Gud; det religiøse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-367" n="178,29">
   <label><hi rendition="#bol">U- <hi rendition="#ita">(...)</hi> Mennesker</hi></label>
   <p>ikke-mennesker, åndløse mennesker.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-368" n="178,31">
   <label><hi rendition="#bol">Selskabsfugl</hi>ene</label>
   <p>en af de arter småfugle (især dværgpapegøjer), som helst lever i hinandens selskab, og som ofte holdes som stuefugle.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-369" n="178,36">
   <label><hi rendition="#bol">Bestandig-Selskabelige</hi></label>
   <p>Udtrykket spiller på navnet på en af tidens yndede københavnske klubber, nemlig »Det bestandige borgerlige Selskab«, som blev oprettet 1798, og hvis hovedformål var »fælleds Fornøielse og indbyrdes god Omgang«. Selskabet afholdt baller og middage, ligesom medlemmerne havde adgang til at spille i selskabets lokaler, især billard. Jf. <hi rendition="#ita">Love for Det bestandige Borgerlige Selskab, oprettet den 23de Februari 1798,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1806, s. 10.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2042" n="179,1">
   <label><hi rendition="#bol">Epigram</hi></label>
   <p>kort, fyndigt digt, især bidende (spottende) el. spidst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2043" n="179,2">
   <label><hi rendition="#bol">til Straf for Forbrydere</hi></label>
   <p>I forbindelse med en reformering af det da. fængselsvæsen blev der i 1840 nedsat en fængselskommission, som i de følgende år bl.a. diskuterede, hvorvidt der efter det amerikanske Pennsylvania-system skulle indføres isolationsfængsling. Et af argumenterne for denne praksis var i øvrigt, at først i ensomheden ville forbryderen fordybe sig i sig selv og dermed blive mere modtagelig for religion. Med det nye reglement for arrestvæsnet i 1846 blev enkeltcellen foreskrevet som den foretrukne praksis ved indespærring.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-372" n="179,5">
   <label><hi rendition="#bol">horis succesivis</hi></label>
   <p>egl. horis successivis, lat. 'i på hinanden følgende timer', time efter time.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-373" n="179,5">
   <label><hi rendition="#bol">Timer, der, om end ikke levede for Evigheden</hi></label>
   <p>hentydning til den ty. teolog <persName key="Sintenis, Christian F.">Christian F. Sintenis</persName>' andagtsbog <hi rendition="#ita">Stunden für die Ewigkeit gelebt,</hi> <placeName>Berlin</placeName> 1791-92, overs. til dansk som <hi rendition="#ita">Timer, levede for Evigheden,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1795, 2. opl. 1798.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2142" n="179,7">
   <label><hi rendition="#bol">skaffe</hi></label>
   <p>gøre, bestille.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-375" n="179,13">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>angående, med hensyn til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-376" n="179,24">
   <label><hi rendition="#bol">Forvikling <hi rendition="#ita">(...)</hi> Knude</hi></label>
   <p>dramaturgisk: intrige hhv. intrigens tilspidsning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2044" n="179,29">
   <label><hi rendition="#bol">brydes</hi></label>
   <p>dels knækkes, brydes op o.l., dels plages. SK har først skrevet »knækkes« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B157" rend="SD,ms.1.4"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 157</ref>, 4).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-378" n="179,31">
   <label><hi rendition="#bol">see feil</hi></label>
   <p>se forkert, tage fejl.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-380" n="180,1">
   <label><hi rendition="#bol">potentsere sig</hi></label>
   <p>forstærkes, intensiveres.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-381" n="180,3">
   <label><hi rendition="#bol">Omklædning</hi></label>
   <p>påklædning, forklædning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-383" n="180,8">
   <label><hi rendition="#bol">de, som Richard III ... Forbandelser</hi></label>
   <p>Der sigtes til 4. akt, 4. scene, i <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s (<ptr type="commentary" target="#sd-716" n="219,1"/>) drama <hi rendition="#ita">Richard den Tredje,</hi> hvor <persName key="Richard III">Richard</persName> lader trommerne spille for at overdøve sin mors forbandelser: »Ein Tusch, Trompeten! Trommeln, schlaget Lärm! / Der Himmel höre nicht die Schnickschnack-Weiber / Des Herrn Gesalbten lästern: schlagt, sag' ich!« <hi rendition="#ita">Shakspeare's dramatische Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-198" n="154,10"/>) bd. 3, 1840, s. 339. I SKs da. oversættelse, <hi rendition="#ita">William Shakspeare's Tragiske Værker</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-198" n="154,10"/>) bd. 6, 1818, s. 330, hedder det: »Giv Lyd Trompeter! – Trommer, slaae Allarm! / Lad Himlen ei de Sladder-Qvinder høre, / som skiælde Herrens Salvede; slaae, slaae!«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2045" n="180,13">
   <label><hi rendition="#bol">vorder nu aabenbart</hi></label>
   <p>bliver nu åbenlyst, kommer nu for dagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-385" n="180,19">
   <label><hi rendition="#bol">omnibus numeris absoluta</hi></label>
   <p>lat. i alle henseender fuldstændigt, ubetinget.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-386" n="180,25">
   <label><hi rendition="#bol">afspændt</hi></label>
   <p>aftaget i intensitet (spænding).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-387" n="180,25">
   <label><hi rendition="#bol">spændt <hi rendition="#ita">(...)</hi> ned</hi></label>
   <p>blevet afslappet, sløvet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-388" n="180,33">
   <label><hi rendition="#bol">Katastrophen</hi></label>
   <p>dramaturgisk: den afgørende vending, 'omslaget', hvorigennem intrigen løses.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-389" n="180,34">
   <label><hi rendition="#bol">poetice</hi></label>
   <p>lat. 'på poetisk vis', digterisk.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-391" n="181,1">
   <label><hi rendition="#bol">Slump</hi></label>
   <p>en vis mængde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2046" n="181,13">
   <label><hi rendition="#bol">Synthese</hi></label>
   <p>sammensætning, enhed (af to momenter).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-392" n="181,17">
   <label><hi rendition="#bol">slaaer det om</hi></label>
   <p>et ofte benyttet udtryk i den hegelske dialektik, hvor begrebet if. fornuftens dialektiske natur 'slår om' i sin modsætning, så at sandheden fremkommer i en højere identitet, som opbevarer såvel den (tilsyneladende) forskel som identiteten.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-393" n="181,20">
   <label><hi rendition="#bol">Fortvivlelse om det Evige</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-920" n="175,19"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-394" n="181,29">
   <label><hi rendition="#bol">Stigen</hi></label>
   <p>forøgelse (<ptr type="commentary" target="#sd-358" n="176,23"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-395" n="181,32">
   <label><hi rendition="#bol">en Liden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-141" n="148,11"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-397" n="181,34">
   <label><hi rendition="#bol">Qvalification</hi></label>
   <p>egenskab.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-398" n="182,5">
   <label><hi rendition="#bol">sat</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-39" n="129,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-399" n="182,16">
   <label><hi rendition="#bol">i Begyndelsen</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">1 Mos 1,1</rs>: »I Begyndelsen skabte Gud Himmelen og Jorden« (GT-1740). Jf. også <rs type="bible">Joh 1,1</rs>: »I begyndelsen var Ordet, og Ordet var hos Gud, og Ordet var Gud« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-400" n="182,20">
   <label><hi rendition="#bol">Stoicisme, dog ... ikke blot ... hiin Sect</hi></label>
   <p>dvs. der tænkes ikke blot på den filosofiske skole (<ptr type="commentary" target="#sd-264" n="161,18"/>), men på alle arter livsfilosofi, der går ud på at lade deres dyrkere suverænt forme deres eget liv, skabe sig selv fra ny af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-401" n="182,30">
   <label><hi rendition="#bol">fremkogle</hi></label>
   <p>fremtrylle.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-402" n="182,31">
   <label><hi rendition="#bol">tilløiet Alvor</hi></label>
   <p>indbildt el. forstilt alvor. I journaloptegnelsen <ref target="../JJ/txt.xml#n497" type="journalsAndPapers" n="497">JJ:497</ref> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 305) fra 1846 bestemmer SK udtrykket som »Tillyvelse«, idet den affekterede »tillyver sig Noget«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-403" n="182,32">
   <label><hi rendition="#bol">den Ild Prometheus stjal fra Guderne</hi></label>
   <p>hentydning til den gr. myte om titanen <persName key="Prometheus">Prometheus</persName>, der stjal ilden fra guderne og bragte den til menneskene, efter at <persName key="Zeus">Zeus</persName> først havde taget den fra dem. Som straf blev Prometheus naglet til en klippe, hvor en ørn hver dag hakkede i hans lever, som voksede ud igen i løbet af natten.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-404" n="183,8">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-405" n="183,9">
   <label><hi rendition="#bol">løsende, som den bindende Magt</hi></label>
   <p>spiller på beretningen i <rs type="bible">Matt 16,13-20</rs> om <persName key="Peter">Peter</persName>s bekendelse, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til Peter: »Og jeg vil give dig Himmeriges Riges Nøgler, og hvad du binder paa Jorden, det skal være bundet i Himlene, og hvad du løser paa Jorden, det skal være løst i Himlene«, v. 19 (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-406" n="183,13">
   <label><hi rendition="#bol">bliver aabenbart</hi></label>
   <p>bliver åbenlyst, kommer for dagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-408" n="183,18">
   <label><hi rendition="#bol">Herredom</hi></label>
   <p>herredømme.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-409" n="183,18">
   <label><hi rendition="#bol">underligger</hi></label>
   <p>er undergivet, underkastet, hører ind under.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-410" n="183,22">
   <label><hi rendition="#bol">fægter <hi rendition="#ita">(...)</hi> i Luften</hi></label>
   <p>fast udtryk: forfejler sit angreb, idet man hverken kan se el. ramme sit mål; det spiller på <rs type="bible">1 Kor 9,26</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> om sig selv skriver: »jeg fegter, som den, der ikke slaaer i Veiret« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-411" n="183,22">
   <label><hi rendition="#bol">brillant</hi></label>
   <p>som tager sig godt ud; flot.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-413" n="183,25">
   <label><hi rendition="#bol">Ataraxi</hi></label>
   <p>sindets upåvirkelighed, sindsro, som var den højeste dyd blandt de gr. livsfilosoffer, især kynikerne, stoikerne og skeptikerne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-414" n="183,33">
   <label><hi rendition="#bol">en Lidende</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-141" n="148,11"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2113" n="184,1">
   <label><hi rendition="#bol">et Kors, en Grund-Skade</hi></label>
   <p>et forhold, en vanskelighed, en grundskade o.l., som er til besvær, lidelse o.l., men som man tålmodigt må affinde sig med at bære. Jf fx <persName key="Paulus">Paulus</persName>' tale om at have 'en pæl i kødet' (<ptr type="commentary" target="#sd-420" n="184,17"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-416" n="184,1">
   <label><hi rendition="#bol">hvilken</hi></label>
   <p>hvilken som helst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2047" n="184,3">
   <label><hi rendition="#bol">at sige</hi></label>
   <p>i alt fald.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-417" n="184,6">
   <label><hi rendition="#bol">promethisk</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-403" n="182,32"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-418" n="184,6">
   <label><hi rendition="#bol">Servitut</hi></label>
   <p>egl. det at være underkastet forpligtelser, dvs. en indskrænkning i en persons frihed; tvangspligt, byrde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-420" n="184,17">
   <label><hi rendition="#bol">Pæl i Kjødet</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">2 Kor 12,7-9</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Og for at jeg ikke skulle blive hovmodig af de overmåde store åbenbaringer, blev der givet mig en torn i kødet, en engel fra <persName key="Satan">Satan</persName>, som skulle slå mig, for at jeg ikke skulle blive hovmodig. Tre gange bad jeg Herren om, at den måtte blive taget fra mig, men han svarede: 'Min nåde er dig nok, for min magt udøves i magtesløshed.« NT-1819 har ligeledes »en Torn i Kiødet«, hvorimod den foregående <persName key="Christian VI">Chr. VI</persName>'s bibel fra 1740 har »en Pæl i Kiødet«, og sådan havde det heddet siden <persName key="Christian III">Chr. III</persName>'s reformationsbibel fra 1550, også i den hus- og rejsebibel, der greb tilbage til <persName key="Christian IV">Chr. IV</persName>'s bibel fra 1633, og som udkom første gang i 1699, sidste gang i 1802 og fik en meget stor udbredelse i hjemmene.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-421" n="184,17">
   <label>er <hi rendition="#bol">saa</hi></label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-422" n="184,19">
   <label><hi rendition="#bol">forarges <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa</hi></label>
   <p>tager anstød af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-423" n="184,21">
   <label><hi rendition="#bol">tiltrods</hi></label>
   <p>(bevidst) trodsigt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-921" n="184,23">
   <label><hi rendition="#bol">pyntes ud</hi></label>
   <p>iføres flotte klæder, majes ud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-922" n="184,31">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-424" n="185,3">
   <label><hi rendition="#bol">paa Trods</hi></label>
   <p>af trods el. i trods.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-425" n="185,4">
   <label><hi rendition="#bol">trodsende paa</hi></label>
   <p>beråbende sig på, (stolt) pukkende på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-426" n="185,5">
   <label><hi rendition="#bol">i Kraft af det Absurde</hi></label>
   <p>Udtrykket benyttes i <hi rendition="#ita">Gjentagelsen</hi> (1843) og i <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844), men er især udfoldet i <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi> (1843) og senere i <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-427" n="185,5">
   <label><hi rendition="#bol">for Gud er Alt muligt</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-193" n="153,29"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2147" n="185,17">
   <label>»<hi rendition="#bol">Hjælperen</hi>s« Haand</label>
   <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Hebr 13,6</rs>: »Herren er min Hjælper, / jeg skal ikke frygte«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-431" n="185,20">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert, sandelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2148" n="185,22">
   <label><hi rendition="#bol">Bibehold</hi></label>
   <p>bibeholdelse, bevarelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-433" n="185,24">
   <label><hi rendition="#bol">potentserer <hi rendition="#ita">(...)</hi> sig</hi></label>
   <p>forstærkes, forøges, intensiveres.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2049" n="185,25">
   <label><hi rendition="#bol">det Dæmoniske</hi></label>
   <p>SK har i <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844) bestemt det dæmoniske som angsten for det gode, se <ref target="../BA/txt.xml#ss420" type="publishedWritings" n="420"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 420</ref>-453.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-434" n="185,26">
   <label><hi rendition="#bol">Piinagtighed</hi></label>
   <p>pinsomhed, smertefuldhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2149" n="185,29">
   <label><hi rendition="#bol">Om det nu var saa</hi></label>
   <p>Hvis det nu forholdt sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-437" n="186,11">
   <label><hi rendition="#bol">at sige</hi></label>
   <p>i alt fald, nemlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-438" n="186,12">
   <label><hi rendition="#bol">»dæmoniske« Idealitet ... taget i reen græsk Forstand</hi></label>
   <p>hentyder til opfattelsen af dæmoner som en slags væsener, der befinder sig mellem det guddommelige og det menneskelige, en slags budbringere og skytsånder. Se fx SKs redegørelse for det dæmoniske hos <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) i <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (1841), i <ref target="../BI/txt.xml#ss207" type="publishedWritings" n="207"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 207</ref>-215.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-439" n="186,20">
   <label><hi rendition="#bol">paaagtes</hi></label>
   <p>lægges mærke til, holdes for øje.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-440" n="186,29">
   <label><hi rendition="#bol">sætte det Udvortes i Indifferents</hi></label>
   <p>gøre det ydre ligegyldigt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-441" n="186,30">
   <label><hi rendition="#bol">Som i Overtroens Fortælling <hi rendition="#ita">(...)</hi> Ingen kan see</hi></label>
   <p>Der kunne fx sigtes til de folkelige sagn om den schlesiske bjergånd <persName key="Rübezahl">Rübezahl</persName>, som var et populært stof i romantikken. Disse beretninger fandt en litterær udformning i <persName key="Musäus, Johann Karl August">J.K.A. Musäus</persName>' fem legender (1782; da. 1840) og fx i <persName key="Oehlenschläger, Adam">A. Oehlenschläger</persName>s <hi rendition="#ita">Rübezahl, et dramatisk Eventyr</hi> (1832), der to gange blev opført på Det kgl. Theater i 1832, og trykt i <hi rendition="#ita">Prometheus. Maanedskrift for Poesie, Æsthetik og Kritik</hi> bd. 3, 1833, s. 97-208; se antydningerne s. 104, 113, 173, 207, hvor Rübezahl forsvinder ind i el. kommer ud af klippevæggen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-442" n="186,33">
   <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
   <p>almindeligvis, normalt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-443" n="186,34">
   <label><hi rendition="#bol">falde paa</hi></label>
   <p>finde på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2119" n="186,35">
   <label><hi rendition="#bol">et af Betryggelses-Midlerne</hi></label>
   <p>et af de midler, som kan beskytte, skabe sikkerhed og tryghed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-444" n="187,1">
   <label><hi rendition="#bol">tantalisk</hi></label>
   <p>uopfyldt, frustreret. I gr. mytologi var <persName key="Tantalos">Tantalos</persName> en frygisk konge, som af guderne blev straffet for sine forbrydelser, idet han skulle stå i en sø i underverdenen under en gren med de skønneste frugter uden at kunne stille hverken sult eller tørst. Når han ville drikke, trak vandet sig tilbage, og når han ville spise, trak grenen sig væk. jf. <persName key="Homer">Homer</persName> <hi rendition="#ita">Odysseen,</hi> 11. sang, v. 582ff.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-445" n="187,6">
   <label><hi rendition="#bol">stoisk</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-400" n="182,20"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-446" n="187,7">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-447" n="187,10">
   <label><hi rendition="#bol">paa Trods</hi></label>
   <p>på en sådan måde, at man viser trods, med den bestemte hensigt at vise trods.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-448" n="187,11">
   <label><hi rendition="#bol">satte</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-39" n="129,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-449" n="187,12">
   <label><hi rendition="#bol">paatrodse</hi></label>
   <p>gennem trods pånøde el. påtvinge.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-450" n="187,18">
   <label><hi rendition="#bol">protestere</hi></label>
   <p>protestere mod.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-451" n="187,23">
   <label><hi rendition="#bol">indløb</hi></label>
   <p>opstod.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-452" n="187,25">
   <label><hi rendition="#bol">Medhenhørende i</hi></label>
   <p>noget, som hører med til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-453" n="191,5">
   <label><hi rendition="#bol">potentserede</hi></label>
   <p>som er hævet til et højere niveau; intensiverede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-454" n="191,8">
   <label><hi rendition="#bol">hvad Juristerne kalde »qvalificeret«</hi></label>
   <p>sigter til straffelovens distinktion mellem 'simple' og 'kvalificerede' forbrydelser, efter hvilken de sidstnævnte er udført under omstændigheder, der forårsager skærpelse af straffen. SK anfører selv nogle eksempler s. 194.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-455" n="191,11">
   <label><hi rendition="#bol">Confinium</hi></label>
   <p>lat. grænseområde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-456" n="191,16">
   <label><hi rendition="#bol">Conjunktion</hi></label>
   <p>astronomisk betegnelse for det forhold, at to himmellegemer set fra jorden træffer sammen i samme punkt, altså ses i samme retning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-457" n="191,19">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-461" n="192,24">
   <label><hi rendition="#bol">et lyrisk Sving</hi></label>
   <p>et poetisk præg, anstrøg.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-462" n="192,24">
   <label><hi rendition="#bol">Velærværdighed</hi>s</label>
   <p>dvs. præst. If. den borgerlige rangforordning, der indplacerede embedsmænd og titelindehavere i ni rangklasser med yderligere underinddelinger, var tiltaleformen 'Deres Velærværdighed' knyttet til gejstlige personer af laveste rang el. som slet ikke var omfattet af rangforordningen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-463" n="192,29">
   <label><hi rendition="#bol">Kollision</hi></label>
   <p>strid, konflikt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-464" n="192,30">
   <label><hi rendition="#bol">Pælen i Kjødet</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-420" n="184,17"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-465" n="192,35">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-466" n="192,36">
   <label><hi rendition="#bol">Nürnberger-Billeder</hi></label>
   <p>de i datiden populære kobbertryk og litografier, som med stærke farver og grove, unuancerede linier, giver fantasien frit spil. Udtrykket anvendtes ofte (nedsættende) om produkter af billig eller ringe kvalitet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-467" n="193,1">
   <label><hi rendition="#bol">skuffende</hi></label>
   <p>bedragende, illuderende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-468" n="193,4">
   <label><hi rendition="#bol">Gradation</hi>erne</label>
   <p>af lat. gradatio, stigning (af gradus, trappetrin), gr. klimaks, stige; gradvis stigen, trinfølge. I retorikken betegnelse for en figur i flere led, som er ordnet efter deres indholdsmæssige vægt, og som består i en trinvis intensivering (klimaks) el. modsat en 'nedtrapning' (antiklimaks).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2128" n="193,32">
   <label><hi rendition="#bol">forskyldt</hi></label>
   <p>gjort sig skyld i, forvoldt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-471" n="194,4">
   <label><hi rendition="#bol">en meget rigtig Tanke ... Helvedesstraffenes Evighed</hi></label>
   <p>sml. en optegnelse på et løst blad, formentlig fra 1848, hvor SK skriver: »Man talte i en ældre Theologie meget om at fordi Synden var mod Gud, derfor var den saa stor, derfor maatte Helvedsstraffene være evige. Det fandt man saa i en senere Tid taabeligt; thi Synden blev jo lige stor enten den var mod Gud ell. ikke. Dette er da i Grunden den aandløseste og meest materielle Betragtning. Er da Synd et udvortes Faktum, er den ikke ogsaa en Forestilling, og synder [D]en ikke mere der har en udviklet Forestilling end Den, som har en dunkel, og synder Den ikke dybest, der, uagtet han har en udviklet Forestilling om Gud dog fremturer i Synd« (<ref target="../p400/txt.xml#n401-2" type="journalsAndPapers" n="pap:VIII1A662" rend="Papir 401:2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 1 A 662</ref>). I SKs referat af <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>s »Dogmatiske Forelæsninger« (1833-34), afsnittet »Om den evige Fordømmelse og Helvedstraffene«, oplyses det, at 'de ældre lutherske dogmatikere' som den første grund for helvedstraffenes evighed anførte: »Guds uendelige Majestæt, der maatte fordre uendelig Straf«, <ref target="../Not1/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">Not1:6</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 32,2f. Se i øvrigt § 82 »Syndens Begreb« i <persName key="Hase, Karl August">K.A. Hase</persName> <hi rendition="#ita"><title>Hutterus redivivus eller den Evangelisk-Lutherske Kirkes Dogmatik</title>,</hi> overs. af <persName key="Listow, Andreas Laurits Carl">A.L.C. Listow</persName> efter den ty. 4. udg. 1839 [1828] (jf. ktl. 581), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841 (herefter forkortet <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus</hi>), hvor synd bestemmes som »violatio amoris divini s. religionis« (lat. »krænkelse af den guddommelige el. religiøse kærlighed«); og i følgende citat fra den luthersk ortodokse dogmatiker <persName key="Hollaz, David Friedrich" n="*">D. Hollaz</persName> (1648-1713), bragt i en fodnote, bestemmes den som: »Aberratio a lege divina, creaturas rationales obligante, culpabilis, et poenam corporalem atque aeternam inferens« (lat. »Dadelværdig vildfarelse fra den guddommelige lov, som forpligter de fornuftige skabninger, en vildfarelse, der medfører legemlig og evig straf«), s. 201. I slutningen af samme note hedder det: »I den nyere Moral betegnes Synden i Almindelighed som: 'en mod Sædelighedsloven stridende Selvbestemmelse af Villien til en lovstridig Handling eller Efterladelse'.« Se også § 87 »Forskjellige Inddelinger af Synden« i <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus,</hi> hvor der skelnes mellem 'arvesynden' ('peccatum habituale') som »den alm. og opr. ligestore Synd ved den mskl. [menneskelige] <hi rendition="#ita">Natur</hi>« og 'gerningssynden' ('peccatum actuale') som »den særegne og forskjellige Synd hos enhver mskl. <hi rendition="#ita">Person</hi>«, s. 216. Herefter gennemgås 'de gamle kirkelige dogmatikeres' adskillelse af forskellige former for gerningssynder, men det gælder for dem, at »middelbart ere alle Synder S. [synd] mod Gud«, s. 216. Efter en gennemgang af disse forskellige former for gerningssynder oplyses det, at mange 'nyere kirkelige dogmatikere' og 'rationalistiske teologer' forkaster »det alm. Begreb, og blive staaende ved det individuelle Factum, uden at betænke, at Skyldens Størrelse ikke kan maales efter ydre Forhold, men alene efter den indre Drivefjeder«, s. 218f. – <hi rendition="#bol">recurrerede:</hi> søgte tilbage. – <hi rendition="#bol">opholdt sig over:</hi> gjorde indvendinger imod, kritiserede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2051" n="194,9">
   <label><hi rendition="#bol">Senere blev man kløgtig ... eller for Gud</hi></label>
   <p>Hvem der nærmere sigtes til, er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-474" n="194,11">
   <label><hi rendition="#bol">selv Juristerne tale om qvalificerede Forbrydelser</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-454" n="191,8"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2052" n="194,17">
   <label><hi rendition="#bol">at der kun stundom syndedes mod Gud</hi></label>
   <p>se § 87 »Forskjellige Inddelinger af Synden« i <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-471" n="194,4"/>)<hi rendition="#ita">,</hi> hvor der redegøres for 'de gamle kirkelige dogmatikeres' adskilles af 'gerningssynden' i forskellige former, og hvor der under den første form, som angår syndens objekt, anføres tre inddelinger: synd mod Gud ('peccatum in Deum'), synd mod næsten ('peccatum in proximum') og synd mod sig selv ('peccatum in nosmetipsos'), s. 216f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-476" n="194,32">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi>s</label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-478" n="195,1">
   <label><hi rendition="#bol">»at være uden Gud i Verden.«</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Ef 2,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til dem, der var født som hedninger, og som af jøderne blev kaldt uomskårne: »husk, at I dengang var adskilt fra Kristus, udelukket fra borgerret i <placeName>Israel</placeName> og fremmede for forjættelsens pagter, uden håb og uden Gud i verden.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2136" n="195,6">
   <label><hi rendition="#bol">pelagiansk-letsindige Forestilling</hi></label>
   <p>hentyder til den britiske munk <persName key="Pelagius II">Pelagius</persName>, der virkede i det 5. årh., bl.a. i <placeName>Rom</placeName>, og som blev berømt pga. <persName key="Augustin, Aurelius">Augustin</persName>s kamp mod den 'pelagianske' lære. Pelagius benægter læren om arvesynden og hævder viljens frihed til at leve et syndfrit liv efter Guds vilje, dvs. han hævder, at mennesket kunne blive saligt i kraft af sin egen stræben, idet den guddommelige nåde kun virker understøttende. Han opfattede synd som en handling og ikke som en tilstand; ethvert menneske fødes lige så godt og ufordærvet som det menneske, Gud oprindeligt skabte. Pelagius' lære blev fordømt af to nordafrikanske synoder i 416 og 418 på Augustins foranledning og endeligt af synoden i <placeName>Efesos</placeName> i 431. Se også det lutherske bekendelsesskrift <hi rendition="#ita">Confessio Augustana</hi> art. 2 »Om arvesynden«, hvor det hedder: »De [reformatorerne] fordømme <hi rendition="#ita">Pelagianerne</hi> og andre, som nægte, at denne oprindelige Brøst er <hi rendition="#ita">Synd,</hi> og for at forkrænke [svække] Christi Værdskylds [fortjenestes] og Velgjerningers Ære, paastaae, at mennesket ved sin Fornufts egne Kræfter kan vorde retfærdiggjort for Gud«, <hi rendition="#ita"><title>Den rette uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes, af Ph. Melanchton forfattede, Apologie</title>,</hi> overs. af <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1825, ktl. 386 (forkortet <hi rendition="#ita">Den Augsburgske Troesbekjendelse</hi>), s. 47. Se også <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>s fremstilling af Pelagius i § 38 af dogmatik-forelæsningerne (<ptr type="commentary" target="#sd-471" n="194,4"/>); her taler han om »den pelagianske Letsindighed« (§ 40), <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 35f. hhv. 37.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-480" n="195,18">
   <label><hi rendition="#bol">Skriften definerer altid Synd som Ulydighed</hi></label>
   <p>SK har i kladden (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B163" rend="SD,ms.1.4"><hi rendition="#ita">Pap.</hi>VIII 2 B 163</ref>,3) tilføjet: »og i <placeName>Rom</placeName>. 14,23 er egl. denne Definition givet: alt hvad der ikke er af Tro er Synd« (<ptr type="commentary" target="#sd-494" n="196,22"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-481" n="195,22">
   <label><hi rendition="#bol">Mord, Tyveri, Utugt o. D.</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Gal 5,21</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> i en opremsning af kødets gerninger skriver: »Avind, Mord, Drukkenskab, Fraadserie, og deslige; om hvilket jeg forud siger Eder, ligesom jeg og [også] før haver sagt, at de, som giøre Saadant, skulle [skal] ikke arve Guds Rige« (NT-1819). Om tyveri, se <rs type="bible">Matt 15,19</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »af Hiertet udkomme onde Tanker, Mord, Hoer, Skiørlevnet [utugt], Tyverier, falske Vidnesbyrd, Bespottelser« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">o. D.:</hi> og deslige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-482" n="195,27">
   <label><hi rendition="#bol">de glimrende Laster</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-2026" n="161,14"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-483" n="195,30">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>hvad angår.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-484" n="195,31">
   <label><hi rendition="#bol">hver dets lønligste Ønske</hi></label>
   <p>ethvert af dets mest skjulte ønsker.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-485" n="195,31">
   <label><hi rendition="#bol">Lydhørethed</hi></label>
   <p>dvs. lydhørhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-486" n="195,32">
   <label><hi rendition="#bol">hvert det mindste Guds Vink</hi></label>
   <p>ethvert af Guds mindste vink.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-487" n="195,34">
   <label><hi rendition="#bol">hvor ofte uddrives ikke ... ved Djævelens Hjælp</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-903" n="242,14"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2053" n="195,35">
   <label><hi rendition="#bol">det Sidste bliver værre end det Første</hi></label>
   <p>hentydning til <rs type="bible">Matt 12,43-45</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Men naar den urene Aand er udfaren af Mennesket, vandrer han igiennem tørre Steder, søger Hvile, og finder den ikke. Da siger han: jeg vil vende om til mit Huus, som jeg gik ud af; og naar han kommer, finder han det ledigt, feiet og prydet. Saa gaaer han hen og tager syv andre Aander tillige med sig, som ere værre end han selv, og naar de ere komne derind, boe de der; og det Sidste bliver værre med dette Menneske end det første; saaledes skal det og [også] gaae denne onde Slægt« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-488" n="196,3">
   <label><hi rendition="#bol">Pharisæer</hi></label>
   <p>medlem af en af de mest indflydelsesrige bevægelser i den antikke jødedom i hellenistisk-rom. tid, dvs. fra o. 100 f.Kr. til <placeName>Jerusalem</placeName>s ødelæggelse i 70 e.Kr. De lagde vægt på en nøje overholdelse af Moseloven, herunder også det kompleks af renhedsforskrifter, der angik præsteskabet, og fordømte enhver overtrædelse af loven; ud over Moseloven skabte de en omfattende mundtlig tradition for udlægning af dens bud, kaldet 'fædrenes' el. 'de gamles overlevering'. De troede desuden på de dødes opstandelse til dom og på mellemvæsener, engle. Deres antal på <persName key="Jesus">Jesu</persName> tid skal have været o. 6.000.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2114" n="196,4">
   <label><hi rendition="#bol">legal</hi> Retfærdighed</label>
   <p>som stemmer overens med gældende lov. Der knyttes an til den kantiske distinktion ml. 'legalitet', der betegner, at handlingen er motiveret af kravet om at handle i overensstemmelse med lovene og ikke udspringer af et moralsk sindelag, og 'moralitet', der betegner, at handlingen ikke kun er i overensstemmelse med en moralsk fordring, men at den handlendes motiv tillige er at efterkomme fordringen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-489" n="196,6">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-491" n="196,8">
   <label><hi rendition="#bol">Kjød og Blods Vildhed</hi></label>
   <p>det sanselige el. selviske menneskes vildskab. I NT er 'kød og blod' fast udtryk som betegnelse for mennesket, jf. fx <rs type="bible">Matt 16,17</rs>; <rs type="bible">Gal 1,16</rs>; <rs type="bible">Ef 6,12</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-492" n="196,9">
   <label><hi rendition="#bol">Bogstavregning</hi></label>
   <p>algebra; se <ref target="../SD/txr.xml#ss158" type="textCriticalAccount" n="158">tekstredegørelsen, s. 158</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-493" n="196,14">
   <label><hi rendition="#bol">gjør Prøve paa den</hi></label>
   <p>prøver den, tester den.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2152" n="196,17">
   <label><hi rendition="#bol">grunder i</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-46" n="130,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-494" n="196,22">
   <label><hi rendition="#bol">Rom. 14, 23: Alt hvad der ikke er af Tro er Synd</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Rom 14,23</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Men hvo [hvem] som tvivler, og dog æder, han er skyldig, fordi det ikke er af Tro; men alt det, som ikke er af Tro, er Synd« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-495" n="196,29">
   <label><hi rendition="#bol">Udtræk</hi></label>
   <p>som på en søkikkerts teleskoprør el. på et instrument.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-496" n="197,2">
   <label><hi rendition="#bol">Speculation</hi></label>
   <p>sigter til den spekulative, især hegelianske, teologi, hvori modsætninger ophæves for den begribende fornuft.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-497" n="197,7">
   <label><hi rendition="#bol">den universaliserer ... i Slægten</hi></label>
   <p>den opløser fantasiagtigt det enkelte individ i menneskeheden, lader den enkelte forsvinde i det almene.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-500" n="197,20">
   <label><hi rendition="#bol">Udvikling af</hi></label>
   <p>udredning el. fremstilling af, redegørelse for.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-501" n="197,23">
   <label><hi rendition="#bol">Christi egen Anviisning <hi rendition="#ita">(...)</hi> mod Forargelsen</hi></label>
   <p>henviser formentlig til <rs type="bible">Matt 11,6</rs> (<ptr type="commentary" target="#sd-864" n="237,27"/>) el. <rs type="bible">Matt 26,31</rs> (<ptr type="commentary" target="#sd-936" n="239,28"/>); se også <rs type="bible">Joh 6,61</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> spørger disciplene, der skumler over hans hårde tale: »Forarger det jer?«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-502" n="197,24">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-503" n="197,26">
   <label><hi rendition="#bol">Medhenhørende</hi></label>
   <p>noget, som hører med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-504" n="197,29">
   <label><hi rendition="#bol">Dagleier</hi></label>
   <p>person, især landarbejder, der mod en ringe dagløn yder fysisk arbejde i én el. flere dage (modsat fast tjeneste).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-505" n="197,32">
   <label><hi rendition="#bol">»og i hvis Hjerte det aldrig var opkommet,«</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">1 Kor 2,9</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> med et citat fra <rs type="bible">Es 64,3</rs> skriver: »men, som skrevet er, hvad intet Øie har seet, og intet Øre har hørt, og ikke er opkommet i noget Menneskes Hierte, hvad Gud haver beredt dem, som ham elske« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-506" n="198,2">
   <label><hi rendition="#bol">flau</hi></label>
   <p>flov, undselig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2056" n="198,8">
   <label><hi rendition="#bol">aftegnet i Bladet</hi></label>
   <p>karikeret i den lokale smudspresse, fx som SK blev latterliggjort i vittighedsbladet <hi rendition="#ita">Corsaren.</hi></p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2150" n="198,9">
   <label><hi rendition="#bol">Visekjerlingerne</hi></label>
   <p>el. visekonerne, dvs. de højrøstede kvinder, som rundtomkring faldbød skillingsviser.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-509" n="198,10">
   <label><hi rendition="#bol">vorde</hi></label>
   <p>blive.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2129" n="198,11">
   <label><hi rendition="#bol">paa sandselig Maade</hi></label>
   <p>ved hjælp af sanserne, gennem erfaring.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-512" n="198,14">
   <label><hi rendition="#bol">Daarekiste</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-363" n="177,32"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-513" n="198,14">
   <label><hi rendition="#bol">quid nimis</hi></label>
   <p>lat. 'noget for meget' (<ptr type="commentary" target="#sd-528" n="200,7"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-514" n="198,15">
   <label><hi rendition="#bol">slaae om til sit Modsatte</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-392" n="181,17"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-515" n="198,17">
   <label><hi rendition="#bol">Kjøbstaden</hi></label>
   <p>Udtrykket, der betegner en provinsby, i modsætning til en hoved- og residensstad, benyttes ofte ironisk af SK om <placeName>København</placeName>, der if. folketællingen 1845 havde 126.787 indbyggere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2057" n="198,22">
   <label><hi rendition="#bol">meget for meget</hi></label>
   <p>fast vending, talesprog: alt for meget.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-518" n="198,24">
   <label><hi rendition="#bol">Facticiteten</hi></label>
   <p>de faktiske kendsgerninger, den historiske virkelighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2058" n="198,31">
   <label>mig <hi rendition="#bol">en Daarskab</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">1 Kor 1,18-31</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om korsets dårskab og Guds visdom: »For jøder kræver tegn, og grækere søger visdom, men vi prædiker Kristus som korsfæstet, en forargelse for jøder og en dårskab for hedninger«, v. 22-23.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-519" n="198,35">
   <label><hi rendition="#bol">Studiosus</hi></label>
   <p>lat. student, universitetsstuderende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-520" n="199,18">
   <label><hi rendition="#bol">Snæverhjertethed</hi></label>
   <p>det at være indskrænket, ufølsom og uforstående.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-521" n="199,22">
   <label><hi rendition="#bol">ret</hi></label>
   <p>rigtig, egentlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-523" n="199,31">
   <label><hi rendition="#bol">giver op uden om</hi></label>
   <p>opgiver ved siden af el. udover (det forlangte eksamenspensum).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-524" n="199,36">
   <label><hi rendition="#bol">flaut</hi></label>
   <p>flovt, banalt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-525" n="200,5">
   <label><hi rendition="#bol">Summa summarum</hi></label>
   <p>lat. 'summernes sum', det endelige resultat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-526" n="200,6">
   <label>»<hi rendition="#bol">gyldne«</hi></label>
   <p>hentyder til tanken om 'den gyldne middelvej', som oftest føres tilbage til <persName key="Horats">Horats</persName>' <hi rendition="#ita">Oder,</hi> 2. bog, nr. 10, v. 5. I datidens da. oversættelse lyder stedet: »Den Viise, en Ven af den gyldne Maadelig- / hed, er frie for skiden Armods Usikkerhed, er frie for Misundelse, som følger Hoflevnet«, <hi rendition="#ita">Q. Horatius Flaccus' samtlige Værker,</hi> overs. af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1792-93; bd. 1, s. 167. Traditionelt har man også knyttet forestillingen til <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' (<ptr type="commentary" target="#sd-784" n="229,24"/>) dydslære i <hi rendition="#ita">Den Nikomacheiske Etik,</hi> 2. bog, kap. 6 (1108c-1109c), hvor dyden bestemmes som det rette mål mellem for lidt og for meget. SK har nuanceret denne bestemmelse i optegnelsen <ref target="../Not13/txt.xml#n10" type="journalsAndPapers" n="10">Not13:10</ref> (1842-43), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 387.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-527" n="200,7">
   <label><hi rendition="#bol">pletterede</hi></label>
   <p>som (kun) er beklædt med en overflade af ædelt metal.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-528" n="200,7">
   <label><hi rendition="#bol">ne quid nimis</hi></label>
   <p>lat. 'intet for meget', dvs. 'alt med måde'. Talemådens lat. form er en oversættelse af en gr. inskription på templet i <placeName>Delfi</placeName> og kendt fra den rom. digter <persName key="Terents">Terents</persName>' komedie <hi rendition="#ita">Andria</hi> (<hi rendition="#ita">Pigen fra Andros</hi>), v. 61, hvor den frigivne slave <persName key="Sosia">Sosia</persName> bemærker: »nam id arbitror / apprime in vita esse utile, ut ne quid nimis« (»for jeg mener, at det her i livet er meget vigtigt, at intet er for meget [dvs. at der er måde med alting]«). Jf. <hi rendition="#ita"><title>P. Terentii Afri comoediae sex</title>,</hi> udg. af <persName key="Schmieder, M.B.F.">M.B.F.</persName> og <persName key="Schmieder, F.">F. Schmieder</persName>, 2. udg., <placeName>Halle</placeName> 1819 [1794], ktl. 1291, s. 11.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2059" n="200,7">
   <label><hi rendition="#bol">for lidt og for meget fordærver Alt</hi></label>
   <p>Ordsproget er optegnet som nr. 666 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-32" n="124,4"/>), s. 34; se også nr. 6387 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-2036" n="171,35"/>) bd. 2, s. 18.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-531" n="200,18">
   <label><hi rendition="#bol">am Ende</hi></label>
   <p>ty. til sidst, i sidste ende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-532" n="200,20">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-533" n="200,20">
   <label><hi rendition="#bol">de facto</hi></label>
   <p>lat. i handlingen, i virkeligheden; faktisk.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-534" n="200,20">
   <label><hi rendition="#bol">Judas No. 2</hi></label>
   <p>dvs. en, der svarer til <persName key="Judas">Judas</persName>; udtrykket 'nummer to' er en fast vending.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-535" n="200,21">
   <label><hi rendition="#bol">forraader med et Kys</hi></label>
   <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">Luk 22,47-53</rs> om tilfangetagelsen af <persName key="Jesus">Jesus</persName>, hvor det fortælles, at <persName key="Judas">Judas</persName> Iskariot udpegede Jesus over for ypperstepræsterne, de ældste og anførerne for tempelvagten ved at kysse ham, hvorpå Jesus sagde til ham: »Judas, forråder du Menneskesønnen med et kys?« v. 48.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2110" n="200,22">
   <label><hi rendition="#bol">disrecommandere det</hi></label>
   <p>give det en ringe anbefaling, tale ilde om det.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-537" n="200,23">
   <label><hi rendition="#bol">udgive</hi></label>
   <p>give, skænke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-538" n="200,23">
   <label><hi rendition="#bol">Dukat</hi></label>
   <p>guldmønt, opr. med en værdi af to rigsdaler (<ptr type="commentary" target="#sd-147" n="148,33"/>), der i <placeName>Danmark</placeName> blev præget indtil 1827.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-539" n="200,24">
   <label><hi rendition="#bol">derhos</hi></label>
   <p>desuden, tillige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2201" n="201,2">
   <label><hi rendition="#bol">for Meget er for Meget</hi></label>
   <p>talemåde, optegnet som nr. 6395 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-2036" n="171,35"/>) bd. 2, s. 19.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-542" n="201,5">
   <label><hi rendition="#bol">Synd er Uvidenhed ... socratiske Definition</hi></label>
   <p>Der sigtes til den sætning af <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>), at 'dyd er viden', som findes udfoldet i flere af <persName key="Platon">Platon</persName>s dialoger, fx i <hi rendition="#ita">Protagoras</hi> (351e-357e). Her udvikler Sokrates den påstand, at det menneske, der har den sande erkendelse, ikke kan lade denne tilsidesætte af fx lidenskaber, og at den, der ved en handling vælger det forkerte, herved kun udtrykker sin uvidenhed (jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) bd. 1, s. 71-78). SK har flere steder forstået denne sokratiske opfattelse som udtryk for, at 'synd er uvidenhed', se <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi,</hi> i <ref target="../BI/txt.xml#ss255" type="publishedWritings" n="255"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 255</ref>,20f.; <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler,</hi> i <ref target="../PS/txt.xml#ss254" type="publishedWritings" n="254"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 254</ref>,32; <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift,</hi> i <ref target="../AE/txt.xml#ss310" type="publishedWritings" n="310"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 310</ref>,15f. <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-784" n="229,24"/>) fremstiller i <hi rendition="#ita">Den nikomacheiske Etik,</hi> 7. bog, 2.-3. kap. (1145b 20 - 1147b 20), Sokrates' anskuelse for derefter at tilbagevise den.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-543" n="201,6">
   <label><hi rendition="#bol">agte paa</hi></label>
   <p>være opmærksom på, tage hensyn til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-544" n="201,8">
   <label><hi rendition="#bol">gaae videre</hi></label>
   <p>'gå videre' og 'gå ud over' var faste udtryk i den da. hegelianisme om det at gå videre end <persName key="Descartes, René">Descartes</persName>' tvivl (<ptr type="commentary" target="#sd-607" n="206,14"/>); herefter anvendtes udtrykkene i bredere betydning om at gå videre end en anden filosof, fx <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>. At 'gå videre end <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' er et gennemgående tema i <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844), jf. fx »Moralen« (<ref target="../PS/txt.xml#ss306" type="publishedWritings" n="306"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 306</ref>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-545" n="201,9">
   <label><hi rendition="#bol">den socratiske Uvidenhed</hi></label>
   <p>I sine samtaler i <persName key="Platon">Platon</persName>s dialoger påberåber <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> sig ofte sin uvidenhed, således i <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi> (21a-23b), hvor han forklarer, at oraklet i <placeName key="Delfi">Delphi</placeName> netop har nægtet, at nogen er visere end han, da han ved, at han intet ved, modsat de mange, der bilder sig ind at vide noget (jf. <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) bd. 1, s. 269-272). Se også 2. bog, kap. 5, afsnit 32, i <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>' filosofihistorie, hvor det fortælles om Sokrates: »at han intet vidste, undtagen det, at han intet vidste«, <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-264" n="161,18"/>) bd. 1, s. 71.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-546" n="201,15">
   <label><hi rendition="#bol">in mente</hi></label>
   <p>lat. 'i sindet', i tankerne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-547" n="201,17">
   <label><hi rendition="#bol">saa</hi></label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-549" n="201,20">
   <label><hi rendition="#bol">Misligheden</hi></label>
   <p>betænkeligheden, fejlen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-550" n="201,27">
   <label><hi rendition="#bol">stikke i</hi></label>
   <p>bero på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-551" n="201,29">
   <label><hi rendition="#bol">fordunkle</hi></label>
   <p>gøre dunkel, uklar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-552" n="202,9">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates var vistnok en Ethiker ... den første</hi></label>
   <p>se fx 3. bog, afsnit 56, i <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-264" n="161,18"/>) bd. 1, s. 141, hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) kaldes etikkens stifter. SK har behandlet emnet i <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (1841), i <ref target="../BI/txt.xml#ss269" type="publishedWritings" n="269"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 269</ref>-278. – <hi rendition="#bol">vistnok:</hi> rigtig nok, sandt nok. – <hi rendition="#bol">vindicerer:</hi> tillægger, tilkender.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2060" n="202,14">
   <label><hi rendition="#bol">som naturligt</hi></label>
   <p>dvs. som naturligt er.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2061" n="202,18">
   <label><hi rendition="#bol">det Prius, i hvilket Synden ... som til Grændsen</hi></label>
   <p>SK har i kladden (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B166" rend="SD,ms.1.5"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 166</ref>) noteret: »Det bliver rigtigst, at de Hentydninger til Dogmet om Arvesynden der findes især i 2det Capitel (og ellers hvor de findes) tages bort. Det vilde føre mig for langt, og længere end her behøves, ell. er tjenligt. Det, som rigtigt er anført om Synden, at Orthodoxien lærer, der maa en Aabenbaring til for at vise, hvad Synd er, er hell. ikke sagt m: H: t: Læren om Arvesynden.« –<hi rendition="#bol"> Prius:</hi> lat. forudgående; oprindeligt, tilgrundliggende. –<hi rendition="#bol"> Dogmet om Arvesynden:</hi> Dogmet om arvesynden, som den oprindelige og tilgrundliggende synd, der forplantes gennem den seksuelle akt og dermed arves, efter at den ved <persName key="Adam">Adam</persName>s syndefald er kommet ind i verden, bygger i den dogmehistoriske tradition først og fremmest på syndefaldsberetningen i <rs type="bible">1 Mos 3</rs>, dernæst på <rs type="bible">Sl 51,7</rs> og videre på <rs type="bible">Rom 5,12-14</rs>. Det er dog først med <persName key="Augustin, Aurelius">Augustin</persName>, at forestillingen om arvesynd gøres til et dogme, dvs. en forpligtende læresætning, der fastslår, at synden er virksom i kønsakten og derved i ethvert menneskes tilblivelse, og at ethvert menneske, fordi det er født i og med synd, har mistet evnen til at gøre det gode. Dette dogme blev antaget af hele kirken ved koncilierne i <placeName key="Kartago">Kartago</placeName> i 412, 416 og 418 samt i <placeName>Efesos</placeName> i 431. Dogmet om arvesynd blev videreført af de lutherske reformatorer og kom til udtryk i det første lutherske bekendelsesskrift fra 1530 <hi rendition="#ita">Confessio Augustana,</hi> art. 2 »Om Arvesynden« (<ptr type="commentary" target="#sd-2069" n="208,15"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-557" n="202,22">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert, sandelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-558" n="202,26">
   <label><hi rendition="#bol">hvad Socrates ogsaa ... gjør dette Urette</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-542" n="201,5"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-559" n="202,31">
   <label><hi rendition="#bol">quod erat demonstrandum</hi></label>
   <p>lat. 'hvad der skulle bevises'. Alm. slutningsformel i et matematisk el. logisk bevis.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-560" n="202,32">
   <label><hi rendition="#bol">differentierer sig</hi></label>
   <p>adskiller sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2062" n="202,35">
   <label><hi rendition="#bol">den antager ... hvad Synd er</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-2069" n="208,15"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-563" n="203,1">
   <label>nemlig <hi rendition="#bol">saa</hi></label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-565" n="203,2">
   <label><hi rendition="#bol">Differents</hi></label>
   <p>forskel, afvigelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-567" n="203,12">
   <label><hi rendition="#bol">Græciteten</hi></label>
   <p>græskheden; den oldgræske filosofi, digtning og kunst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-568" n="203,12">
   <label><hi rendition="#bol">intellectuelt kategorisk Imperativ</hi></label>
   <p>Et 'imperativ' er et bud, en befaling el. bredere: en norm el. regel, en forskrift. Udtrykket 'kategorisk imperativ' kendes fra <persName key="Kant, Immanuel">Kant</persName>, hvor det betegner et bud, der ubetinget skal gælde under alle forhold, modsat et 'hypotetisk imperativ', som kun gælder under visse forhold. Med tilføjelsen »intellectuelt« betegnes, at det er forståelsen af det rette, der fordrer det realiseret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-569" n="203,15">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-570" n="203,16">
   <label><hi rendition="#bol">gjordes Behov</hi></label>
   <p>behøvedes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-571" n="203,16">
   <label><hi rendition="#bol">udhungredes en lille Smule socratisk</hi></label>
   <p>hentyder til det forhold ved <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' jordemodermetode, at han under sine samtaler skilte folk af med deres tankemæssige misfostre; se fx <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Theatetos</hi> (150b-151c), i <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) bd. 6, s. 104-106.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-572" n="203,19">
   <label><hi rendition="#bol">in abstracto</hi></label>
   <p>lat. i almindelighed, abstrakt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-573" n="203,27">
   <label><hi rendition="#bol">hiin gamle Ironiker og Ethiker</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-574" n="203,30">
   <label><hi rendition="#bol">At forstaae og forstaae er altsaa to Ting</hi></label>
   <p>I <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844), i <ref target="../BA/txt.xml#ss442" type="publishedWritings" n="442"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 442</ref>, hedder det: »At forstaae og at forstaae er to Ting siger man for et gammelt Ord«, dvs. som en ofte gentaget sentens el. talemåde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-575" n="203,32">
   <label><hi rendition="#bol">eo ipso</hi></label>
   <p>lat. 'ved selve dette', af denne grund.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-577" n="204,2">
   <label><hi rendition="#bol">physikalsk</hi></label>
   <p>fysisk, naturvidenskabelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-578" n="204,3">
   <label><hi rendition="#bol">Coincidentspunkt</hi></label>
   <p>fælles punkt, berøringspunkt; i logikken det punkt, som to el. flere arter har fælles, og som danner deres slægtsbegreb.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-579" n="204,11">
   <label><hi rendition="#bol">ein, zwei, drei, vupti</hi></label>
   <p>ty. fast vending svarende til det da. udtryk: 'en, to, tre vupti', dvs. i en fart, i en rask bevægelse (vupti, udråbsord, samme som: vup, vips).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-580" n="204,12">
   <label><hi rendition="#bol">i sit Ansigts Sveed</hi></label>
   <p>allusion til Guds ord til <persName key="Adam">Adam</persName> efter syndefaldet: »Og den [jorden] skal bære dig Torn og Tidsel, og du skal æde Urter paa Marken. I dit Ansigtes Sveed skal du æde Brødet, indtil du bliver til Jord igien«, <rs type="bible">1 Mos 3,18-19</rs> (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-581" n="204,13">
   <label><hi rendition="#bol">efter fattig Leilighed</hi></label>
   <p>fast vending, dvs. efter fattig evne, i al beskedenhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-582" n="204,15">
   <label><hi rendition="#bol">træde <hi rendition="#ita">(...)</hi> under Øinene</hi></label>
   <p>fast vending, træde (kækt, åbent) i møde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-583" n="204,16">
   <label><hi rendition="#bol">Aplomb</hi></label>
   <p>kraft, ligevægt, sikkerhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-584" n="204,17">
   <label><hi rendition="#bol">Pas</hi>'ene</label>
   <p>fr. skridt, trin; dansetrin. Også om et ridedyrs, især hests gangart (pasgang), i overført betydning: langsom, adstadig, sindrig gang.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2130" n="204,19">
   <label><hi rendition="#bol">med »Adriennen paa«</hi></label>
   <p>En adrienne el. andrienne er en fin lang, folderig damekjole, som på da. grund især kendes fra <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedier, fx <hi rendition="#ita">Barselsstuen</hi> (2. akt, 2. scene) og <hi rendition="#ita">Den politiske Kandestøber</hi> (1. akt, 2. scene). Kjolen har sit navn efter den rom. digter <persName key="Terents">Terents</persName> komedie <hi rendition="#ita">Andria,</hi> som blev opført i <placeName>Paris</placeName> i begyndelsen af det 18. årh. Der er altså opr. tale om et kostume til den skuespillerinde, der spillede titelrollen. SK synes her at benytte udtrykket i betydningen: kostume, måske også satirisk om præstekjolen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-586" n="204,19">
   <label><hi rendition="#bol">frygtagtigt</hi></label>
   <p>frygtsomt, bange.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-587" n="204,24">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-588" n="204,26">
   <label><hi rendition="#bol">Christus gik omkring i en ringe Tjeners Skikkelse</hi></label>
   <p>hentyder til Kristushymnen i <rs type="bible">Fil 2,6-11</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om <persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus: »han forringede sig selv, i det han tog en Tieners Skikkelse paa, og blev Mennesker liig« (NT-1819), v. 7.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-589" n="204,27">
   <label><hi rendition="#bol">som Skriften siger: bespyttet</hi></label>
   <p>Der sigtes formentlig til <rs type="bible">Luk 18,32</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> forudsiger sin lidelse og død med ordene: »Thi han skal overantvordes [overgives til] Hedningerne, og bespottes, forhaanes, og bespyttes« (NT-1819). Jf. Journaloptegnelsen <ref target="../NB3/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">NB3:29</ref> (1847), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 258,31. Se dog også <rs type="bible">Mark 14,65</rs> og 15,19.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-590" n="204,28">
   <label><hi rendition="#bol">er godt at være</hi></label>
   <p>allusion til beretningen om Jesu forklarelse på bjerget, hvor <persName key="Peter">Peter</persName> siger til <persName key="Jesus">Jesus</persName>: »her er godt at være; vil du, da ville [vil] vi giøre tre Boliger her; dig een, og <persName key="Moses">Moses</persName> een, og <persName key="Elias">Elias</persName> een«, <rs type="bible">Matt 17,4</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-591" n="204,30">
   <label><hi rendition="#bol">som var det Livet om at gjøre</hi></label>
   <p>som drejede livet sig om, som gjaldt det livet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2144" n="205,4">
   <label>en <hi rendition="#bol">Prise</hi></label>
   <p>(et) bytte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-593" n="205,9">
   <label><hi rendition="#bol">Man mener, Verden behøver ... ny Religion</hi></label>
   <p>hentyder til de politiske omvæltninger, der indledtes med revolutionen i <placeName>Paris</placeName> feb. 1848, og hvis virkninger også nåede til <placeName>Danmark</placeName> (<ptr type="commentary" target="#sd-792" n="230,10"/>). Se fx <ref target="../NB4/txt.xml#n121" type="journalsAndPapers" n="121">NB4:121</ref> (1848), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 347f., og <ref target="../NB4/kom.xml#nb4-393" type="commentary">kommentaren hertil</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-594" n="205,14">
   <label><hi rendition="#bol">naturligt</hi></label>
   <p>naturligvis.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-595" n="205,17">
   <label><hi rendition="#bol">har Behov</hi></label>
   <p>har behov for, trænger til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2064" n="205,18">
   <label><hi rendition="#bol">høiligt fornødent</hi></label>
   <p>i høj grad nødvendigt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-597" n="205,26">
   <label><hi rendition="#bol">feil Direction</hi></label>
   <p>forkert retning el. angivelse af retning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-599" n="205,32">
   <label><hi rendition="#bol">Klangfigur</hi></label>
   <p>symmetrisk figur, der dannes i tørt sand strøet på en vandret glas- eller metalplade, når man med en violinbue stryger på kanten af pladen og sætter den i svingninger. Fænomenet blev påvist 1787 af den ty. fysiker <persName key="Chladni, Ernst Florens Friedrich">E.F.F. Chladni</persName> og diskuteret af bl.a. <persName key="Ørsted, Hans Christian">H.C. Ørsted</persName>, som i 1808 fik Det Kongelige Danske Videnskabernes Selskabs sølvmedalje for sin afhandling »Forsøg over Klangfigurerne« i <hi rendition="#ita">Det Kongelige Danske Videnskabernes Selskabs Skrifter for Aar 1807 og 1808</hi> bd. 5, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1810, s. 31-64. SK benytter udtrykket i den overførte betydning, at forståelsen ligesom stryger personen, så han afgiver et harmonisk mønster, der fuldstændig er i overensstemmelse med forståelsen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-600" n="205,33">
   <label><hi rendition="#bol">hvor stikker da Misligheden</hi></label>
   <p>hvorpå beror da misforholdet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-601" n="205,35">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>hvad angår.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-602" n="206,3">
   <label><hi rendition="#bol">Dogmet om Arvesynden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-2069" n="208,15"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-603" n="206,5">
   <label><hi rendition="#bol">vidunderligt</hi></label>
   <p>underfuldt, også: højst forunderligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2065" n="206,9">
   <label><hi rendition="#bol">Overgangen</hi></label>
   <p>Det sted, hvor en kategori 'slår om' (<ptr type="commentary" target="#sd-392" n="181,17"/>) i en anden, kaldes i den spekulative (hegelske) logik for en 'overgang'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2145" n="206,9">
   <label><hi rendition="#bol">i Systemet gaaer ... med Nødvendighed</hi></label>
   <p>Der hentydes til det filosofiske (hegelianske) system, hvori alt ordnes efter den såkaldte spekulative 'metode', der fremstiller begrebets udfoldelse i de forskellige vidensområder. If. den spekulative logik afspejler den dialektiske metode den modsigelse el. ufuldkommenhed i begrebet selv, der tvinger det over i sin modsætning ('negation') og herfra videre til at 'ophæve' denne i en højere enhed, hvor modsigelsen er 'forsonet' (<ptr type="commentary" target="#sd-636" n="210,4"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-605" n="206,12">
   <label><hi rendition="#bol">Græciteten</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-567" n="203,12"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-606" n="206,13">
   <label><hi rendition="#bol">den nyere Philosophie</hi>s</label>
   <p>her fra <persName key="Descartes, René">Descartes</persName> (se følgende kommentar) til hegelianismen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-607" n="206,14">
   <label><hi rendition="#bol">cogito ergo sum</hi></label>
   <p>lat. 'jeg tænker, altså er jeg'. Den fr. filosof René <persName key="Descartes, René">Descartes</persName> brød med en lang metafysisk tradition, idet han spurgte om mulighederne for en sikker menneskelig erkendelse. Ved at rette sin tvivl mod enhver mulig sandhed fandt han det sikre faktum: 'jeg tænker', jf. kap. 4 i <hi rendition="#ita">Dissertatio de methodo</hi> (lat., <hi rendition="#ita">Afhandling om metoden,</hi> fr. 1637, lat. 1644), hvor han skriver: »Ego cogito, ergo sum« (lat. 'Jeg tænker, altså er jeg'). Jf. også 2. meditation i <hi rendition="#ita">Meditationes de prima philosophia</hi> <hi rendition="#ita">(Meditationer over den første filosofi,</hi> lat. 1641, fr. 1647), hvor Descartes ikke formulerer sætningen som et argument, men som en påstand: »cogito sum« (lat. 'jeg tænker; jeg er').</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-608" n="206,15">
   <label><hi rendition="#bol">Dig skeer, som Du troer</hi></label>
   <p>hentyder til beretningen i <rs type="bible">Matt 9,27-34</rs> om <persName key="Jesus">Jesu</persName> helbredelse af de to blinde, hvor han siger til dem: »Det skal ske jer, som I tror«, v. 29. Se også <rs type="bible">Matt 8,13</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-609" n="206,23">
   <label><hi rendition="#bol">cito citissime</hi></label>
   <p>lat. 'hurtigt, meget hurtigt', dvs. haster, haster meget (påskrift på breve).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-610" n="206,24">
   <label><hi rendition="#bol">geschwind wie der Wind</hi></label>
   <p>fast ty. vending, 'hurtig som vinden'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-611" n="206,27">
   <label><hi rendition="#bol">Actualitet</hi></label>
   <p>formentlig også i den filosofiske betydning: handling, virkeliggørelse el. blot forandring, bevægelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-613" n="206,34">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2146" n="206,35">
   <label><hi rendition="#bol">et Interim</hi></label>
   <p>en mellemtid, dvs. noget midlertidigt, foreløbigt, udsættende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-615" n="207,18">
   <label><hi rendition="#bol">Græciteten</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-567" n="203,12"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-616" n="207,22">
   <label><hi rendition="#bol">Besmykkelse for</hi></label>
   <p>udsmykning af, pynten på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-617" n="207,30">
   <label><hi rendition="#bol">Stormesteren for alle ... forstaae og forstaae</hi></label>
   <p>Der sigtes til <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>), hvis uovertrufne ironi SK har afhandlet i <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi</hi> (1841). I <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi> (21d) siger Sokrates, at han har »det lille Forspring i Visdom, at jeg ikke bilder mig ind at besidde en Visdom, som jeg i Virkeligheden ikke har« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) bd. 1, s. 270). Hos <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>, 2. bog, kap. 5, afsnit 22, fortælles følgende anekdote: »<persName key="Euripides">Euripid</persName> havde leveret ham <persName key="Heraklit">Heraklit</persName>s Skrift, og spurgde, hvad han syntes derom? Da, siger man, han svarede: det jeg har forstaaet deraf, er retskaffen godt; jeg mener, at det, jeg ikke har forstaaet, er det ligeledes. Men her behøves en delisk Svømmer«, <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-264" n="161,18"/>) bd. 1, s. 66. Se også mottoet for <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844), i <ref target="../BA/txt.xml#ss310" type="publishedWritings" n="310"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 310</ref>. –<hi rendition="#bol"> Stormesteren:</hi> den mest fremragende person, især om kunstner, på et område (her ironien).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-618" n="207,31">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates forklarer ... forstaaet det</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-542" n="201,5"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2067" n="207,32">
   <label><hi rendition="#bol">Christendommen gaaer lidt længere tilbage ... han forstaaer det</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Rom 7,14-21</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> taler om frihed fra loven: »Thi vi vide, at Loven er aandelig; men jeg er kiødelig, solgt under Synden. Thi jeg forstaaer ikke, hvad jeg giør; det, jeg vil, giør jeg ikke, men hvad jeg hader, det giør jeg. Men giør jeg det, som jeg ikke vil, da giver jeg Loven det Vidnesbyrd, at den er god. Men nu giør ikke jeg det mere, men Synden, som boer i mig. Thi jeg veed, at i mig, det er, i mit Kiød, boer ikke Godt; Villien har jeg vel, men at udrette det Gode formaaer jeg ikke; thi det Gode, som jeg vil, det giør jeg ikke; men det Onde, som jeg ikke vil, det giør jeg. Dersom jeg da giør det, som jeg ikke vil, saa er det ikke mere mig, der udretter det, men Synden, som boer i mig. Saa finder jeg da den Lov hos mig, i det jeg vil giøre det Gode, at det Onde hænger ved mig« (NT-1819). Sml. <rs type="bible">Jak 4,17</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-620" n="208,3">
   <label><hi rendition="#bol">Aktor</hi></label>
   <p>anklager.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-622" n="208,6">
   <label><hi rendition="#bol">Omfang</hi></label>
   <p>rækkevidde, gebet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-623" n="208,12">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>angående.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2069" n="208,15">
   <label><hi rendition="#bol">at der skal en Aabenbaring ... dybt den stikker</hi></label>
   <p>I kladden har SK efter 'der' slettet følgende tilføjelse: »(som den augsburgske Confession og andre Symboler saa udtrykkeligt indskærpe)« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VIII2B165" rend="SD,ms.1.5"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 165</ref>,2). Se art. 2 »Om Arvesynden« i <hi rendition="#ita">Confessio Augustana,</hi> i <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName> <hi rendition="#ita">Den Augsburgske Troesbekjendelse</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-2136" n="195,6"/>), s. 46: »Iligemaade [ligeledes] lære de [reformatorerne], at efter <persName key="Adam">Adam</persName>s Fald alle Mennesker, som naturlig fødes, undfanges og fødes i Synden; det er: at de alle fra Moders Liv af ere fulde af ond Lyst og Tilbøielighed, og kunne [kan] ikke af Naturen have nogen sand Gudsfrygt eller nogen sand Troe til Gud, og at denne medfødte Syge eller oprindelige Brøst er i Sandhed Synd, hvilken fordømmer og paafører ogsaa nu den evige Død saa mange, som ikke formedelst [i kraft af] Daaben ved den Hellige Aand vorde gjenfødte« (<hi rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften der evangelisch-lutherischen Kirche. Herausgegeben im Gedenkjahr der Augsburgischen Konfession 1930,</hi> 11. udg. [ty./lat.], <placeName>Göttingen</placeName> 1992 (forkortet <hi rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften</hi>), s. 53). Se også <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s andet bekendelseskrift fra 1536 <hi rendition="#ita">Artikel christlicher Lehre,</hi> i 1541 overs. til lat. som <hi rendition="#ita">Articuli christianae doctrinae</hi> el. <hi rendition="#ita">Articuli Smalcaldici</hi> (på da. kendt som <hi rendition="#ita">De schmalkaldiske Artikler</hi>), 3. del, 1 »De Peccato« (»Om Synden«), 3: »Hoc peccatum haereditarium tam profunda et tetra est corruptio naturae, ut nullius hominis ratione intelligi possit, sed ex Scripturae patefactione agnoscenda et credenda sit« (»Denne arvesynd er en så dyb og hæslig fordærvelse af naturen, at den ikke kan indses af noget menneskes fornuft, men må erkendes og tros ud fra Skriftens åbenbaring«), <persName key="Hase, Karl August">K.A. Hase</persName> <hi rendition="#ita"><title>Libri symbolici</title>,</hi> 2. udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1837 [1827], ktl. 624, s. 317 (<hi rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi> s. 434). Se endvidere det lutherske bekendelsesskrift <hi rendition="#ita">Formula Concordiae</hi> (da. <hi rendition="#ita">Konkordieformlen</hi>) fra 1577-78, udg. i 1580 på ty. og i 1598 på lat., 1. del »Epitome«, 1 »De Paccato Originis« (»Om den oprindelige synd«, dvs. om arvesynden), 9: »Hoc quantum sit malum, verbis revera est inexplicabile, neque humanae rationis acumine indagari, sed duntaxat per verbum Dei revelatum agnosci potest« (»Hvor ond den er, er virkelig uforklarligt i ord, og kan ikke spidsfindigt udforskes ved den menneskelige fornuft , men kun erkendes gennem Guds åbenbarede ord«), <hi rendition="#ita">Libri symbolici,</hi> s. 574f. (<hi rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi> s. 772). Og 2. del »Solida Declaratio«, 1 »De Peccato Originis«, 8: »Praeterea, quid et quantum sit hoc ingens haereditarium malum, id nulla humana ratio indagare, aut agnoscere potest, sed, (ut Smalcaldici Articuli loquuntur) ex Scripturae Sacrae patefactione discendum et credendum est« (»Desuden, hvad og hvor stor denne overmåde onde arvesynd er, det kan ingen menneskelig fornuft vide eller erkende, men (som De schmalkaldiske Artikler siger) det må læres og tros ud fra Den hellige Skrifts åbenbaring«), <hi rendition="#ita">Libri symbolici,</hi> s. 639 (<hi rendition="#ita">Die Bekenntnisschriften,</hi> s. 847). Se også journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n79" type="journalsAndPapers" n="79">NB:79</ref> (1846), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 69, hvor SK henviser til Luther.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-625" n="208,17">
   <label><hi rendition="#bol">som saa</hi></label>
   <p>som følger, sådan her.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-627" n="209,3">
   <label><hi rendition="#bol">At dette er saaledes ... Uvidenhed o. desl.</hi></label>
   <p>I § 82 »Syndens Begreb« i <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-471" n="194,4"/>) hedder det, at synden må »hverken fremstilles som et nødvendigt Skin og som det blot Negative i Verdensudviklingen, (hvortil Pantheisterne nødes), ei heller som det nødvendige Gjennemgangspunct til aandelig Udvikling (de NKD.s [nykirkelige dogmatikeres] sædvanlige Mening), – thi i begge Tilfælde betragtes Synden som nødvendig begrundet i den guddl. [guddommelige] Verdensorden, altsaa ikke som Synd«; synden må derimod forstås »som et Frafald fra Gud, tilstedet, for at Skabningerne kunde være frie, udgaaet fra disses Egenvillie, fælles for Mskeheden [menneskeheden], og dog alligevel ikke nødvendigt«, s. 202f. I SKs referat af <persName key="Marheineke, Philipp Konrad">Ph. K. Marheineke</persName>s forelæsninger over »Die Christliche Dogmengeschichte« oplyses det, at de ældre dogmatikere bestemte arvesynden negativt som »defectus justitiæ originalis« (»tabet af den oprindelige retfærdighed«) og positivt som »Hang til Synd, Lyst til det Forbudne, concupiscentia [begær], altsaa ikke blot i Legemet, ikke blot i Uvidenhed og Uforstand, ikke blot i Skrøbelighed forraader denne Slethed sig, men der gives Laster der udføres med den største Besindighed«, <ref target="../Not9/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">Not9:1</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 260,4-8 (om Marheinekes forelæsninger, se <ref target="../Not9/int_.xml#ss331" type="introduction" n="331">indledningen til kommentarerne til Notesbog 9</ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K19, 331f.). –<hi rendition="#bol"> den orthodoxe Dogmatik og Orthodoxien:</hi> Ved ortodoksi forstås her dels den gammelprotestantiske ortodoksi (rettroenhed), en dogmatisk retning, som – især i det 17. årh. – søgte at udarbejde en systematisk fremstilling af <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s teologi for at forsvare den mod katolicismen, dels de luthersk ortodokse dogmatikere i det 19. årh. –<hi rendition="#bol"> pantheistisk:</hi> if. den anskuelse, at naturen el. verden i sin totalitet er Gud. Der sigtes især til den hegelianske filosofi, der dels opfattede Gud som identisk med verdensåndens historiske udvikling, dels opfattede det onde som det blot tilsyneladende onde, der er et nødvendigt, negativt stadium på vejen mod det højere gode. –<hi rendition="#bol"> o. desl.:</hi> og deslige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2121" n="209,8">
   <label><hi rendition="#bol">det Foregaaende ... fæstes Ende</hi></label>
   <p>se <ref target="../SD/txt.xml#ss206" type="publishedWritings" n="206"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 206</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-628" n="209,12">
   <label><hi rendition="#bol">det faldne Menneske</hi></label>
   <p>dvs. mennesket efter syndefaldet, jf. syndefaldsberetningen i <rs type="bible">1 Mos 3</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-629" n="209,13">
   <label><hi rendition="#bol">Dogma</hi></label>
   <p>af gr. dogme, trossætning, læresætning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-630" n="209,15">
   <label><hi rendition="#bol">Hold</hi></label>
   <p>grundlag, støtte, holdepunkt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-631" n="209,17">
   <label><hi rendition="#bol">en saakaldet spekulativ Dogmatik ... Synden er en Position</hi></label>
   <p>se fx SKs referat af <persName key="Marheineke, Philipp Konrad">Ph. K. Marheineke</persName>s forelæsninger over »Die Christliche Dogmengeschichte«, hvor det hedder: »Den med Tænkningen af det Onde sig identificerende Wollen. Her først er Msk. [mennesket] i Modsigelse med sig selv. Det bliver virkeligt idet Frihed og Nødv: [nødvendighed], Frihed og Lov skilles ad og sætter sig mod hinanden, og derved den som Ufrihed sig sættende Frihed. Bevidstheden har nu det til sit Indhold at der er den Loven modstridende Frihed. – Det Onde er derfor ikke virkelig, men i Vorden, i Entstehen og Vergehen, det Væsen der blot er Væsen og som saadant U-Væsen, der ikke gaaer videre til Begrebet; det forvandler Alt Væsentligt, alt virkeligt Væsentligt, til noget Timeligt og Rummeligt og derved til Uvæsen. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Det er i sig ikke noget Virkeligt, det er an sich das Nichtige, das Negative des Wirklichen, det er [dvs.], det er et positivt, idet det beviser sig paa det Gode. Det Onde er en Position i Negationen«, <ref target="../Not9/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">Not9:1</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 257f. – <hi rendition="#bol">spekulativ Dogmatik:</hi> Betegnelsen blev benyttet af forskellige positioner inden for den spekulative teologi, der har sin forudsætning i <persName key="Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph">Schelling</persName>s og <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s spekulative filosofi, og som bygger på den grundantagelse, at der gives en positiv bestemmelse af forholdet mellem teologi og filosofi hhv. tro og fornuft. Den spekulative dogmatik søger på filosofisk og videnskabelig vis at reformulere og metodisk udvikle de kristne dogmer i en begrebslig systematik som en organisk sammenhængende helhed. Her sigtes først og fremmest til højre-hegelianerne Ph. K. Marheineke, <persName key="Daub, Carl">Karl Daub</persName> og <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>. For en nærmere bestemmelse af den spekulative dogmatik, se fx H.L. Martensens forelæsninger om »Speculativ Dogmatik«, hvoraf SK har refereret de første 23 paragraffer i Journalen <ref target="../KK/txt.xml#n11" type="journalsAndPapers" n="11">KK:11</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 374-386.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-632" n="209,22">
   <label><hi rendition="#bol">sætter</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-39" n="129,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-633" n="209,26">
   <label><hi rendition="#bol">Detaschement</hi></label>
   <p>egl. detachement, dvs. mindre militær styrke, som er adskilt fra hovedstyrken, og som har en særlig opgave.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-634" n="209,27">
   <label><hi rendition="#bol">Man forsikkrer den ene ... en Position</hi></label>
   <p>Hvem der nærmere sigtes til, er ikke identificeret. – <hi rendition="#bol">abrenuntierer:</hi> frasiger sig, forsager, afsværger.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-635" n="210,2">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>angående.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-636" n="210,4">
   <label><hi rendition="#bol">Negationens Negation</hi></label>
   <p>I den hegelianske sprogbrug betegner 'negationens negation' en elementær dialektisk tretrinsbevægelse i begrebets udvikling. Denne logiske trehed fremstiller <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> i § 15 af »Det logiske System« på denne måde: »at det første Led betegner det Hvilende, det andet dettes Bevægelse ud af sig selv, og det tredie Bevægelsens Resultat; eller: det første betegner det umiddelbart Positive eller Abstracte, det andet det Negative eller Dialectiske, og det tredie Negationens Negation, d. e. det medierede Positive eller det Speculative, Det, som har Negationen i sig selv; eller: det første betegner Uendeligheden som umiddelbar, det andet Endeligheden, og det tredie reproducerer Uendeligheden, men i en concretere Bestemmelse, nemlig indbefattende det andet Leds Endelighed eller Negation. Overalt er det tredie Led Eenheden af de to første; hele Udviklingen er et Kredsløb, hvori det tredie Led falder sammen med det første, men efter at have vundet en høiere Betydning«, <hi rendition="#ita"><title>Perseus, Journal for den speculative Idee</title>,</hi> udg. af J.L. Heiberg, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837-38, ktl. 569; bd. 2, s. 30f. Hvis synden således opfattes som en negation af det gode, så må angeren forsone denne modsætning ved atter at negere synden og dermed etablere en højere positiv enhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-638" n="210,6">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>visselig, sandelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2116" n="210,8">
   <label><hi rendition="#bol">Gramaticalske</hi></label>
   <p>dvs. grammatiske.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-640" n="210,11">
   <label><hi rendition="#bol">»Overgangen«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-2065" n="206,9"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-641" n="210,12">
   <label><hi rendition="#bol">Sub specie æterni, æterno modo o. s. v.</hi></label>
   <p>lat., egl. 'sub specie aeternitatis', 'under evighedens synspunkt', hhv. 'ud fra det eviges måde'. Begge udtryk, der betegner det samme, stammer fra <persName key="Spinoza, Baruch de">Spinoza</persName>s filosofi, jf. fx hans hovedværk <hi rendition="#ita">Ethica</hi> (1677), 5. bog, læresætning 29, i <hi rendition="#ita">Benedicti de Spinoza opera philosophica omnia</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-234" n="157,30"/>), s. 424. Udtrykket 'aeternus modus', en 'evig måde', forekommer i <hi rendition="#ita">Ethica,</hi> 5. bog, læresætning 40, jf. <hi rendition="#ita">Opera,</hi> s. 429. SK benytter ofte udtrykkene om den spekulative idealisme, men her er det opfattet bredt: set fra det højeste, abstrakte synspunkt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-642" n="210,13">
   <label><hi rendition="#bol">Spatierende</hi></label>
   <p>det, der giver udstrækning i rum; det adskillende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-643" n="210,14">
   <label><hi rendition="#bol">eo ipso</hi></label>
   <p>lat. 'ved selve dette', netop derved; uden videre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-645" n="210,16">
   <label><hi rendition="#bol">in abstracto</hi></label>
   <p>lat. abstrakt, abstraherende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2070" n="210,17">
   <label><hi rendition="#bol">Imperfectum <hi rendition="#ita">(...)</hi> Perfectum</hi></label>
   <p>ufuldendt, uafsluttet hhv. fuldendt, afsluttet; grammatiske betegnelser for udsagnsordenes tidsformer (verbernes tempus).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-648" n="210,21">
   <label><hi rendition="#bol">ponere</hi>s</label>
   <p>logisk term svarende til at 'sætte' (<ptr type="commentary" target="#sd-39" n="129,22"/>). Af 'ponere' kommer det 'positive', altså egl. 'det satte' ('positum'). I den spekulative (hegelske) logik består metoden af en vekslen ml. at ponere (sætte) og at hæve el. ophæve.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-649" n="210,21">
   <label><hi rendition="#bol">den rene Tænkning</hi></label>
   <p>dvs. den abstrakte, spekulative (hegelske) logik.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-651" n="210,35">
   <label><hi rendition="#bol">fortjenstligt</hi></label>
   <p>fortjenstfuldt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-653" n="211,4">
   <label><hi rendition="#bol">Hylding</hi></label>
   <p>hyldest.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-654" n="211,9">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-655" n="211,15">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>helt sikkert, sandelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-656" n="211,16">
   <label><hi rendition="#bol">socratisk Uvidenhed</hi></label>
   <p>dvs. det at <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> intet vidste (<ptr type="commentary" target="#sd-545" n="201,9"/>) og derfor måtte udspørge sin samtid om den viden, den mente at besidde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-657" n="211,18">
   <label><hi rendition="#bol">ret</hi> have</label>
   <p>virkelig, for alvor.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-658" n="211,19">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates's Uvidenhed var en Art Gudsfrygt og Gudsdyrkelse</hi></label>
   <p>Der sigtes til <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi> (28e-29a), hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) bemærker: »Nu har ogsaa Gud anvist mig en Post – saadan har jeg da opfattet det selv – , idet han har paalagt mig at bruge mit Liv til at søge Sandheden og prøve mig selv og andre. Hvis jeg saa i denne Kamp, hvor det dog er Gud, der er min Overordnede, viste mig fejg og løb fra min Post, angst for Døden eller anden Fare, vilde det da ikke være forargeligt? Jo, det vilde det i Sandhed være! I saa Fald kunde man med Rette anklage mig for Domstolen med Paastand om, at jeg ikke anerkender Guder, siden jeg er ulydig mod Orakelordet og frygter Døden og altsaa bilder mig ind at vide Besked, skønt jeg ikke ved Besked« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) bd. 1, s. 278f.). Den guddommelige karakter af Sokrates' uvidenhed har SK behandlet i <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi,</hi> i <ref target="../BI/txt.xml#ss217" type="publishedWritings" n="217"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 217</ref>-222.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-659" n="211,21">
   <label><hi rendition="#bol">Gudsfrygt er Viisdoms Begyndelse</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Sl 111,10</rs>, hvor det hedder: »HERRENS Frygt er Viisdoms Begyndelse, en god Klogskab for alle dem, som giøre derefter; hans Lov bestaaer altid« (GT-1740); se også Ordspr 1,7; 9,10.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-661" n="211,25">
   <label><hi rendition="#bol">Dyb befæstedes dem imellem</hi></label>
   <p>spiller på <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om den rige mand og <persName key="Lazarus">Lazarus</persName> i <rs type="bible">Luk 16,19-31</rs>, hvor den rige mand i dødsriget beder <persName key="Abraham">Abraham</persName> sende Lazarus over til sig for at læske hans tunge med lidt vand. Abraham afslår og siger, at der er »imellem os og Eder et stort Svælg befæstet, at de, som ville fare herfra ned til Eder, kunne ikke, og de kunne ikke heller fare derfra over til os«, v. 26 (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-662" n="211,26">
   <label><hi rendition="#bol">philosophice</hi></label>
   <p>lat. på filosofisk vis, filosofisk.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-663" n="211,26">
   <label><hi rendition="#bol">poetice</hi></label>
   <p>lat. på poetisk vis, digterisk.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-664" n="211,27">
   <label><hi rendition="#bol">løb i Eet</hi></label>
   <p>flød sammen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-665" n="211,27">
   <label><hi rendition="#bol">kjendte Guddommen ... Vidende</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-545" n="201,9"/>. – <hi rendition="#bol">kjendte <hi rendition="#ita">(...)</hi> ham at være:</hi> regnede ham for.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2071" n="211,35">
   <label><hi rendition="#bol">Systemet</hi></label>
   <p>sigter til det spekulative (hegelianske) system.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-666" n="212,2">
   <label><hi rendition="#bol">en Stigen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-358" n="176,23"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2072" n="212,3">
   <label><hi rendition="#bol">Potentsation</hi></label>
   <p>forhøjelse, intensivering.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-668" n="212,3">
   <label><hi rendition="#bol">Liden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-141" n="148,11"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2073" n="212,26">
   <label><hi rendition="#bol">Synden bort saa ganske, at den er som druknet i Havet</hi></label>
   <p>spiller formentlig på <rs type="bible">Mika 7,19</rs>: »han viser os atter barmhjertighed / og træder al vor skyld under fode. / Du kaster alle vore synder / i havets dyb!«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2074" n="213,1">
   <label><hi rendition="#bol">underlægger Alt under Synd</hi></label>
   <p>jf. <rs type="bible">Gal 3,22</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Men Skriften haver indsluttet Alt under Synd, at Forjættelsen ved <persName key="Jesus">Jesu</persName> Christi Tro skulde blive givet dem, som troe« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2075" n="213,7">
   <label><hi rendition="#bol">»Efter ved en Aabenbaring ... være sig selv«</hi></label>
   <p>citat fra <ref target="../SD/txt.xml#ss208" type="publishedWritings" n="208"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 208</ref>,29-31.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-675" n="213,12">
   <label><hi rendition="#bol">vel agte paa</hi></label>
   <p>i høj grad give agt på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-678" n="213,25">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>visselig, sandelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-679" n="213,26">
   <label><hi rendition="#bol">Fortjenstligt</hi></label>
   <p>fortjenstfuldt, prisværdigt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-680" n="213,30">
   <label><hi rendition="#bol">som Skriften siger »at udspyttes.«</hi></label>
   <p>sigter til <rs type="bible">Åb 3,15-16</rs>, hvor <persName key="Johannes">Johannes</persName> skriver til menigheden i <placeName key="Laodikæa">Laodikea</placeName>: »Jeg veed [kender] dine Gierninger, at du er hverken kold eller varm; gid du var kold eller varm! Derfor, efterdi [eftersom] du er lunken, og hverken kold eller varm, vil jeg udspye dig af min Mund« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-683" n="214,1">
   <label><hi rendition="#bol">Hengesæk</hi></label>
   <p>el. hængesæk, hængedynd.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-684" n="214,7">
   <label><hi rendition="#bol">Christenhed</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2076" n="214,10">
   <label><hi rendition="#bol">Tilsætninger</hi></label>
   <p>tilføjelser.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-685" n="214,11">
   <label><hi rendition="#bol">taget Christendommen forfængelig</hi></label>
   <p>anvendt kristendommen på en sådan måde, at den misbruges, vanhelliges, gøres til ingenting.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-686" n="214,14">
   <label><hi rendition="#bol">befordres</hi></label>
   <p>ansættes i embedsstilling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-687" n="214,17">
   <label><hi rendition="#bol">dog er det Ord »Kald« ... tilhørende det Gudelige</hi></label>
   <p>dvs. at ordet 'kald' forstås som et kald, der vedrører forholdet til Gud el. kommer fra Gud. Jf. <persName key="Luther, Martin">Martin Luther</persName>s lære om livet i kald og stand, som fx kommer til udtryk i kap. 2 »Om Guds Gierninger«, afsnit 2, § 4, i <hi rendition="#ita"><title>Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</title></hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, oftest omtalt som <hi rendition="#ita"><title>Balles Lærebog</title></hi>), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1824 [1791], ktl. 183, s. 24: »<hi rendition="#ita">Enhver bør ansee den Stand, hvori han er sat, som et Kald af Gud,</hi> til at stifte den meeste og bedste Nytte, der efter Omstændighederne kunde ved ham tilveiebringes.« Her henvises til <rs type="bible">1 Kor 7,20</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Hver blive i den Stand, som han er kaldet udi« (NT-1819). Om 'kald' el. 'kaldelse' som Guds frelsestilbud til mennesker, se fx <rs type="bible">2 Pet 1,10-11</rs>: »Derfor, Brødre, anvender des mere Fliid at befæste Eders Kald og Udvælgelse <hi rendition="#ita">(...)</hi>. Thi saaledes skal Eder rigeligen gives Indgang i vor Herres og Frelsers <persName key="Jesus">Jesu</persName> Christi evige Rige« (NT-1819). Se i øvrigt § 112 »Vocatio« (»Kaldelse«) i <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-471" n="194,4"/>), s. 291f. Om præsters kaldelse og beskikkelse, se § 125 »Status hierarchicus triplex« (»Den trefoldige hierarkiske stand«), s. 326-332, hvor det s. 327 hedder: »Til at blive Geistlig hører: indre guddl. [guddommelig] Kaldelse <hi rendition="#ita">(...),</hi> udvortes Kaldelse gjennem den beskikkede Øvrighed <hi rendition="#ita">(...)</hi> og kirkl. [kirkelig] Indvielse (ordinatio [ordination]).«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-688" n="214,19">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2077" n="214,22">
   <label><hi rendition="#bol">in puris naturalibus</hi></label>
   <p>lat. 'i ren naturlig tilstand', dvs. helt afklædt, uden omsvøb.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-691" n="214,23">
   <label><hi rendition="#bol">»Kald« betyder et Embede</hi></label>
   <p>sigter her især til et præsteembede. Om præsternes kald til embedet, <ptr type="commentary" target="#sd-687" n="214,17"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2135" n="214,24">
   <label><hi rendition="#bol">at En har et Kald at give bort</hi></label>
   <p>Når et præsteembede var bekendtgjort som ledigt i <hi rendition="#ita">Departementstidenden</hi>, skulle ansøgning inden seks uger indgives til biskoppen i det pågældende stift, som derefter indsendte den med sin udtalelse til kultusministeren (dvs. ministeren for kirke- og skolevæsen); endelig indstillede kultusministeren til kongen, hvem embedet burde tildeles. I den forstand kan en biskop, ikke mindst biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> som kongens personlige rådgiver, og en kultusminister siges at have 'et kald at give bort'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-694" n="214,31">
   <label><hi rendition="#bol">Søgne</hi></label>
   <p>hverdagsagtige, verdslige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-695" n="214,31">
   <label><hi rendition="#bol">Prokurator</hi></label>
   <p>person, som fører sager for andre, sagfører.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2078" n="215,10">
   <label><hi rendition="#bol">som naar Præsten ... at bede er gavnligt</hi></label>
   <p>En tanke, som SK har optegnet flere gange i sine journaler (fx <ref target="../NB2/txt.xml#n183" type="journalsAndPapers" n="183">NB2:183</ref> (1847), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 213), men altid uden at specificere hvem, der sigtes til. Se dog fx <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>s prædiken på sjette søndag efter påske, »Bønnens gavnlige Virkning til at vække vore Siele«, i <hi rendition="#ita"><title>Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret</title>,</hi> 3. opl., bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837 [1823], ktl. 229-230 og 2191; bd. 2, s. 14-25, især s. 18: »Bønnen er først en Tilbedelse, en levende, af dyb Ærefrygt ledsaget Forestilling af Gud, den Alfuldkomne, den Hellige, Almægtige, Alvise, Algode, og allerede som saadan maa den have den gavnligste Virkning.« Og s. 20: »For det Andet er Bønnen en Taksigelse, eller burde dog være det, thi det sømmer os vist ikke at træde frem for Gud, og dog forglemme hans Velgierninger.« Og endelig s. 22: »Videre er Bønnen, eller bør den dog være forbunden med Selvprøvelse.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-697" n="215,14">
   <label><hi rendition="#bol">en Salighed, som overgaaer al Forstand</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Fil 4,7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver, at Guds fred »overgår al forstand«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-698" n="215,15">
   <label><hi rendition="#bol">uskateerlige</hi></label>
   <p>dvs. uskatterlige, uvurderlige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-699" n="215,15">
   <label><hi rendition="#bol">Anticlimax</hi></label>
   <p>af gr. klimaks, trappe, stige; inden for retorikken den figur at lade beslægtede led således følge efter hinanden, at begrebet udtrykkes svagere og svagere, og inden for dramaturgien det forhold, at en opbygget spænding opløser sig uden at kulminere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2079" n="215,19">
   <label><hi rendition="#bol">Omfang</hi></label>
   <p>område, gebet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2080" n="215,21">
   <label><hi rendition="#bol">tre Flasker, eller tre Hjorte</hi></label>
   <p>Der fandtes lige uden for <placeName>København</placeName> en kro med navnet »De tre Flasker« el. blot »Tre Flasker«, mens der inde i København lå en gammel gæstgivergård med navnet »De tre Hjorter« el. blot »Tre Hjorter«; den blev mest besøgt af folk fra landet, akkurat som i <persName key="Holberg, Ludvig">Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Den ellevte Junii</hi> (jf. 1. akt, 4. scene og 2. akt, 1. scene; opført 1723).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-702" n="215,26">
   <label><hi rendition="#bol">angive sig selv</hi></label>
   <p>røbe, afsløre sig selv el. indrømme over for sig selv.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-704" n="217,6">
   <label><hi rendition="#bol">aktuel ny Synd</hi></label>
   <p>'Aktuel synd', dvs. virkelig synd el. gerningssynd, er et fast teologisk begreb (<ptr type="commentary" target="#sd-471" n="194,4"/>). Se også <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844), i <ref target="../BA/txt.xml#ss333" type="publishedWritings" n="333"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 333</ref>, og kommentarerne hertil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-705" n="217,8">
   <label><hi rendition="#bol">»Alt hvad der ikke er af Tro er Synd«</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-494" n="196,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-706" n="217,13">
   <label><hi rendition="#bol">anslaaes slet ikke</hi></label>
   <p>medregnes slet ikke, tillægges slet ingen betydning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2081" n="217,19">
   <label><hi rendition="#bol">Fortabelsens Afvei</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Matt 7,13</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Gå ind ad den snævre port; for vid er den port, og bred er den vej, der fører til fortabelsen, og der er mange, der går ind ad den.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-708" n="217,21">
   <label><hi rendition="#bol">ret</hi></label>
   <p>fuldstændig, aldeles.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-709" n="218,5">
   <label><hi rendition="#bol">ikke kan vindes Hævd paa stjaalet Gods</hi></label>
   <p>I almindelighed kunne man ikke vinde hævd på stjålen ejendom, men if. gældende ret kunne denne bestemmelse suspenderes efter 20 års besiddelse, når man ikke havde været vidende om, at ejendommen var stjålet, jf. <hi rendition="#ita">Chr. V's Danske Lov</hi> (1683), 5. bog, kap. 5, art. 1.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-710" n="218,10">
   <label><hi rendition="#bol">ponerende</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-648" n="210,21"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-711" n="218,18">
   <label><hi rendition="#bol">Ordsprog siger, at synde ... er diævelsk</hi></label>
   <p>I sin fulde form er det gl. ordsprog optegnet som nr. 9920 i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-2036" n="171,35"/>) bd. 2, s. 392: »At synde er menneskeligt, at blive i Synden er djævelsk, men at staa op fra Synden er kristeligt«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-712" n="218,20">
   <label><hi rendition="#bol">desultoriske</hi></label>
   <p>springende, usammenhængende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-713" n="218,23">
   <label><hi rendition="#bol">et Jernbanetog</hi></label>
   <p><placeName>Danmark</placeName>s første togstrækning, fraregnet hertugdømmerne, mellem <placeName>København</placeName> og <placeName>Roskilde</placeName> var netop åbnet i sommeren 1847.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-714" n="218,30">
   <label><hi rendition="#bol">sandselig</hi></label>
   <p>i sin ydre fremtræden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-716" n="219,1">
   <label><hi rendition="#bol">hvad Shakspeare lader Macbeth ... Kraft und Stärke</hi></label>
   <p>ty. »Gerninger, der er udsprunget af synd, får kun kraft og styrke gennem synd«. I 3. akt, 2. scene, i Shakespeares tragedie <hi rendition="#ita">Macbeth,</hi> taler den fortvivlede <persName key="Lady Macbeth">Macbeth</persName> til sin kone; han mener, at mordet på <persName key="Duncan">Duncan</persName> 'styrkes' af det nye mord på <persName key="Banquo">Banquo</persName>, altså svarende til at 'den ene Synd føder ny Synd af sig'. Der citeres efter <hi rendition="#ita">Shakspeare's dramatische Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-198" n="154,10"/>) bd. 12, 1840, s. 314; SK skriver dog »Sünde« (synd) for »Sünden« (synder). Datidens da. oversættelse <hi rendition="#ita">Macbeth. Tragedie i fem Acter. Efter Shakspeare og Schiller bearbeidet til Opførelse paa den danske Skueplads </hi>ved <persName key="Foersom, Peter">P. Foersom</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1816, s. 65, er meget fri og i forhold til den ty. oversættelse misvisende. – <hi rendition="#bol">Shakspeare:</hi> skrivemåde benyttet såvel i den ty. oversættelse som i Foersoms da. overs., <persName key="Shakespeare, William" n="*">William Shakespeare</persName> (1564-1616), eng. dramatiker og lyriker.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-717" n="219,7">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>visselig, sandelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-718" n="219,18">
   <label><hi rendition="#bol">og</hi> kun</label>
   <p>også.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-719" n="219,19">
   <label><hi rendition="#bol">paa eget An- og Tilsvar</hi></label>
   <p>formel juridisk form: som man selv må indestå for.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2083" n="219,24">
   <label><hi rendition="#bol">løst</hi></label>
   <p>bragt til ophør, ophævet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-720" n="219,26">
   <label><hi rendition="#bol">Springfjederen afspændt</hi></label>
   <p>dvs. fjederens spænding ophævet, slappet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-721" n="219,29">
   <label><hi rendition="#bol">impetus</hi></label>
   <p>lat. drift, tilskyndelse, kraft.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-722" n="220,6">
   <label><hi rendition="#bol">traadte fristende til ham</hi></label>
   <p>kom forledende, lokkende hen til ham.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-724" n="220,7">
   <label><hi rendition="#bol">»frist mig ikke«</hi></label>
   <p>allusion til beretningen om <persName key="Jesus">Jesu</persName> fristelse i ørkenen (<rs type="bible">Matt 4,3</rs>); sml. fx <hi rendition="#ita">Kjerlighedens Gjerninger</hi> (1847)<hi rendition="#ita">,</hi> i <ref target="../KG/txt.xml#ss184" type="publishedWritings" n="184"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 9, 184</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-725" n="220,15">
   <label><hi rendition="#bol">diætetisk</hi></label>
   <p>vedr. den foreskrevne levevis.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-726" n="220,15">
   <label><hi rendition="#bol">Sideblik</hi></label>
   <p>øjekast el. skelen til siden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-728" n="220,28">
   <label><hi rendition="#bol">hvorom vi nu skulle handle</hi></label>
   <p>som vi nu skal behandle.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-729" n="221,3">
   <label><hi rendition="#bol">Potentsationen</hi></label>
   <p>det at den tiltager, intensiveres.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2084" n="221,5">
   <label><hi rendition="#bol">100 Rdlr. <hi rendition="#ita">(...)</hi> 1000 Rdlr.</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-147" n="148,33"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2131" n="221,12">
   <label><hi rendition="#bol">skaffe</hi></label>
   <p>gøre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2085" n="221,19">
   <label><hi rendition="#bol">piner <hi rendition="#ita">(...)</hi> det Dæmoniskes yderste Kræfter ud</hi></label>
   <p>presser det dæmoniskes sidste kræfter ud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-734" n="221,25">
   <label><hi rendition="#bol">Replik af Mephistopheles ... som fortvivler</hi></label>
   <p>Der sigtes til <persName key="Mefistofeles">Mefistofeles</persName>' afsluttende replik i 'skov og hule-scenen' i 1. del af <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s <hi rendition="#ita">Faust,</hi> v. 3372f., i <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-333" n="172,24"/>) bd. 12, 1828, s. 176, hvor det hedder: »Nichts Abgeschmackters find' ich auf der Welt / Als einen Teufel der verzweifelt«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-736" n="221,32">
   <label><hi rendition="#bol">Aerostat</hi></label>
   <p>luftballon, luftskib.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-737" n="222,10">
   <label><hi rendition="#bol">Replik af Macbeth ... Ruhm und Gnade</hi></label>
   <p>ty. »fra nu af er der ingen alvor mere i livet; alt er ligegyldigt, død er ry og nåde«. Der henvises til 2. akt, 2. scene (originaltekstens 2. akt, 3. scene) af <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s (<ptr type="commentary" target="#sd-716" n="219,1"/>) tragedie <hi rendition="#ita">Macbeth</hi> i <hi rendition="#ita">Shakspeare's dramatische Werke</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-198" n="154,10"/>) bd. 12, 1840, s. 301. Replikken er udeladt i datidens da. oversættelse (<ptr type="commentary" target="#sd-716" n="219,1"/>). –<hi rendition="#bol"> Replik:</hi> <ptr type="commentary" target="#sd-2013" n="146,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-739" n="222,24">
   <label><hi rendition="#bol">sees <hi rendition="#ita">(...)</hi> feil af</hi></label>
   <p>tages el. gås fejl af; misforstås.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-740" n="222,26">
   <label><hi rendition="#bol">ordentlig</hi></label>
   <p>ligefrem, formelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-741" n="222,29">
   <label><hi rendition="#bol">Underfundighed</hi></label>
   <p>svigefuldhed, listighed, lumskhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-743" n="223,4">
   <label><hi rendition="#bol">Styrelsen</hi></label>
   <p>dvs. Guds styrelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-744" n="223,10">
   <label><hi rendition="#bol">Omineuse</hi></label>
   <p>varslende, betydningsfulde; skæbnesvangre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-745" n="223,17">
   <label><hi rendition="#bol">indløbe</hi></label>
   <p>anføre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-747" n="223,19">
   <label><hi rendition="#bol">kjende sig <hi rendition="#ita">(...)</hi> til Rette</hi></label>
   <p>formentlig i betydningen: finde sig til rette el. orientere sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-748" n="223,24">
   <label><hi rendition="#bol">angiver sig selv</hi></label>
   <p>afslører, røber sig selv.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-749" n="224,4">
   <label><hi rendition="#bol">de gamle Opbyggelsesskrifter ... i det Gode</hi></label>
   <p>hentyder til opbyggelsesskrifter af forfattere som <persName key="Tauler, Johann" n="*">Johann Tauler</persName> (o. 1300-61), Thomas a Kempis (<persName key="Thomas a Kempis">Thomas Hemerken fra Kempen</persName>, o. 1380-1471), <persName key="Arndt, Johann" n="*">Johann Arndt</persName> (1555-1621) m.fl. Se fx 1. bog, kap. 13 »Om at undertrykke Fristelserne«, i <hi rendition="#ita"><title>Thomas a Kempis, om Christi Efterfølgelse, fire Bøger</title>,</hi> overs. og på ny udg. af <persName key="Holm, Jens Albrecht Leonhard">J.A.L. Holm</persName> (med en indledning og en beskrivelse af Thomas a Kempis' levnedsløb af <persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob">A.G. Rudelbach</persName>), 3. udg., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1848 [1826], ktl. 273, s. 15-17.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-751" n="224,18">
   <label><hi rendition="#bol">skuffende</hi></label>
   <p>bedragerisk, illusorisk.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-752" n="225,2">
   <label><hi rendition="#bol">fortvivle om</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-920" n="175,19"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2086" n="225,28">
   <label><hi rendition="#bol">i det Foregaaende</hi></label>
   <p>se <ref target="../SD/txt.xml#ss194" type="publishedWritings" n="194"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 194</ref>,27.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2087" n="226,1">
   <label><hi rendition="#bol">først i Christo er det ... og Maal</hi></label>
   <p>se <ref target="../SD/txt.xml#ss197" type="publishedWritings" n="197"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 197</ref>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-755" n="226,12">
   <label><hi rendition="#bol">Haandgemænge</hi></label>
   <p>dvs. håndgemæng, slagsmål.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-756" n="226,14">
   <label><hi rendition="#bol">cominus <hi rendition="#ita">(...)</hi> eminus</hi></label>
   <p>lat. 'på nært hold', dvs. i nærkamp, hhv. 'på afstand', dvs. i fjernkamp. Begge udtryk tilhører det rom. militærsprog.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2088" n="226,15">
   <label><hi rendition="#bol">underligt</hi></label>
   <p>forunderligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-758" n="226,15">
   <label><hi rendition="#bol">i akustisk Forstand</hi></label>
   <p>hvad angår lydforholdene og betingelserne for at kunne høre (rigtigt).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-759" n="226,21">
   <label><hi rendition="#bol">eo ipso</hi></label>
   <p>lat. 'ved selve dette', netop derved (langt borte).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-760" n="226,26">
   <label><hi rendition="#bol">sees <hi rendition="#ita">(...)</hi> Feil af</hi></label>
   <p>tages el. gås fejl af; misforstås.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2089" n="226,32">
   <label><hi rendition="#bol">fra den Tid man har afskaffet ... det eneste Regulativ</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB3/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB3:32</ref> (1847), hvor det bl.a. hedder: »Den hele moderne Tid har overalt tabt Forestillingen om, at der er et »Skal« til, i Politik fremfor Alt. Ved Hjælp af Orthodoxien har Χstd. [kristendommen] ogsaa tabt sit »Skal«. See her stikker Ulykken. Man behøver ikke at være en Prophet, for at see, at det vil koste adskilligt for at faae dette Forhold ordnet igjen, koste de redelige Missionairer lige saa meget som det engang at indføre Χstd. i et hedensk Land; thi nu gjælder det at indføre den i Χstheden [kristenheden]«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 261. Med »Orthodoxien« i denne optegnelse hentyder SK især til <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">Grundtvig</persName> og hans tilhængere. –<hi rendition="#bol"> Regulativ:</hi> princip, rettesnor. Udtrykket kunne hentyde til den kantiske filosofi med dens tale om 'den regulative idé'; også det moralske imperativ 'du skal' erindrer om den ty. filosof <persName key="Kant, Immanuel">I. Kant</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-762" n="227,6">
   <label><hi rendition="#bol">Horreur</hi></label>
   <p>gysen, forfærdelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-766" n="227,13">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-767" n="227,19">
   <label><hi rendition="#bol">epigramatisk</hi></label>
   <p>dvs. epigrammatisk (<ptr type="commentary" target="#sd-2042" n="179,1"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-768" n="227,22">
   <label><hi rendition="#bol">Sky</hi></label>
   <p>frygt, ængstelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-771" n="227,31">
   <label><hi rendition="#bol">stikler lidt paa</hi></label>
   <p>er lidt spydig, spotsk over for.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-772" n="227,33">
   <label><hi rendition="#bol">Deri havde Jøderne ... vilde tilgive Synder</hi></label>
   <p>se fx beretningen om Jesu helbredelse af den lamme i <placeName>Kapernaum</placeName>, <rs type="bible">Matt 9,1-8</rs>, hvor det fortælles: »Og <persName key="Jesus">Jesus</persName> gik om bord i en båd og satte over til sin egen by. Og se, der kom nogle til ham med en lam, der lå på en seng. Da Jesus så deres tro, sagde han til den lamme: 'Vær frimodig, søn, dine synder tilgives dig.' Men nogle af de skriftkloge sagde ved sig selv: 'Han spotter Gud.' Jesus så, hvad de tænkte, og sagde: 'Hvorfor tænker I ondt i jeres hjerte? Hvad er det letteste, at sige: Dine synder tilgives dig, eller at sige: Rejs dig og gå? Men for at I kan vide, at Menneskesønnen har myndighed på jorden til at tilgive synder' – da siger han til den lamme: 'Rejs dig, tag din seng og gå hjem!' Og han rejste sig og gik hjem. Da folkeskarerne så det, blev de grebet af frygt og priste Gud, der havde givet mennesker en sådan myndighed.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-773" n="227,35">
   <label><hi rendition="#bol">besynderlig</hi></label>
   <p>usædvanlig, overordentlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-774" n="227,36">
   <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
   <p>sædvanligvis, normalt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-776" n="228,5">
   <label><hi rendition="#bol">anpriser</hi></label>
   <p>roser, anbefaler.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2115" n="228,16">
   <label><hi rendition="#bol">christeligt er Alt forandret</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">2 Kor 5,17</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »dersom Nogen er i Christo, da er han en ny Skabning: det Gamle er forbiganget, see, Alt er blevet nyt« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-777" n="229,5">
   <label><hi rendition="#bol">Læren om Gud-Mennesket</hi></label>
   <p>dvs. den dogmatiske lære om Kristi to naturer: at Kristus som det menneske, i hvem Gud åbenbarede sig, forener den guddommelige og den menneskelige natur i sig. Se fx <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-687" n="214,17"/>), kap. 4, § 3: »<hi rendition="#ita">Guds Søn, Jesus Christus, er som Menneske kommet til Verden ved Fødsel af Jomfrue Maria.</hi> Han foreenede sin guddommelige Natur med den menneskelige, som blev dannet i Moders Liv paa en for os ubegribelig Maade ved den Hellig Aands Kraft, saa at han er Gud og Menneske tillige, og virker stedse med begge sine Naturer«, s. 37f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2118" n="229,6">
   <label><hi rendition="#bol">betrygget</hi></label>
   <p>sikret, garanteret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-778" n="229,7">
   <label><hi rendition="#bol">idelig og idelig</hi></label>
   <p>atter og atter, bestandigt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-779" n="229,8">
   <label><hi rendition="#bol">taget forfængeligt</hi></label>
   <p>anvendt på en sådan måde, at den (»Læren om Gud-Mennesket«) misbruges, vanhelliges, gøres til ingenting.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-780" n="229,9">
   <label><hi rendition="#bol">først fornemt speculative, siden pøbelagtigt paa Gader og Stræder</hi></label>
   <p>Med »fornemt speculative« hentydes til den hegelske filosofi, vel især til de højrehegelianske teologer, herunder de danske. Med »pøbelagtigt« osv. hentydes i teoretisk henseende til venstrehegelianerne, især <persName key="Feuerbach, Ludwig">Ludwig Feuerbach</persName>s materialistiske antropologi i <hi rendition="#ita"><title>Das Wesen des Christentums</title></hi> (1841; sml. ktl. 488), efter hvilken Gud er en projektion af menneskeslægtens behov, ønsker osv., og i praktisk henseende til de politiske bestræbelser i 1848, jf. s. 229f. – <hi rendition="#bol">speculative:</hi> dvs. spekulativt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-781" n="229,16">
   <label><hi rendition="#bol">løb <hi rendition="#ita">(...)</hi> ud paa Eet</hi></label>
   <p>kom ud på ét.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2090" n="229,20">
   <label><hi rendition="#bol">det hele Tilhæng</hi></label>
   <p>den hele skare af disciple, tilhængere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2120" n="229,21">
   <label><hi rendition="#bol">Skal der holdes Orden ... det vil dog Gud</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-687" n="214,17"/>) kap. 1 »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 1, § 4: <hi rendition="#bol">»</hi>Der maa være et høieste Væsen til fra <hi rendition="#ita">Evighed,</hi> som haver skabt <hi rendition="#ita">Verden,</hi> eller givet den sin Oprindelse og Indretning. Dette <hi rendition="#ita">Væsen</hi> kaldes <hi rendition="#ita">Gud;</hi> og denne <hi rendition="#ita">Gud</hi> maae besidde den allerhøieste <hi rendition="#ita">Viisdom, Magt</hi> og <hi rendition="#ita">Godhed</hi>, eftersom der findes saa viis en Orden imellem de mange forskiellige Ting, hvoraf Verden bestaaer, og alle disse Ting tiene til megen Nytte«, s. 6.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-783" n="229,21">
   <label><hi rendition="#bol">han er ikke Forvirringens Gud</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">1 Kor 14,33</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Thi Gud er ikke Forvirringens, men Fredens Gud« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-784" n="229,24">
   <label><hi rendition="#bol">hvad Aristoteles kalder Dyre-Bestemmelsen: Mængden</hi></label>
   <p>I 1. bog, kap. 5, af <hi rendition="#ita">Den Nikomacheiske Etik</hi> (1095b 19) skelner <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName> ml. de forskellige måder at leve på: For 'mængden og de laveste lag' er den højeste lykke »det at gøre sig glad, og de er vel fornøjede med sanselige nydelser. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Mængden synes helt trælleagtigt at have valgt sig at leve som dyr« (<persName key="Møller, Niels Christian">Niels Møller</persName>s oversættelse). I 3. bog, kap. 11, af <hi rendition="#ita">Politikken</hi> (1281b, 15-20) finder Aristoteles i nogle tilfælde en lighed ml. dyr og 'mængde'. –<hi rendition="#bol"> Aristoteles:</hi> gr. filosof, logiker og naturforsker fra <placeName>Stageira</placeName> i <placeName>Thrakien</placeName> (384-322 f.Kr.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-785" n="229,26">
   <label><hi rendition="#bol">Abstraktum</hi></label>
   <p>abstrakt, abstraktion, i grammatik betegnelse for abstrakte navneord.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-787" n="229,29">
   <label><hi rendition="#bol">philosophice</hi></label>
   <p>lat. på filosofisk vis, filosofisk.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2091" n="229,29">
   <label><hi rendition="#bol">Læren om Gud-Mennesket</hi></label>
   <p>altså ikke den ortodokse lære (<ptr type="commentary" target="#sd-777" n="229,5"/>), men den spekulative (hegelianske) lære om gudmennesket som den hele menneskeslægt, som den især blev fremsat af <persName key="Strauß, David Friedrich">David Friedrich Strauß</persName> i <hi rendition="#ita">Leben Jesu</hi> (1835-36; da. 1842-43) og senere i hans dogmatik, hvor det bl.a. hedder: »Naar man tilskriver Ideen om den guddommelige og menneskelige Naturs Eenhed Realitet, <hi rendition="#ita">(...)</hi> saa vil dette ikke sige, at den maa være blevet virkelig engang i eet Individ, som aldrig før eller senere. Det er slet ikke den Maade, paa hvilken Ideen pleier at virkeliggjøre sig, at udgyde hele sin Fylde i eet Exemplar og at være karrig mod alle andre, at afpræge sig fuldstændigt i hiin Ene, i alle øvrige derimod bestandig blot ufuldstændigt; men den vil udfolde sin Rigdom i en Mangfoldighed af Exemplarer, der gjensidig supplere hverandre, i Afvexlingen af Individer, der sættes og ophæves. Som Gudmennesket opstilledes da Menneskeheden, og det erklæredes for Nøglen til den hele Christologie, at der som Subject for de Prædicater, hvilke Kirken tillægger Christus, istedetfor et Individuum sættes en Idee, i Betydningen af et realt Slægtbegreb [jf. <hi rendition="#ita"><title>Leben Jesu</title></hi> bd. 2, § 151]«, <hi rendition="#ita"><title>Fremstilling af den christelige Troeslære i dens historiske Udvikling og i dens Kamp med den moderne Videnskab</title>,</hi> overs. af <persName key="Brøchner, Hans">H. Brøchner</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1842-43 [ty. 1840-41], ktl. 803-804; bd. 2, s. 174</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2092" n="229,29">
   <label><hi rendition="#bol">Som man saa i Staterne ... imponere Gud</hi></label>
   <p>hentyder dels til de aktuelle politiske tilstande i <placeName>Danmark</placeName>, som førte til enevældens fald i marts 1848 (<ptr type="commentary" target="#sd-792" n="230,10"/>), dels til den spekulative, især (venstre)hegelianske teologi. I journaloptegnelserne <ref target="../NB3/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB3:15</ref> og <ref target="../NB3/txt.xml#n77" type="journalsAndPapers" n="77">NB3:77</ref> (i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 250 og 281) fra slutningen af 1847 findes tilsvarende formuleringer. –<hi rendition="#bol"> Conferentsraad</hi>er<hi rendition="#bol">:</hi> Titlen benyttedes egl. om kongens rådgiver i vigtige sager; i almindelighed høj titel, der giver indehaveren rang i 2. rangklasse nr. 12. –<hi rendition="#bol"> summa summarum:</hi> lat. 'summernes sum', den samlede mængde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-790" n="229,33">
   <label><hi rendition="#bol">idem per idem</hi></label>
   <p>lat. 'det samme ved det samme', dvs. den samme mening udtrykt med andre ord, der siger det samme.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-791" n="229,33">
   <label><hi rendition="#bol">adskillige af de Philosopher ... Pøbelen er Gud-Mennesket</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-780" n="229,9"/>. Blandt de da. højrehegelianere el. tidligere Hegelprægede filosoffer og teologer, som 'med væmmelse' vendte sig mod de politiske begivenheder i 1848, kan nævnes <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName> og <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>. –<hi rendition="#bol"> Overvægt:</hi> det at vægtes højere og tillægges større sandhed, magt osv.; overmagt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-792" n="230,10">
   <label><hi rendition="#bol">en Konge giver en friere Forfatning</hi></label>
   <p>hentyder til <persName key="Frederik VII">Frederik VII</persName>, der blev konge i jan. 1848, og som den 21. marts overgik fra enevældig til konstitutionel konge, idet han under stærkt politisk pres lovede <placeName>Danmark</placeName> en ny forfatning; dette blev indfriet med Grundloven af 5. juni 1849.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-794" n="230,15">
   <label><hi rendition="#bol">aldrig opkommet i noget Menneskes Hjerte</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-505" n="197,32"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2133" n="230,21">
   <label><hi rendition="#bol">ligger <hi rendition="#ita">(...)</hi> under</hi></label>
   <p>ligger uden for, går ikke op i el. opfanges ikke af; sml. NB14:150.a (1849-50), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 435<hi rendition="#ita">m</hi>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-795" n="230,27">
   <label><hi rendition="#bol">saa bliver den Negationen</hi></label>
   <p>se <ref target="../SD/txt.xml#ss209" type="publishedWritings" n="209"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 209</ref>f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-796" n="231,1">
   <label><hi rendition="#bol">cogito ergo sum</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-607" n="206,14"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-797" n="231,1">
   <label><hi rendition="#bol">turde <hi rendition="#ita">(...)</hi> være</hi></label>
   <p>er formentlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-798" n="231,3">
   <label><hi rendition="#bol">saa være</hi></label>
   <p>være således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-799" n="231,13">
   <label><hi rendition="#bol">Affald</hi></label>
   <p>frafald.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-800" n="231,13">
   <label><hi rendition="#bol">Begrebet</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-2145" n="206,9"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-801" n="231,13">
   <label><hi rendition="#bol">disputere e concessis</hi></label>
   <p>lat. argumentere 'ud fra det indrømmede', dvs. bygge en argumentation på synspunkter, som anerkendes af modparten.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-924" n="231,30">
   <label><hi rendition="#bol">Læren om Slægtens Synd</hi></label>
   <p>el. læren om menneskehedens synd, dvs. den kristelig-dogmatiske lære, at alle mennesker er syndere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-925" n="231,32">
   <label><hi rendition="#bol">saa lidet som ude ... noget Selskab</hi></label>
   <p>citat fra den skriftemålstale, som indleder <hi rendition="#ita">Opbyggelige Taler i forskjellig Aand</hi> (1847), i <ref target="../OTA/txt.xml#ss247" type="publishedWritings" n="247"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 8, 247</ref>,19-21, hvor der atter citeres fra »Ved en Grav« i <hi rendition="#ita">Tre Taler ved tænkte Leiligheder</hi> (1845), i <ref target="../TTL/txt.xml#ss458" type="publishedWritings" n="458"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 5, 458</ref>,28.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-803" n="232,1">
   <label><hi rendition="#bol">Gud-Mennesket</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-777" n="229,5"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-804" n="232,1">
   <label><hi rendition="#bol">Ligheden mellem Gud og Menneske</hi></label>
   <p>hentyder til beretningen om menneskets skabelse i <rs type="bible">1 Mos 1,26</rs>, hvor Gud siger: »lader os giøre et Menneske i vort Billede, efter vor Lignelse [det at ligne, lighed]« (GT-1740).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-806" n="232,5">
   <label><hi rendition="#bol">item</hi></label>
   <p>lat. ligeledes, endvidere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-807" n="232,5">
   <label><hi rendition="#bol">Fordring paa en friere Forfatning</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-792" n="230,10"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-808" n="232,6">
   <label><hi rendition="#bol">Abstrakta</hi></label>
   <p>lat. abstrakter, dvs. abstrakte begreber, forhold, kategorier.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-809" n="232,8">
   <label><hi rendition="#bol">overfare</hi></label>
   <p>overkomme, magte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-810" n="232,8">
   <label><hi rendition="#bol">han kan ovenikjøbet tage sig af Spurvene</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-143" n="148,21"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2094" n="232,9">
   <label><hi rendition="#bol">Gud er overhovedet en Ven af Orden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-2120" n="229,21"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2202" n="232,9">
   <label><hi rendition="#bol">til den Ende er han ... han er allestedsnærværende</hi></label>
   <p>se <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-687" n="214,17"/>) kap. 1 »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 6: »Gud er <hi rendition="#ita">allestedsnærværende,</hi> og virker med sin Kraft i alle Ting allevegne. Han er ingensteds borte fra sine Skabninger«, s. 14. Her henvises til <rs type="bible">Sl 139,7-8</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-926" n="232,16">
   <label><hi rendition="#bol">teleologisk</hi></label>
   <p>formålsbestemt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-927" n="232,18">
   <label><hi rendition="#bol">den faldne Slægt</hi></label>
   <p>menneskeslægten efter syndefaldet, jf. syndefaldsberetningen i <rs type="bible">1 Mos 3</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-928" n="232,20">
   <label><hi rendition="#bol">Abstraktum</hi></label>
   <p>abstrakt, abstraktion, i grammatik betegnelse for abstrakte navneord.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2109" n="232,23">
   <label><hi rendition="#bol">i Frygt og Bæven</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-837" n="234,32"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-930" n="232,27">
   <label><hi rendition="#bol">taget forfængeligt</hi></label>
   <p>anvendt på en sådan måde, at den (»Sagen«) misbruges, vanhelliges, gøres til ingenting.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-931" n="232,29">
   <label><hi rendition="#bol">participere</hi></label>
   <p>tage del i, deltage i.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-815" n="233,1">
   <label><hi rendition="#bol">Abbreviatur</hi></label>
   <p>forkortelse, sammenfatning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-816" n="233,2">
   <label><hi rendition="#bol">comprehendit</hi></label>
   <p>lat. dels begriber, dels omfatter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-817" n="233,5">
   <label><hi rendition="#bol">befæster</hi></label>
   <p>fastgør, fastlægger, funderer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-818" n="233,10">
   <label><hi rendition="#bol">continentur</hi></label>
   <p>lat. holdes sammen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2095" n="233,13">
   <label><hi rendition="#bol">holde to Farver sammen</hi></label>
   <p>sætter to farver ved siden af hinanden el. over for hinanden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2096" n="233,13">
   <label><hi rendition="#bol">opposita juxta se posita magis illucescunt</hi></label>
   <p>lat. modsætninger bliver mere synlige, når man anbringer dem ved siden af hinanden. – <hi rendition="#bol">illucescunt:</hi> dvs. elucescunt, bliver synlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-820" n="233,14">
   <label><hi rendition="#bol">prædiceres</hi></label>
   <p>udsiges.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-821" n="233,15">
   <label><hi rendition="#bol">via negationis <hi rendition="#ita">(...)</hi> via eminentiæ</hi></label>
   <p>lat. 'benægtelsens vej', hhv. 'fortrinlighedens vej'. Sigter til to hinanden supplerende veje, som skolastikerne og de ældre dogmatikere opstillede for at nå til erkendelse af Guds egenskaber: På 'via negationis' kommer man til viden om egenskaberne ved at benægte og således fjerne alt det ufuldkomne fra Gud; på 'via eminentiæ' kommer man til denne viden ved at tillægge Gud hans skabningers (fornuftige) egenskaber i den mest fortrinlige, sublime form.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-823" n="233,20">
   <label><hi rendition="#bol">svælgende Dyb</hi></label>
   <p>Udtrykket hentyder til <rs type="bible">Luk 16,26</rs> (<ptr type="commentary" target="#sd-661" n="211,25"/>). – <hi rendition="#bol">svælgende: <hi rendition="#ita"/></hi>afledt af svælg, dyb afgrund el. kløft.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-824" n="233,22">
   <label><hi rendition="#bol">Accomodation</hi></label>
   <p>tilpasning, dvs. den guddommelige åbenbarings tilpasning til menneskets begrænsede fatteevne; et centralt begreb i oplysningstidens teologi, jf. fx <ref target="../Not1/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">Not1:2</ref> (1833-43), i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 11, og se kommentarerne hertil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-825" n="233,29">
   <label><hi rendition="#bol">Vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2097" n="233,30">
   <label><hi rendition="#bol">ligesaa umuligt som et Fløitespil, naar der ingen Fløitespiller er</hi></label>
   <p>hentydning til <persName key="Platon">Platon</persName>s <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale</hi> (27b), hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> stiller sin anklager <persName key="Meletos">Meletos</persName> følgende spørgsmål: »Er der noget Menneske, Meletos, der anerkender Eksistensen af Menneskestemmer, men ikke af Mennesker? Nu maa I virkelig se at faa ham til at svare; det kan ikke nytte noget, han kommer med alle disse uvedkommende Tilraab. Er der nogen, der anerkender Eksistensen af Hestevrinsken, men ikke af Heste, eller af Fløjteklang, men ikke af Fløjter. Det er udelukket, højstærede Meletos« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-76" n="136,16"/>) bd. 1, s. 276f.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-829" n="234,15">
   <label><hi rendition="#bol">en masse</hi></label>
   <p>fr. i massevis, under ét.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2098" n="234,17">
   <label><hi rendition="#bol">Fæ</hi></label>
   <p>kvæg.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2099" n="234,24">
   <label><hi rendition="#bol">anthropomorphistiske og anthropopathiske</hi></label>
   <p>'som tillægger Gud menneskelige egenskaber' og 'som tillægger Gud menneskelige sindstilstande (følelser og lidenskaber)'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-833" n="234,27">
   <label><hi rendition="#bol">Birkedommer</hi></label>
   <p>juridisk embedsmand, der som dommer og administrator forestår et birk, dvs. en lokal retkreds.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-834" n="234,27">
   <label><hi rendition="#bol">General-Auditeur</hi></label>
   <p>overordnet juridisk embedsmand, der leder undersøgelser og forhandlinger ved militære retssager.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-835" n="234,28">
   <label><hi rendition="#bol">overfare</hi></label>
   <p>besørge, overkomme, magte.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-837" n="234,32">
   <label><hi rendition="#bol">i Frygt og Bæven</hi></label>
   <p>Udtrykket spiller på <rs type="bible">Fil 2,12</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor, mine Elskelige, ligesom I altid have været lydige, saaledes, ikke alene som ved min Nærværelse, men nu meget mere i min Fraværelse, arbeider paa Eders egen Saliggiørelse med Frygt og Bæven« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Ef 6,5</rs> og <rs type="bible">1 Kor 2,3</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-838" n="235,1">
   <label><hi rendition="#bol">hvis fornødent gjøres</hi></label>
   <p>om det bliver nødvendigt, behøves.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-839" n="235,3">
   <label><hi rendition="#bol">antiqveret</hi></label>
   <p>som ikke længere er brugelig; forældet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-840" n="235,5">
   <label><hi rendition="#bol">løse Ord</hi></label>
   <p>spiller måske på <rs type="bible">Luk 24,11</rs>, hvor apostlene opfatter kvindernes ord om den tomme grav og <persName key="Jesus">Jesu</persName> opstandelse som »en løs Tale« (NT-1819). –<hi rendition="#bol"> løse:</hi> flygtige, tilfældige, tomme.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2134" n="235,7">
   <label><hi rendition="#bol">Excellenser</hi></label>
   <p>personer med rang i 1. klasse (<ptr type="commentary" target="#sd-462" n="192,24"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-842" n="235,8">
   <label><hi rendition="#bol">Kreaturer</hi></label>
   <p>skabninger, mennesker, med bibetydningen: fæhoveder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-843" n="235,10">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-845" n="235,17">
   <label><hi rendition="#bol">sympathetisk Blæk</hi></label>
   <p>blæk, der først bliver synligt, når det påvirkes af varme, kemikalier e.l.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-846" n="235,17">
   <label><hi rendition="#bol">ret</hi></label>
   <p>egentlig, virkelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-847" n="235,20">
   <label><hi rendition="#bol">Anmeldelse om</hi></label>
   <p>meddelelse om, angivelse af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-848" n="235,23">
   <label><hi rendition="#bol">Trediemand</hi></label>
   <p>en tredje person, som er sagen og forholdet mellem de to uvedkommende; udenforstående person.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-849" n="235,25">
   <label><hi rendition="#bol">gik hiin Morder, der paa Jernbanen ... var han Arrestant</hi></label>
   <p>kilden er ikke identificeret. Der må dog være tale om en udenlandsk anekdote, idet der langs den første da. jernbanestrækning, der blev åbnet i sommeren 1847 (<ptr type="commentary" target="#sd-713" n="218,23"/>), løb en såkaldet optisk telegraf, der virkede gennem synlige tegn. Den elektriske (el. elektromagnetiske) telegraf, som blev opfundet af amerikaneren <persName key="Morse, Samuel">Samuel Morse</persName> i 1837, fik først alm. betydning efter 1846 og blev først taget i brug i <placeName>Danmark</placeName> i 1855.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-851" n="236,4">
   <label><hi rendition="#bol">modo ponendo</hi></label>
   <p>lat. 'på en ponerende el. sættende måde' (<ptr type="commentary" target="#sd-39" n="129,22"/>), i positiv form, dvs. ved at gå ud fra og således 'sætte' som givet, at kristendommen er usandhed. Udtrykket stammer fra den klassiske logiks lære om hypotetiske slutninger: Man kan antage, at noget er givet (modo ponendo) el. at noget ikke er givet (modo tollendo), hvorefter man drager den fornødne slutning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-852" n="236,6">
   <label><hi rendition="#bol">Synd mod den Hellig-Aand</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 12,31-32</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »al Synd og Bespottelse skal forlades Menneskene, men Bespottelse imod Aanden skal ikke forlades Menneskene. Og hvo [den] som taler Noget imod Menneskens Søn, det skal forlades ham; men hvo som taler imod den Hellig Aand, ham skal det ikke forlades, hverken i denne Verden, ei heller i den tilkommende« (NT-1819). SK vender senere tilbage til dette tekststed (<ptr type="commentary" target="#sd-903" n="242,14"/>). Jf. endvidere <rs type="bible">Mark 3,28-29</rs>, hvor Jesus siger: »Sandelig siger jeg Eder: alle Synder kunne forlades Menneskens Børn, ogsaa Bespottelser, hvor store Bespottelser de end tale. Men hvo som taler bespottelig mod den Hellig Aand, haver ingen Forladelse evindeligen; men er skyldig til en evig Dom« (NT-1819). Se i øvrigt § 87 »Forskjellige Inddelinger af Synden« i <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus</hi> (<ptr type="commentary" target="#sd-471" n="194,4"/>), hvor der redegøres for 'de gamle kirkelige dogmatikeres' adskillelse af 'gerningssynden' i forskellige former, og hvor der efter denne inddeling anføres, at if. de ovenfor anførte bibelsteder kan alle synder tilgives undtagen synd mod Helligånden ('peccatum in Spiritum Sanctum'), der med et citat fra <persName key="Hollaz, David Friedrich">D. Hollaz</persName> (<ptr type="commentary" target="#sd-471" n="194,4"/>) forklares som: »veritatis divinae evidenter agnitae et in conscientia approbatae malitiosa abnegatio, hostilis impugnatio, horrenda blasphematio, et omnium mediorum salutis obstinata et finaliter perseverans rejectio« (lat. »ondskabsfuld fornægtelse, fjendtlig bekæmpelse, forfærdelig bespottelse af den guddommelige sandhed, som man helt klart har erkendt og i bevidstheden bifaldet, samt trodsig og uophørligt vedblivende forkastelse af alle nådemidler«), s. 218.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-853" n="236,10">
   <label><hi rendition="#bol">Potentsation</hi></label>
   <p>tiltagende styrke, intensivering.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2101" n="236,12">
   <label><hi rendition="#bol">Stigen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-358" n="176,23"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-854" n="236,13">
   <label><hi rendition="#bol">eviterende</hi></label>
   <p>undvigende, unddragende sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-855" n="236,15">
   <label><hi rendition="#bol">pedem referens</hi></label>
   <p>lat. 'trækkende foden tilbage', dvs. vigende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2102" n="236,18">
   <label><hi rendition="#bol">Fortvivlelse om</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-920" n="175,19"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-856" n="236,25">
   <label><hi rendition="#bol">Gud-Mennesket</hi></label>
   <p>dvs. <persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus (<ptr type="commentary" target="#sd-777" n="229,5"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-857" n="236,25">
   <label><hi rendition="#bol">Slægtskabet mellem Gud og Menneske</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-804" n="232,1"/>; se også <rs type="bible">ApG 17,29</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> siger, at vi er »Guds Slægt« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-858" n="237,5">
   <label><hi rendition="#bol">falde paa</hi></label>
   <p>finde på, komme på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-859" n="237,8">
   <label><hi rendition="#bol">Prinds Henrik hos Shakspeare</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Shakespeare, William">Shakespeare</persName>s (<ptr type="commentary" target="#sd-716" n="219,1"/>) drama <hi rendition="#ita">Henrik den Fjerde,</hi> hvor kronprinsen er kammerat med den uforbederlige svirebroder <persName key="Falstaff, Sir John">Falstaff</persName> og hans kumpaner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-861" n="237,15">
   <label><hi rendition="#bol">»han kan det ikke anderledes«</hi></label>
   <p>spiller formentlig på <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s svar, da han på Rigsdagen i <placeName>Worms</placeName> 1521 blev bedt om med klare ord at erklære, om han ville tilbagekalde sin af kirken fordømte lære: »weil <hi rendition="#ita">(...)</hi> mein Gewissen in Gottes Wort gefangen ist, so kann und will ich nichts widerrufen, weil weder sicher, noch gerathen ist, etwas wider das Gewissen zu thun. Hier stehe ich; ich kann nicht anders, Gott helfe mir! Amen!« <persName key="Stang, C.F.G.">C.F.G. Stang</persName> <hi rendition="#ita"><title>Martin Luther. Sein Leben und Wirken</title>,</hi> <placeName>Stuttgart</placeName> 1838, ktl. 790, s. 123.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-862" n="237,16">
   <label><hi rendition="#bol">paatage sig en Tjeners Skikkelse</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-588" n="204,26"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-863" n="237,17">
   <label><hi rendition="#bol">indbyde Alle at komme til sig</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 11,28</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Kommer hid til mig Alle, som arbeide og ere besværede! og jeg vil give Eder Hvile« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-864" n="237,27">
   <label><hi rendition="#bol">»salig Den, som ikke forarges paa mig.«</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Matt 11,6</rs> (NT-1819); SK udelader 'er' efter 'salig'. – <hi rendition="#bol">forarges paa:</hi> tager anstød af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-865" n="238,3">
   <label><hi rendition="#bol">Spændkraft</hi></label>
   <p>elasticitet, styrke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-866" n="238,10">
   <label><hi rendition="#bol">sympathetisk-</hi>dialektisk</label>
   <p>egl. 'samlidende', medlidende, medfølende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-867" n="238,18">
   <label><hi rendition="#bol">Historie-Maleri</hi></label>
   <p>maleri med historisk motiv.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-868" n="238,21">
   <label><hi rendition="#bol">Bedækning</hi></label>
   <p>beklædning, dække.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-869" n="238,22">
   <label><hi rendition="#bol">viscera</hi></label>
   <p>lat. indvolde, indre organer; (det) indre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-871" n="238,24">
   <label><hi rendition="#bol">Shakspeare</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-716" n="219,1"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-872" n="238,27">
   <label><hi rendition="#bol">som allerede en Græker ... Guderne at tie</hi></label>
   <p>Der sigtes til den gr. forfatter <persName key="Plutark">Plutark</persName>s essay med den lat. titel »De garrulitate« (»Om snakkesalighed«), kap. 8, i <hi rendition="#ita">Moralia</hi> (506a), hvor det hedder, at utalte ord ofte er mere frugtbare end talte ord, idet man altid senere kan udtale det fortiede, men aldrig omvendt. Derfor er det også, at man i at tale har mennesker til lærer, men i at tie guderne. I SKs ty. oversættelse (»Ueber die Geschwätzigkeit«) hedder det: »Und gewiß, die Entdeckung eines Geheimnißes ist noch nie so nützlich gewesen, als schon gar oft die Verschweigung. Es ist noch immer Zeit, eine verschwiegene Sache an Mann zu bringen; aber was einmal gesagt worden, kann nun schon bekannt und den Leuten verbreitet. Aus dieser Ursache haben wir im Reden die Menschen, im Schweigen aber die Götter zu Lehrmeistern, weil uns bey den Einmeyhungen und Mysterien das Stillschweigen zur Pflicht gemacht wird«, <hi rendition="#ita"><title>Plutarchs moralische Abhandlungen</title>,</hi> overs. fra gr. af <persName key="Kaltwasser, Johann Friedrich Salomon">J.F.S. Kaltwasser</persName>, bd. 1-9, <placeName key="Frankfurt am Main">Frankfurt</placeName> a.M. 1783-1800, ktl. 1192-1196; bd. 4, 1789, s. 465.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-873" n="238,30">
   <label><hi rendition="#bol">Af Kjerlighed bliver Gud Menneske</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Joh 3,16</rs>: »For således elskede Gud verden, at han gav sin enbårne søn, for at enhver, som tror på ham, ikke skal fortabes, men have evigt liv.« Se også <rs type="bible">1 Joh 4,10</rs>: »Deri består kærligheden: ikke i at vi har elsket Gud, men i at han har elsket os og sendt sin søn som et sonoffer for vore synder.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-875" n="238,33">
   <label><hi rendition="#bol">paatager sig som ... en ringe Tjeners Skikkelse</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-588" n="204,26"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-876" n="238,34">
   <label><hi rendition="#bol">paa det at</hi></label>
   <p>for at.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-877" n="238,35">
   <label><hi rendition="#bol">det er menneskelig Anseelse ... nærmere til Gud</hi></label>
   <p>hentyder til de mange steder i GT og NT, hvor det siges, at hos Gud er der ingen personsanseelse, dvs. at Gud ikke gør forskel på mennesker (fx <rs type="bible">5 Mos 10,17</rs>; <rs type="bible">2 Krøn 19,7</rs>; <rs type="bible">Job 34,19</rs> (GT-1740), og <rs type="bible">ApG 10,34</rs>; <rs type="bible">Rom 2,11</rs>; <rs type="bible">Gal 2,6</rs>; <rs type="bible">1 Pet 1,17</rs> (NT-1819)).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-878" n="239,1">
   <label><hi rendition="#bol">Seer her hid</hi></label>
   <p>se her hen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-879" n="239,4">
   <label><hi rendition="#bol">Faderen og jeg er Eet</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Joh 10,30</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Jeg og Faderen vi ere eet« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-880" n="239,6">
   <label><hi rendition="#bol">Den som gjør ... Døde staae op</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Matt 11,5</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til de disciple, som <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName> sendte til ham, at de skal sige til denne: »Blinde see og Halte gaae, Spedalske renses og Døve høre, Døde staae op, og Evangelium prædikes for Fattige« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-881" n="239,9">
   <label><hi rendition="#bol">fordrister jeg mig <hi rendition="#ita">(...)</hi> til</hi></label>
   <p>drister jeg mig til, vover jeg.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-882" n="239,11">
   <label><hi rendition="#bol">Indstiftelses-Ordene i Nadveren</hi></label>
   <p>Indstiftelsesordene i nadverritualet lyder således: »Vor HErre <persName key="Jesus">Jesus</persName> Christus i den Nat, der [da] han blev forraadt, tog han Brødet, takkede og brød det, gav sine Disciple og sagde: Tager dette hen [tag imod dette], og æder det! Det er mit Legem, som gives for Eder! Dette giøre [gør dette] til min Ihukommelse! / Ligesaa tog han og [også] Kalken efter Aftens-Maaltid, takkede, gav dem, og sagde: Drikker alle deraf! Denne er det ny Testamentes Kalk i mit Blod, som udgydes for Eder til Syndernes Forladelse! Dette giører, saa ofte som I det drikke, til min Ihukommelse«, <hi rendition="#ita"><title>Forordnet Alter-Bog for Danmark</title>,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830 [1688], ktl. 381<hi rendition="#ita">,</hi> s. 253f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-883" n="239,12">
   <label><hi rendition="#bol">Enhver prøve sig selv</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">1 Kor 11,27-29</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Derfor, hvo [hver den] som æder dette Brød, eller drikker Herrens Kalk uværdeligen [på en uværdig måde], skal være skyldig i Herrens Legeme og Blod. Men hvert Menneske prøve sig selv, og saaledes æde han af Brødet, og drikke af Kalken. Thi hvo som æder og drikker uværdeligen, æder og drikker sig selv til Dom, i det han ikke giør Forskiel paa Herrens Legeme« (NT-1819). Med udgangspunkt i disse advarende ord af Paulus opstod hos fromme kristne, især blandt pietister, en stærk anfægtelse, om de var værdige til at gå til alters.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2104" n="239,12">
   <label><hi rendition="#bol">De ere Christi egne Ord</hi></label>
   <p>altså ordene: »salig den, der ikke forarges paa mig« (<ptr type="commentary" target="#sd-864" n="237,27"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-884" n="239,13">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-886" n="239,15">
   <label><hi rendition="#bol">lyde med</hi></label>
   <p>udtales sammen med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2105" n="239,18">
   <label><hi rendition="#bol">berede ham Veien</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Mark 1,2-3</rs>, hvor det med et citat fra <rs type="bible">Es 40,3</rs> siges om <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName>, at han skal berede vejen for <persName key="Jesus">Jesus</persName>: »See, jeg sender min Engel for dit Ansigt, som skal berede din Vei for dig. Det er hans Røst, som raaber i Ørken, bereder Herrens Vei, giører hans Stier jævne« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-887" n="239,19">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-888" n="239,21">
   <label><hi rendition="#bol">befæster et svælgende Dyb</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 16,26</rs> (<ptr type="commentary" target="#sd-661" n="211,25"/>). – <hi rendition="#bol">svælgende:</hi> afledt af svælg, dyb afgrund el. kløft.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-934" n="239,26">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-82" n="138,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-935" n="239,27">
   <label><hi rendition="#bol">Christus selv ... advarede mod Forargelsen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-501" n="197,23"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-936" n="239,28">
   <label><hi rendition="#bol">endnu mod Slutningen ... forladt Alt</hi></label>
   <p>sigter til <rs type="bible">Matt 26,31</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> skærtorsdag aften siger til sine disciple: »i denne Nat skulle I alle forarges paa mig« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">for hans Skyld forladt Alt:</hi> hentyder til <rs type="bible">Matt 19,27</rs>, hvor apostlen <persName key="Peter">Peter</persName> spørger Jesus: »see, vi have forladt alle Ting, og fulgt dig; hvad skulle da vi have?« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-937" n="239,33">
   <label><hi rendition="#bol">blive aabenbar</hi></label>
   <p>blive åbenlys, komme for dagen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-889" n="240,3">
   <label><hi rendition="#bol">modo ponendo</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-851" n="236,4"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-890" n="240,10">
   <label><hi rendition="#bol">in mente</hi></label>
   <p>lat. 'i sindet', dvs. med i tankerne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-891" n="240,16">
   <label><hi rendition="#bol">stille Christus i Indifferents</hi></label>
   <p>gøre Kristus ligegyldig (ved ikke at tage stilling til ham).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-892" n="240,22">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtig nok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-938" n="240,28">
   <label><hi rendition="#bol">den Elendigste af Alle</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">1 Kor 15,19</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Haabe vi alene paa Christum i dette Liv, da ere vi de elendigste af alle Mennesker« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-939" n="240,30">
   <label><hi rendition="#bol">ene</hi></label>
   <p>alene, kun.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-940" n="240,31">
   <label><hi rendition="#bol">Du fremdeles vil forøge mig den</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Luk 17,5</rs>: »Og Apostlene sagde til Herren: forøg os Troen« (NT-1819); NT-1992: »Giv os en større tro!«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-942" n="240,33">
   <label><hi rendition="#bol">Spekulationen</hi></label>
   <p>sigter til den spekulative teologi.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-943" n="240,33">
   <label><hi rendition="#bol">mon Troen findes paa Jorden!</hi></label>
   <p>hentydning til slutningsordene i <persName key="Jesus">Jesu</persName> lignelse om enken og den uretfærdige dommer i <rs type="bible">Luk 18,1-8</rs>: »Dog, naar Menneskens Søn kommer, mon han skal finde Troen paa Jorden?« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2106" n="241,14">
   <label><hi rendition="#bol">den Kjedsommelighed ... med at være Gud</hi></label>
   <p>Der sigtes til digt nr. 66 i den ty. digter <persName key="Heine, Heinrich">Heinrich Heine</persName>s digtsuite »Die Heimkehr« i den kendte debutsamling <hi rendition="#ita">Buch der Lieder</hi> (1827). Digtet begynder således: »Mir träumt': ich bin der liebe Gott, / Und sitz' im Himmel droben, / Und Englein sitzen um mich her, / Die meine Versen loben. // Und Kuchen ess' ich und Confekt / Für manchen lieben Gulden, / Und Kardinal trink' ich dabei, / Und habe keine Schulden. // Doch Langeweile plagt mich sehr, / Ich wollt', ich wär' auf Erden, / Und wär' ich nicht der liebe Gott, / Ich könnt' des Teufels werden«, <hi rendition="#ita">Buch der Lieder,</hi> 2. udg., <placeName>Hamborg</placeName> 1837, s. 232.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2132" n="241,20">
   <label><hi rendition="#bol">har lovligt Forfald</hi></label>
   <p>juridisk udtryk, dvs. med en gyldig grund, fx sygdom, er forhindret i at møde op. Se fx <hi rendition="#ita">Chr. V's Danske Lov</hi> (1683)<hi rendition="#ita">,</hi> 1. bog, kap. 10, art. 1-2.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-895" n="241,23">
   <label><hi rendition="#bol">blæser af</hi></label>
   <p>dvs. blæser ad, er ligeglad med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2107" n="241,23">
   <label><hi rendition="#bol">Kongeloven</hi></label>
   <p>den lov, der udgjorde retsgrundlaget for den da. forfatning under enevælden (1665-1849). Af lovens 40 paragraffer, der tillægger kongen ubegrænset magt, optoges en del i <hi rendition="#ita">Chr. V's Danske Lov,</hi> idet kongeloven først blev udgivet i 1709. Ved junigrundloven 1849 blev det meste af kongeloven ophævet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-896" n="241,24">
   <label><hi rendition="#bol">vorde</hi></label>
   <p>blive.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2108" n="241,27">
   <label><hi rendition="#bol">fornemt</hi></label>
   <p>hovmodigt, afvisende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-897" n="241,30">
   <label><hi rendition="#bol">vel</hi></label>
   <p>(meget) godt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-898" n="241,34">
   <label><hi rendition="#bol">hvad tykkes Dig om Christus</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Matt 22,42</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> spørger farisæerne: »Hvad tykkes Eder om Christo? hvis Søn er han?« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">tykkes <hi rendition="#ita">(...)</hi> om:</hi> mener om.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-900" n="242,7">
   <label><hi rendition="#bol">doketisk</hi></label>
   <p>Doketismen kaldes den kætterske lære, at den åbenbarede Kristus ikke har et virkeligt menneskeligt legeme, men et skinlegeme, idet den går ud fra, at materien er det onde. Når denne lære, der normalt knyttes til oldtidens gnosticisme, her tillægges det at gøre Kristus til »Poesie, Mythologie«, så tænkes der rimeligvis på <persName key="Strauß, David Friedrich">D.F. Strauß</persName> og <persName key="Feuerbach, Ludwig">L. Feuerbach</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-901" n="242,7">
   <label><hi rendition="#bol">rationalistisk</hi></label>
   <p>Rationalismen kaldes den filosofisk-teologiske retning, som især blev forsvaret i det 18. årh., og som kræver alle trosudsagn begrundet fornuftsmæssigt og afviser enhver tro på noget, der ikke kan fattes af den menneskelige forstand. Rationalismen benægter følgelig, at <persName key="Jesus">Jesus</persName> er Gud; han er i stedet et stort menneske.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-902" n="242,14">
   <label><hi rendition="#bol">Synd mod den Hellig-Aand</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-853" n="236,6"/>, og se næste kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-903" n="242,14">
   <label><hi rendition="#bol">Som Jøderne sagde om Christus ... Djævelens Hjælp</hi></label>
   <p>sigter til beretningen i <rs type="bible">Matt 12,22-32</rs> om <persName key="Jesus">Jesus</persName> og <persName key="Beelzebub">Beelzebul</persName> og om bespottelse mod Helligånden. Da farisæerne havde hørt, at Jesus havde helbredt en besat, sagde de om ham: »denne uddriver ikke Diævle, uden ved Beelzebul, Diævlenes Øverste«, v. 24 (NT-1819). Herpå følger Jesu ord om bespottelse mod Ånden, som aldrig skal tilgives, v. 31-32 (<ptr type="commentary" target="#sd-852" n="236,6"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="sd-2153" n="242,23">
   <label><hi rendition="#bol">grunder <hi rendition="#ita">(...)</hi> i</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#sd-46" n="130,28"/>.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
