<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB33</title>
     
     <title type="short">NB33</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2009</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K26</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb33/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120823">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb33/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div> 
  <note type="commentary" xml:id="nb33-2" n="247,3">
   <label><hi rendition="#bol">»Studenstrup« ... Ret, at Raad- og Domhuset er en meget anseelig Bygning ... var 10<hi rendition="#sup">rd</hi> meget for dyrt</hi></label>
   <p>hentyder til 3. akt, 6. scene, i <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Den Ellefte Junii</hi> (1724). Skyldenborg har en gæld på 1.000 rigsdaler hos den rige jyske forpagter <persName key="Studenstrup">Studenstrup</persName>, der forfalder til betaling den 11. juni, men da han ingen penge har, udtænker hans tjener <persName key="Henrich">Henrich</persName> en listig løsning på problemet. Den unge <persName key="Studenstrup">Niels Studenstrup</persName>, søn af forpagteren, ankommer – for første gang – til <placeName>København</placeName> for at opkræve gælden. Henrich modtager ham og lader, som om han er hans fætter, der studerer i København. Henrich overtaler Studenstrup til at overføre Skyldenborgs gæld til Lars Andersen, en opdigtet rig københavner, der ejer en del gårde i byen, mod at få renter for gælden og prioritet i en af gårdene. Desuden har Henrich fået en kammerat af Skyldenborg til at udgive sig for at være Lars Andersen og udvalgt Rådhuset til at være den gård, Studenstrup skal have prioritet i. I 3. akt, 6. scene, spørger Henrich, hvad Studenstrup synes om »Lars Andersens store Gaard paa Torvet«. Studenstrup svarer: »Det var et skiønt Huus nok, Fetter, men det var saa underlig bygget.« Hertil siger Henrich: »Det Huus kand jeg forsikkre Monfrere ikke blev solgt under 20000 Rixdaler, han har selv ladet det bygge, men jeg tør sige ikke med 30000 Rixdaler.« Det undrer Studenstrup, at nogen vil sætte så mange penge i en bygning. Hertil siger Henrich: »Ach! hvad meener I Lars Andersen agter 30000 Rixdaler, ikke meere end Monfrere 10 Rixdaler.« Pludselig dukker Lars Andersen op, i skikkelse af Skyldenborgs kammerat; og da han indrømmer, at Skyldenborg har penge til gode hos ham, fortæller Henrich ham, at Studenstrup ønsker at opsige sit tilgodehavende på 1.000 rigsdaler hos Skyldenborg for at overføre gælden til et sikrere sted. Det ender med, at der bliver indgået aftale om, at Skyldenborgs gæld til Studenstrup skal overføres til Lars Andersen, og at Studenstrup skal have prioritet i den »store Gaard paa Torvet«, dvs. Rådhuset. <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> bd. 1-7, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1758 el. 1788 [1731-54], ktl. 1566-1567; bd. 2. Bindene er uden årstal og sidetal. – <hi rendition="#bol">Raad- og Domhuset:</hi> beliggende på <placeName key="Nytorv">Nytorv</placeName> i København (<hi rendition="#ita">se kort 2, AB2</hi>). – <hi rendition="#bol">»St.«:</hi> Studenstrup. – de <hi rendition="#bol">kunne:</hi> kan. – 10<hi rendition="#bol"><hi rendition="#sup">rd</hi></hi>: rigsdaler, da. møntfod siden 1713, ved forordning af 31. juli 1818 delt i rigsbankdaler (i samtiden ofte blot kaldt 'rigsdaler' og forkortet 'rd'), mark og skilling, i 1875 afløst af kroner (2 kroner for 1 rigsdaler). Der gik 16 skilling på en mark og 96 skilling, svarende til 6 mark, på 1 rigsbankdaler. I Hof- og Stadsretten havde en dommer 1.200-1.800 og en fuldmægtig 400-500 rigsdaler i årsløn. En håndværkersvend tjente 5 rigsdaler om ugen; et par sko kostede 3 rigsdaler og et pund rugbrød 2-4 skilling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-5" n="247,16">
   <label><hi rendition="#bol">de to Gaudiebe</hi></label>
   <p>sigter til Skyldenborg og hans tjener <persName key="Henrich">Henrich</persName> el. til Henrich og den falske Lars Andersen, se foregående kommentar. I 2. akt, 4. scene, kalder Skyldenborg sin tjener Henrich en 'Gaudieb'. – <hi rendition="#bol">Gaudiebe:</hi> gavtyve, bedragere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-6" n="247,27">
   <label><hi rendition="#bol">Charakteer-Forvandling</hi></label>
   <p>det at forvandle sin person til at være i fuld og hel overensstemmelse med sin tro og omsætte denne i handling.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-594" n="248,15">
   <label><hi rendition="#bol">horreur</hi></label>
   <p>fr., gysen, forfærdelse, rædsel.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-595" n="248,15">
   <label><hi rendition="#bol">var <hi rendition="#ita">(...)</hi> i Retning af</hi></label>
   <p>tenderede mod.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-596" n="248,18">
   <label><hi rendition="#bol">Intet mindre end</hi></label>
   <p>alt andet end, lige det modsatte af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-597" n="248,22">
   <label><hi rendition="#bol">kluddrer <hi rendition="#ita">(...)</hi> ned til</hi></label>
   <p>forkludrer ved at nedskrive til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-7" n="248,25">
   <label><hi rendition="#bol">hine Kirkelærere</hi></label>
   <p>de betydeligste teologiske forfattere i kirkens første århundreder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-8" n="248,26">
   <label><hi rendition="#bol">Kjætter-Dommer</hi></label>
   <p>dommer ved (inkvisitions)domstolene, nedsat (af paven) til afsløring af kættere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-9" n="248,29">
   <label><hi rendition="#bol">Biskop Mynster</hi></label>
   <p><persName key="Mynster, Jakob Peter" n="*">Jakob Peter Mynster</persName> (1775-1854), da. teolog, præst, forf. og politiker; fra 1802 sognepræst i <placeName>Spjellerup</placeName>, fra 1811 residerende kapellan ved <placeName key="Vor Frue Kirke">Vor Frue Kirke</placeName> i <placeName>København</placeName> og fra 1826 tillige hofprædikant, fra 1828 kgl. konfessionarius samt hof- og slotspræst ved <placeName>Christiansborg Slotskirke</placeName>, fra 1834 biskop over <placeName key="Sjællands Stift">Sjællands stift</placeName>. Som <placeName>Sjælland</placeName>s biskop var Mynster den da. kirkes primas og kongens personlige rådgiver. I årene 1835-46 var han medlem af stænderforsamlingen i <placeName>Roskilde</placeName> og i 1848-49 medlem af Den grundlovgivende Rigsforsamling. Han havde sæde i en lang række styrende organer og var primus motor i udarbejdelsen af den autoriserede oversættelse af Det Nye Testamente af 1819, af <hi rendition="#ita">Udkast til en Alterbog og et Kirke-Ritual for Danmark,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1839, og af et autoriseret <hi rendition="#ita">Tillæg til den evangelisk-christelige Psalmebog,</hi> Kbh. 1845. Mynster døde den 30. jan. 1854.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-657" n="248,32">
   <label><hi rendition="#bol">fremkoglede</hi></label>
   <p>fremtryllede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-11" n="249,1">
   <label><hi rendition="#bol">raffinerende al sin øvrige Nydelse</hi></label>
   <p>I de seneste tre-fire år beskrev SK mere og mere <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>s kristelige anskuelse som raffineret livsnydelse, se fx journaloptegnelserne <ref target="../NB14/txt.xml#n148" type="journalsAndPapers" n="148">NB14:148</ref>, fra dec. 1849 el. jan. 1850, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 433,6f.; <ref target="../NB18/txt.xml#n84" type="journalsAndPapers" n="84">NB18:84</ref>, fra maj el. juni 1850, og <ref target="../NB20/txt.xml#n153" type="journalsAndPapers" n="153">NB20:153</ref>, fra aug. el. sept. 1850, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 309-311 og 473; samt <ref target="../NB24/txt.xml#n111" type="journalsAndPapers" n="111">NB24:111</ref>, fra aug. 1851, og <ref target="../NB25/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB25:50</ref>, fra en af de første måneder i 1852, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 389 og 471f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-598" n="249,2">
   <label><hi rendition="#bol">en Regjeringsmand</hi></label>
   <p>egl. en person, der ene el. (især) sammen med andre leder regeringen, også med betydningen: hersker, fører. Indtil 1848 var <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> som kongens personlige rådgiver kirkens reelle leder og kendt for sin faste og magtfulde statskirkelige styreform. Efter enevældens fald i marts 1848 og en de facto-indførelse af et konstitutionelt monarki blev der dannet konstitutionelle ministerier, herunder et kultusministerium (for kirke og undervisning). I det første havde pastor <persName key="Monrad, Ditlev Gothard">D.G. Monrad</persName>, i det andet prof. <persName key="Madvig, Johan Nicolai">J.N. Madvig</persName> det politiske ansvar for kirken, og derfor måtte Mynster nu forhandle sig frem til sine kirkepolitiske resultater. I et udkast, fra 1852, til en ikke udgivet artikel om sit forhold til biskop Mynster uddyber SK sagen. Om tiden før 1848 skriver SK: »jeg veed det ikke, maaskee har den gamle Regjerings Tryghed, det kongelige danske Cancellie o: s: v: skjult over Noget saa det var anderledes med ham, men kunde ikke komme til at vise sig«. Og om tiden efter 1848: »nu synes det mig, at de Handlinger Biskop M. sætter ind staaer i et besynderligt Forhold til 'Prædikenens' Søndags-Høitidelighed«. Og videre, at Mynster efter 1848 åbenbart »ikke vil være christelig Biskop[,] ikke staae fast ene med Gud og Evigheden og Ansvaret og Dommen for Øie – men hellere spille verdslig klogt næsten som en Journalist, velsigne hvad der har Magten, bøie sig efter Vinden, gaae med Strømmen <hi rendition="#ita">(...)</hi> negotiere [underhandle] med tvetydige Avisskrivere, og maaskee per dem med et Publikum« (<hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 6 B 212, s. 334f.). Sml. <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s brev af 21. dec. 1850 til pastor L.J.M. Gude: »Tilforn blev dog i det mindste <hi rendition="#ita">Biskoppen</hi> hørt i enhver vigtig Sag, og Intet foretaget uden hans Raad. Nu have vi kun Rigsdagen og en tilfældig Cultusminister [altså Madvig], der aldeles ikke behøver at tage Hensyn til Biskoppen, heller ikke gjør det« (<hi rendition="#ita">Biskop H. Martensens Breve,</hi> udg. af B. Kornerup, bd. 1, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1955, s. 22).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-599" n="249,4">
   <label><hi rendition="#bol">Eudaimonist</hi></label>
   <p>tilhænger af en lyksalighedslære, der betragter menneskets egen lykke og nydelse som dets højeste mål og som den væsentligste bevæggrund for dets opfyldelse af pligterne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-600" n="249,7">
   <label><hi rendition="#bol">en Journalist</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-598" n="249,2"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-12" n="249,7">
   <label><hi rendition="#bol">trods Nogen</hi></label>
   <p>så godt som el. mere end nogen anden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-13" n="249,10">
   <label><hi rendition="#bol">Privat sagde jeg ham det</hi></label>
   <p>Sml. fx journaloptegnelsen <ref target="../NB24/txt.xml#n121" type="journalsAndPapers" n="121">NB24:121</ref>, dateret den 9. aug. 1851, hvor SK refererer sin samtale med <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> efter udgivelsen af <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi> og <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> der udkom samme dag, den 7. aug. 1851 (se <ref target="../TAF/txr.xml#ss329" type="textCriticalAccount" n="329">tekstredegørelsen til <hi rendition="#ita">To Taler ved Altergangen om Fredagen</hi></ref> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K12, 329). SK skriver bl.a.: »Han [Mynster] var enig med mig, og det var ganske hans Mening, hvad jeg havde udtalt om Regjering. Derpaa talte vi lidt derom. Jeg sagde, det var ikke saa rart, at skulle sige Sligt, og derfor var der Ingen, der vilde til det, men siges skulde det dog, og saa har jeg gjort det.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 397,33-38. – SK aflagde ofte Mynster besøg i bispegården for at tale med ham. Se en optegnelse på et løst ark, dateret den 29. juni 1855, hvor SK under overskriften »Nogle historiske Data betræffende [angående] mit Forhold til Biskop Mynster« bl.a. noterer: »Afsluttende Efter[skrift]. Den bragte jeg ham. Det var første Gang jeg efterat være optraadt som Forf. var hos ham.« Og videre: »Det sidste Aar omtrent saae jeg ham ikke. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Den sidste Gang jeg saa talte med ham var hen paa For-Sommeren. Det var en ualmdl. oprømt Samtale, længe; mod Sædvane fulgte han mig heelt ud i Forværelset og talte endnu der med mig. Da jeg gik sagde jeg til mig selv 'det bliver sidste Gang' og det blev det« (<ref target="../p551/txt.xml#n571" type="journalsAndPapers" n="pap:XI2A419" rend="Papir 571"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 2 A 419</ref>, s. 409f.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-15" n="249,24">
   <label><hi rendition="#bol">Helvedstraffes Evighed</hi></label>
   <p>hentyder til læren om (evigt varende) helvedsstraffe, dvs. om (evig) fordømmelse af de ugudelige, som skal straffes med (evigt varende) pine i <placeName>Helvede</placeName>. Se fx SKs referat af § 30, pkt. 3 »Om den evige Fordømmelse og Helvedstraffene«, i <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName>s »Dogmatiske Forelæsninger« (1833-34), i <ref target="../not1/txt.xml#ss31" type="journalsAndPapers" n="31"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 31</ref>f. Og § 132 »Damnatio et beatitudo aeterna« (»Evig fordømmelse og salighed«) i <persName key="Hase, Karl August">K. Hase</persName> <hi rendition="#ita">Hutterus redivivus oder Dogmatik der evangelisch-lutherischen Kirche,</hi> 4. udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1839 [1828], ktl. 581, s. 341-346. Som belæg i NT for læren om (evigt varende) helvedsstraffe henvises bl.a. til <rs type="bible">Matt 25,41</rs>: »Gå bort fra mig, I forbandede, til den evige ild, som er bestemt for <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> og hans engle«; <rs type="bible">Mark 9,47-48</rs>: »<hi rendition="#ita">(...)</hi> at kastes i Helvede, hvor deres maddiker ikke dør, og ilden ikke slukkes«; og <rs type="bible">2 Thess 1,9</rs>: »De skal straffes med evig undergang fjernt fra Herrens ansigt og fra hans herlighed og magt«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-17" n="249,25">
   <label><hi rendition="#bol">Nittengrynerie</hi></label>
   <p>smålighed, pedanteri, ubetydelighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-18" n="249,31">
   <label><hi rendition="#bol">Christd. er et Rige ikke af denne Verden</hi></label>
   <p>allusion til beretningen i <rs type="bible">Joh 18,33-38</rs> om <persName key="Pilatus, Pontius">Pilatus</persName>' forhør af <persName key="Jesus">Jesus</persName>, hvor det fortælles, at Jesus på Pilatus' spørgsmål om, hvad han havde gjort, svarede, v. 36: »Mit rige er ikke af denne verden. Var mit rige af denne verden, havde mine tjenere kæmpet for, at jeg ikke skulle udleveres til jøderne; men nu er mit rige ikke af denne verden.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-19" n="250,4">
   <label><hi rendition="#bol">den ligefremme Kjendelighed</hi></label>
   <p>den ligefremme genkendelighed el. tydelighed, de ligefremme kendetegn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-20" n="250,6">
   <label><hi rendition="#bol">skjult Inderlighed</hi></label>
   <p>sml. fx journaloptegnelsen <ref target="../NB20/txt.xml#n74" type="journalsAndPapers" n="74">NB20:74</ref>, formentlig fra aug. 1850, hvor SK skriver: »Efterhaanden som Bekymringen for virkelig at være Χsten, og Begeistringen ved virkelig at være det tog af, medens man da paa den anden Side dog hell. ikke ganske vilde bryde med Χstd. saa opkom den skjulte Inderlighed. Den skjulte Inderlighed fritager fra den egl. Forsagelse, og den fritog En fra hele Besværet med Lidelse for Χstd.<hi rendition="#sup">s</hi> Sag. Det gik man da ind paa, og paa det Vilkaar vedblev man at være Christen, det convenerede [behagede].« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 435,3-9. Og: »Det blev da forklaret som[,] beundret som Dannelse, at man saaledes i skjult Inderlighed kunde være Χsten, uden at <persName key="Satan">Satan</persName> selv skulde opdage, at den var derinde«, s. 435,28-30. Og videre: »Forresten tilstaaer jeg, at jeg selv baade som Ironiker og som Tungsindig har været en Elsker af den skjulte Inderlighed, og vist er det baade, at jeg har haft en Inderlighed, og at jeg har anvendt store Kræfter for at skjule den. Og der er ogsaa noget Sandt i den Undseelse, der skjuler sin Inderlighed. Men hvad mig angaaer, saa har jeg derimod stræbt at indrette mine Handlinger i Stræben efter det Christelige. Jeg har ikke forsikkret, at jeg i skjult Inderlighed var Christen, og saa forresten af alle Livsens Kræfter arrangeret mig verdsligt. Tvertimod, jeg har lagt et Skjul over min Inderlighed, seet ud som Egoisten, den Letsindige o: s: v: – og saa dog handlet saaledes, at jeg er kommet til at opleve de christelige Collisioner«, s. 435f. SK slutter optegnelsen således: »den skjulte Inderlighed var det just der skulde pirres ved, hvilket kun kan gjøres indirecte«, s. 436,30f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-21" n="250,14">
   <label><hi rendition="#bol">kjendelig</hi></label>
   <p>tydelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-22" n="250,18">
   <label><hi rendition="#bol">Χsthedens saakaldte Fremskridt</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til læren om kristendommens perfektibilitet, dvs. dens evne til at udvikle sig, gøre fremskridt, blive mere og mere fuldkommen. Se fx afsnittet om »Det christelige Perfectibilitetsbegreb« i § 21 i <persName key="Clausen, Henrik Nicolai">H.N. Clausen</persName> <hi rendition="#ita">Christelig Troeslære,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1853, ktl. 256, s. 54-58, hvor det bl.a. hedder, s. 54f.: »Men, naar saaledes den Skikkelse, hvori Christendommen fra først af er indtraadt i Verden, er paa mange Maader bleven betinget med Hensyn til en bestemt Tidsalder, dens aandelige Vilkaar, og til bestemte personlige Forhold; naar det maa indrømmes, at hine Vilkaar og disse Forhold i mange Henseende vare lidet gunstige for det guddommelige Ord, at Jordbunden, hvori Evangeliets første Udsæd skete, var mager og rig paa ondartet Ukrudt; naar det er unægteligt, at iblandt en mindre kjødeligsindet og vantro Slægt [generation] Hindringerne vilde have været færre, og saaledes en renere og friere Meddelelse af Ordet mulig: hvorledes skal det da kunne nægtes, at Christendommen, saaledes som den er overleveret i de hellige Bøger, er modtagelig for og trængende til Fuldkommengjørelse? Men – dette indrømmet, hvorledes kan der da endnu tillægges den <hi rendition="#ita">en Fuldkommenheds-, en Absolutheds-Charakteer?</hi> Er ikke Fuldkommenheds-Begrebet ligefrem ophævet ved Begrebet af mulig Fuldkommengjørelse, <hi rendition="#ita">Perfectibilitet?</hi> / Det er denne formeentlige Selvmodsigelse, der ligger til Grund for en Tanke, som fra Kirkens ældste indtil dens nyeste Tid kommer frem under de forskjelligste Skikkelser; at Evangeliet, saaledes som det foreligger, ikkun [blot] skal være at betragte som Forarbeide, Forberedelse til en fuldkomnere Sandheds-Aabenbarelse.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-24" n="250,21">
   <label><hi rendition="#bol">det første Χstlige</hi></label>
   <p>dvs. det kristelige i NT og i kristendommens første tid.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-25" n="250,21">
   <label><hi rendition="#bol">simplement</hi></label>
   <p>fr., simpelt, ligefremt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-601" n="250,22">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtignok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-26" n="250,23">
   <label><hi rendition="#bol">trods</hi> nogensinde</label>
   <p>mere end.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-28" n="250,28">
   <label><hi rendition="#bol">Gjenfødelse</hi></label>
   <p>sml. første del af beretningen i <rs type="bible">Joh 3,1-8</rs> om Jesu samtale med <persName key="Nikodemus">Nikodemus</persName>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Den, der ikke bliver født på ny, kan ikke se Guds rige«, v. 3. Hertil siger Nikodemus: »Hvordan kan et menneske fødes, når det er gammelt? Det kan da ikke for anden gang komme ind i sin mors liv og fødes?« v. 4. Og Jesus svarer: »Sandelig, sandelig siger jeg dig: Den, der ikke bliver født af vand og ånd, kan ikke komme ind i Guds rige. Det, der er født af kødet, er kød, og det, der er født af Ånden, er ånd. Du skal ikke undre dig over, at jeg sagde til dig: I må fødes på ny. Vinden blæser, hvorhen den vil, og du hører den suse, men du ved ikke, hvor den kommer fra, og hvor den farer hen. Sådan er det med enhver, som er født af Ånden«, v. 5-8.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-29" n="250,30">
   <label><hi rendition="#bol">Charakteer Forvandling</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-6" n="247,27"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-31" n="250,35">
   <label><hi rendition="#bol">som Ældre at fødes</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 3,4</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-28" n="250,28"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-32" n="250,36">
   <label><hi rendition="#bol">har man forlagt Scenen ... til den spædeste Alder</hi></label>
   <p>hentyder til barnedåben. Sml. dåbstiltalen i dåbsritualet, hvor det hedder: »Men [for] at vi skulle [skal] faae Ret og Adgang til saadan Guds Naade i Christo, har han indstiftet Igienfødelsens og Fornyelsens Bad, som skeer ved den Hellig Aand, hvilken han udøser rigeligen over os formedelst Jesum Christum, vor Frelser, at vi skulle retfærdiggiøres ved hans Naade, og efter Haabet vorde Arvinger til det evige Liv«, <hi rendition="#ita">Forordnet Alter-Bog for Danmark</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830 [1688], ktl. 381, s. 243. Og videre, s. 243f.: »Paa det [for] altsaa at dette Barn <hi rendition="#ita">(...)</hi> som er undfanget <hi rendition="#ita">(...)</hi> i Synd og fød <hi rendition="#ita">(...)</hi> i Misgierninger, maa see Guds Rige, i hvilket vor Herre <persName key="Jesus">Jesus</persName> selv har sagt, at ingen kan indkomme, uden han fødes paa ny af Vand og Aand: saa ville [vil] vi og [også] nu i den Herres Jesu Navn indlemme samme ved den hellige Daab i hans troende Kirke«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-33" n="251,2">
   <label><hi rendition="#bol">et Født fødes anden Gang</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Joh 3,4</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-28" n="250,28"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-34" n="251,12">
   <label><hi rendition="#bol">Gjenfødelsen er det evige Liv, er Udødelighed</hi></label>
   <p>se fx <rs type="bible">Tit 3,4-7</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Men da Guds, vor frelsers, godhed og kærlighed til mennesker blev åbenbaret, frelste han os, ikke fordi vi havde gjort retfærdige gerninger, men fordi han er barmhjertig; det gjorde han ved det bad, der genføder og fornyer ved Helligånden, som han i rigt mål udgød over os ved <persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus, vor frelser, for at vi, gjort retfærdige ved hans nåde, i håbet skulle blive arvinger til evigt liv«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-35" n="251,18">
   <label><hi rendition="#bol">høre Præsterne ... titulere Drenge: smaae Christne</hi></label>
   <p>En kilde er ikke identificeret. Se dog en ikke anvendt passage i udkast til nr. V i »Fra Høiheden vil han drage Alle til sig. Christelige Udviklinger«, nr. III i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850): »Et Stykke Msk., der hjemme i Huset betragtes som Dreng, i Skolen kaldes Dreng, hvad han, hvis der var Tale om selvstændigt, paa eget An- og Tilsvar, at skulle bestemme blot over 100<hi rendition="#sup">rd</hi>, med særdeles Eftertryk vilde faae at høre baade af Fader og Moder <hi rendition="#ita">(...),</hi> at Sligt i den Alder han er umuligt lader sig gjøre, han er jo kun en Dreng: en saadan Dreng, ell. som han ved Præstens Affectation – maaskee for at skjule over Misligheden [<hi rendition="#ita">tilføjet i margin og senere slettet:</hi> men rigtignok lige saa heldigt, som hvis det blev Skik at Corfirmanten paa den høitidelige Dag for at see ud som Mand bar forlorent Skjæg] – høitidsfuldt tituleres mell. 11 og 1 paa Kirkegulvet: en ung Chrsten, ham tillades <hi rendition="#ita">(...)</hi> det ved et helligt Løfte at forbinde [binde, forpligte] sig for Tid og Evighed!« (<ref type="preparatoryManuscript" n="pap:X5B29" rend="IC,ms.3.3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> X 5 B 29</ref>,9, s. 244f.).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-602" n="251,19">
   <label><hi rendition="#bol">Mit Forslag ... Skik ved Confirmation ... Drengene havde forlorent Skjæg og Knebelsbart</hi></label>
   <p>hentyder til den slettede tilføjelse i den ikke anvendte passage, citeret i foregående kommentar. – <hi rendition="#bol">Knebelsbart:</hi> el. knevelsbart, mustache, især stort, svært overskæg (der giver et barsk, krigerisk udseende).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-37" n="251,33">
   <label><hi rendition="#bol">Anti-Climacus har Ret i hvad han taler om msklig Deeltagelse</hi></label>
   <p>hentyder til følgende passage i nr. I i »Indbydelsen« i »'Kommer hid alle I som arbeide og ere besværede, jeg vil give Eder Hvile.' Til Opvækkelse og Inderliggjørelse«, nr. I i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850): »'Kommer hid <hi rendition="#ita">til mig!</hi>' Forunderligt! Thi menneskelig Deeltagelse gjør jo ogsaa villigt Noget for dem, som arbeide og ere besværede, man bespiser de Hungrige, klæder de Nøgne, giver milde Gaver, bygger milde Stiftelser, og er Deeltagelsen inderligere, besøger man vel ogsaa dem, som arbeide og ere besværede. Men at indbyde dem at komme til En, det lader sig ikke gjøre, saa maatte Ens hele Huusholdning og Levemaade forandres. Det gaaer ikke an, selv levende i Overflod, eller dog i Fryd og Glæde, at leve og boe i Huus sammen i Samliv og daglig Omgang med de Fattige og Elendige, med dem, som arbeide og ere besværede. For saaledes at kunne indbyde dem til sig maa man selv leve aldeles paa samme Viis, fattig som den Fattigste, ringe anseet som den ringe Mand i Folket, fortrolig med Livets Sorg og Qval, ganske tilhørende det samme Vilkaar som de, man indbyder til sig, de, som arbeide og ere besværede. Naar man vil indbyde den Lidende til sig, maa man enten forandre sit Vilkaar i Lighed med den Lidendes, eller den Lidendes i Lighed med sit; thi hvis ikke, bliver Forskjelligheden kun desto større ved Modsætningen. Og vil man indbyde alle Lidende til sig (thi en Enkelt kan man jo gjøre en Undtagelse med og forandre hans Vilkaar), kan det kun gjøres paa een Maade, ved at forandre sit Vilkaar i Lighed med deres, hvis det ikke allerede oprindeligt er beregnet herpaa, som Tilfældet var med ham, der siger: kommer hid til mig alle I, som arbeide og ere besværede [<rs type="bible">Matt 11,28</rs>]. Det siger han, og de, der levede med ham, de saae, og see, der er sandeligen heller ikke det Mindste i hans Maade at leve paa, der modsiger det. Med Gjerningens tause og sanddrue Veltalenhed udtrykker hans Liv, selv om han aldrig havde sagt dette Ord, hans Liv udtrykker: kommer hid til mig alle I, som arbeide og ere besværede. Han staaer ved sit Ord, eller han er selv sit Ord, han er hvad han siger, ogsaa i denne Forstand er han Ordet.« <ref target="../ic/txt.xml#ss23" type="publishedWritings" n="23"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 23</ref>f., se kommentarerne dertil. – <hi rendition="#bol">Anti-Climacus:</hi> den pseudonyme forf. af <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (1849) og af <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom.</hi> <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> er med præfikset 'anti' dannet som en modstilling til <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName>, den pseudonyme forf. af <hi rendition="#ita">Philosophiske Smuler</hi> (1844) og af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-603" n="252,2">
   <label><hi rendition="#bol">Pinligste</hi></label>
   <p>mest pinefulde, smerteligste.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-38" n="252,7">
   <label><hi rendition="#bol">Mc: 12,34: Du er ikke langt fra Guds Rige</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Mark 12,34</rs> (NT-1819), hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger dette til en af de skriftkloge, se følgende kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-39" n="252,8">
   <label><hi rendition="#bol">efter at den Skriftkloge havde forklaret det om Kjerligheds-Budet</hi></label>
   <p>henviser til beretningen i <rs type="bible">Mark 12,28-34</rs>, hvor det fortælles: »Og En af de Skriftkloge, som havde hørt dem [nogle saddukæere], da de bespurgte sig med hverandre, gik til ham [<persName key="Jesus">Jesus</persName>], og eftersom han skiønnede, at han havde svaret dem vel, spurgte han ham ad: hvilket er det fornemste Bud af alle? Men Jesus svarede ham: det første Bud af alle er dette: hør <placeName>Israel</placeName>! Herren, vor Gud, Herren er een. Og du skal elske Herren din Gud, af dit ganske Hierte, og af din ganske Siel, og af dit ganske Sind, og af din ganske Styrke: dette er det første Bud. Og det Andet, liigt dette, er: du skal elske din Næste, ligesom dig selv. Der er intet andet Bud større end disse. Og den Skriftkloge sagde til ham: Mester! du haver talet vel og efter Sandhed; thi der er een Gud, og der er ingen anden foruden ham. Og at elske ham af ganske Hierte, og af ganske Forstand, og af ganske Siel, og af ganske Styrke; og at elske sin Næste ligesom sig selv, er mere end alle Brænd-Offere og Slagt-Offere. Og der [da] Jesus saae, at han svarede forstandeligen, sagde han til ham: du er ikke langt fra Guds Rige. Og der torde Ingen spørge ham ydermere« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">den Skriftkloge:</hi> en af gruppen 'de skriftkloge', på Jesu tid betegnelse for medlemmer af det jødiske samfunds akademiske stand; de var både juridisk og teologisk uddannede og spillede en stor rolle blandt farisæerne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-605" n="252,12">
   <label><hi rendition="#bol">gavtyveagtige</hi></label>
   <p>bedrageriske med bibetydning af det lumske, snedige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-40" n="252,15">
   <label><hi rendition="#bol">»Lærer dem, at holde Alt hvad jeg haver befalet Eder.«</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Matt 28,20</rs>, der indgår i den opstandne <persName key="Jesus">Jesu</persName> sidste tale til de elleve disciple på det bjerg i <placeName>Galilæa</placeName>, hvor han havde sat dem stævne. Hele talen, der dels kaldes Jesu dåbsbefaling, dels Jesu missionsbefaling, lyder i sin helhed: »mig er given al Magt i Himmelen og paa Jorden. Gaaer derfor hen, og lærer alle Folk, og døber dem i Navnet Faderens, og Sønnens, og den Hellig Aands. Og lærer dem at holde alt det, jeg haver befalet Eder. Og see, jeg er med Eder alle Dage, indtil Verdens Ende«, v. 18-20 (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-41" n="252,16">
   <label><hi rendition="#bol">Med disse Ord forlader Χstus Jorden</hi></label>
   <p>hentyder til Kristi himmelfart. Kap. 28,18-20 udgør de sidste vers i Matthæusevangeliet, der ikke indeholder en beretning om <persName key="Jesus">Jesu</persName> himmelfart. Se derimod beretningen i <rs type="bible">Mark 16,15-19</rs> om Jesu sidste tale til de elleve disciple og om hans himmelfart: »Og han sagde til dem: gaaer bort i al Verden, og prædiker Evangelium for al Skabningen. Hvo [den] som troer og bliver døbt, skal blive salig; men hvo som ikke troer, skal blive fordømt. Men disse Tegn skulle [skal] følge dem, som troe: i mit Navn skulle de uddrive Diævle; de skulle tale med nye Tunger; de skulle tage paa Slanger, og dersom de drikke nogen Forgift, skal det ikke skade dem; paa de Syge skulle de lægge Hænder, og de skulle helbredes. Da blev Herren, efterat han havde talet med dem, optagen til Himmelen, og satte sig hos Guds høire Haand« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-42" n="252,17">
   <label>især i <hi rendition="#bol">D.</hi></label>
   <p><placeName>Danmark</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-43" n="252,19">
   <label><hi rendition="#bol">Troen alene</hi></label>
   <p>hentyder til <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb33-384" n="296,16"/>) lære om 'sola fide' (lat., 'ved tro alene', underforstået: uden gerninger), som han især fandt udtrykt i <rs type="bible">Rom 3,28</rs>. I sin oversættelse af dette vers skærpede han <persName key="Paulus">Paulus</persName>' udtryk, »at et menneske gøres retfærdigt ved tro, uden lovgerninger«, ved at tilføje ordet 'allein': »daß der Mensch gerecht werde ohne des Gesetzes Werke, allein durch den Glauben«, se <hi rendition="#ita">Die Bibel, oder die ganze Heilige Schrift des alten und neuen Testaments, nach der deutschen Uebersetzung D. Martin Luthers. Mit einer Vorrede vom Prälaten Dr. Hüffell,</hi> <placeName key="Karlsruhe">Carlsruhe</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1836, ktl. 3. Til Luthers lære om troen hører også den opfattelse, at det menneske, der er gjort retfærdigt, lever af tro alene, en opfattelse, han læste ud af <rs type="bible">Rom 1,17</rs> (uden dog her at indføre et 'allein' i sin oversættelse).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-44" n="252,30">
   <label><hi rendition="#bol">Nemesis</hi></label>
   <p>gr., den straffende retfærdighed, der retter sig mod en ufortjent el. misbrugt lykke og overmod. I gr. mytologi tillige gudinde for balance i tingene, derfor også for hævn og straf.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-45" n="252,32">
   <label><hi rendition="#bol">saa er der sat Ild paa Philisternes Leier</hi></label>
   <p>Her står 'Philisterne' formentlig i betydningen: spidsborgerne, og 'Leier' i betydningen: indbegrebet af personer, der har sluttet sig sammen el. i en ell. anden henseende danner et hele.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-606" n="253,12">
   <label><hi rendition="#bol">længst</hi></label>
   <p>for længst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-46" n="253,13">
   <label><hi rendition="#bol">underfundigt</hi></label>
   <p>listigt, snedigt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-607" n="253,15">
   <label><hi rendition="#bol">paa Liv og Død</hi></label>
   <p>med livet som indsats.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-48" n="253,26">
   <label><hi rendition="#bol">Da jeg i sin Tid tog mig af »Corsaren«</hi></label>
   <p>sigter til SKs angreb på det satiriske ugeskrift <hi rendition="#ita">Corsaren.</hi> Som svar på <persName key="Møller, Peder Ludvig">P.L. Møller</persName>s kritik af <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845) i artiklen »Et Besøg i Sorø« i årbogen <hi rendition="#ita">Gæa</hi> <hi rendition="#ita">for 1846</hi> skrev SK under pseudonymet Frater <persName key="Frater Taciturnus">Taciturnus</persName> en avisartikel, hvori han identificerede P.L. Møller med <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> se »En omreisende Æsthetikers Virksomhed, og hvorledes han dog kom til at betale Gjæstebudet« i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> den 27. dec. 1845 (nr. 2078, sp. 16653-16658 (<ref target="../AeV/txt.xml#ss79" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="AeV, 79"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 459-467</ref>)). Samtidig bad han om selv 'at komme i <hi rendition="#ita">Corsaren',</hi> da han ikke kunne acceptere, at han som den eneste da. forfatter ikke hidtil var blevet skældt ud, men kun lovprist i bladet. <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> svarede med at bringe en række satiriske artikler om, allusioner til og karikaturtegninger af SK (se <ref target="../nb/kom.xml#nb-24" type="commentary"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K20, 41-44</ref>). Efter den anden <hi rendition="#ita">Corsar</hi>-artikel den 9. jan. 1846 (nr. 277) svarede SK, atter under pseudonymet Frater Taciturnus, i <hi rendition="#ita">Fædrelandet</hi> den 10. jan. 1846 (nr. 9, sp. 65-68) med »Det dialektiske Resultat af en literair Politi-Forretning« (<ref target="../PF/txt.xml#ss87" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="PF, 87"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 468-471</ref>); heri skriver han, at han har gjort »Skridtet for Andres Skyld«, nemlig det skridt »selv at begjere at blive udskjeldt« (<ref target="../PF/txt.xml#ss87" type="publishedWritings" n="sv2:13" rend="PF, 87"><hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 468</ref>). Om angrebet på <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> se fx »Regnskabet« i <hi rendition="#ita">Om min Forfatter-Virksomhed,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1851, s. 11, noten: »Den literaire Foragteligheds Presse havde naaet en frygtelig uproportioneret Udbredelse: oprigtigt talt, jeg troede, hvad jeg gjorde tillige var en Velgjerning; den blev af Adskillige blandt Dem, ogsaa for hvis Skyld jeg udsatte mig saaledes, lønnet – ja, som en Kjerligheds-Gjerning gjerne lønnes i Verden, og blev, ved Hjælp af denne Løn, en sand christelig Kjerligheds-Gjerning« <ref target="../fv/txt.xml#ss16" type="publishedWritings" n="16">(<hi rendition="#ita">SV2</hi> 13, 532, noten).</ref></p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-608" n="253,31">
   <label><hi rendition="#bol">Gavtyveagtige</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-605" n="252,12"/></p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-609" n="253,41">
   <label>de Forskjelligste <hi rendition="#ita">(...)</hi> <hi rendition="#bol">kunne</hi></label>
   <p>kan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-610" n="254,2">
   <label><hi rendition="#bol">Forretning</hi>er</label>
   <p>virksomhed, opgave.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-51" n="254,9">
   <label><hi rendition="#bol">forsage Verden</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Luk 14,33</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> i sin tale om prisen for efterfølgelse siger: »Saaledes og [også] Enhver af Eder, som ikke forsager alt det, han haver, kan ikke være min Discipel« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-52" n="254,9">
   <label><hi rendition="#bol">fornegte sig selv</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 16,24</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til sine disciple: »vil Nogen komme [følge] efter mig, han fornægte sig selv, og tage sit Kors, og følge mig« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-53" n="254,10">
   <label><hi rendition="#bol">afdøe</hi></label>
   <p>Det er en central tanke hos <persName key="Paulus">Paulus</persName>, at mennesket ved Kristus er død fra synden, jf. fx <rs type="bible">Rom 6,2</rs>: »Vi, som ere døde fra Synden, hvorledes skulle [skal] vi endnu leve i den?« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">1 Pet 2,24</rs>, hvor det siges, at Kristus »selv bar vore Synder paa sit Legeme, paa Træet, paa det [for at] vi, afdøde fra Synden, skulle leve i Retfærdighed« (NT-1819). Jf. endvidere <rs type="bible">Kol 2,20</rs>, hvor Paulus skriver: »Dersom I da ere afdøde med Christo fra Verdens Børne-Lærdom, hvi [hvorfor] besværes I da med Anordninger, som de, der leve i Verden?« (NT-1819). Disse tanker blev inden for dele af mystikken og pietismen skærpet således, at menneskets liv er en daglig afdøen fra synden, fra lysterne og fra verden i selvfornægtelse og fuldstændig løsgørelse fra alt, hvad der har med det timelige, endelige og verdslige at gøre. Herved blev vægten forskudt, fra at mennesket ved Kristus er afdød fra synden, til at mennesket ved troen også skal afdø fra synden. For SK er det at afdø også »at gjennemlide den Smerte, at Gud for En virkelig bliver Aand, hvorved Kjendet [kendetegnet] paa Guds-Forholdet bliver Lidelse.« <ref target="../NB26/txt.xml#n40" type="journalsAndPapers" n="40">NB26:40</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 46,34-36.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-54" n="254,10">
   <label><hi rendition="#bol">item</hi></label>
   <p>lat., fremdeles, ligeledes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-55" n="254,10">
   <label><hi rendition="#bol">at hade sig selv</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Luk 14,26</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> i sin tale om prisen for efterfølgelse siger: »Dersom nogen kommer til mig, og hader ikke sin Fader, og Moder, og Hustru, og Børn, og Brødre, og Søstre, og tilmed sit eget Liv, han kan ikke være min Discipel« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-611" n="254,14">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til, med sigte på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-612" n="254,16">
   <label><hi rendition="#bol">Gavtyve-Streeg</hi></label>
   <p>gavtyveagtig handling, dvs. bedragerisk handling med bibetydning af det lumske, snedige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-57" n="254,18">
   <label>det kniber <hi rendition="#bol">paa</hi></label>
   <p>med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-58" n="254,20">
   <label><hi rendition="#bol">eviterer</hi></label>
   <p>undviger, unddrager sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-60" n="254,24">
   <label><hi rendition="#bol">forelyver</hi></label>
   <p>fortæller (en) noget usandt, en løgn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-61" n="254,24">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>angående.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-658" n="254,26">
   <label><hi rendition="#bol">et Liigs Dissection</hi></label>
   <p>På SKs tid var det almindeligt, at lig blev dissekeret; på Det Kgl. <placeName>Frederiks Hospital</placeName> var der indrettet et særligt dissektionsrum.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-64" n="254,27">
   <label><hi rendition="#bol">Prosector</hi></label>
   <p>lægevidenskabeligt uddannet person, der er knyttet til et hospital el. et videnskabeligt institut, og som foretager obduktioner el. dissektioner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-65" n="254,30">
   <label><hi rendition="#bol">Politie-Agent</hi></label>
   <p>spion for politiet (især det hemmelige politi); civil politibetjent, der tager sig af opdagelser.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-66" n="254,31">
   <label><hi rendition="#bol">benauet</hi></label>
   <p>benovet, ubehageligt til mode, forlegen, beklemt, ængstelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-68" n="254,35">
   <label><hi rendition="#bol">jeg har medfødt Genialitet i Retning af det Criminelle</hi></label>
   <p>sml. fx journaloptegnelsen <ref target="../JJ/txt.xml#n163" type="journalsAndPapers" n="163">JJ:163</ref>, formentlig fra sommeren 1843, hvor SK skriver: »Havde jeg fulgt min Lyst, valgt hvad jeg aabenbart har haft et afgjort Talent til: at blive Politie-Embedsmand, saa var jeg bleven langt lykkeligere end jeg senere blev det, om nu end Alt er bedre.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 192f. Og journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB2:63</ref>, fra juni 1847, hvor det hedder: »Det var engang mit eneste Ønske at blive Politie-Embedsmand. Det synes mig en Opgave for mit søvnløse intriguante Hoved.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 166,26f. Se endvidere journaloptegnelsen <ref target="../NB21/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB21:32</ref>, fra sept. 1850, hvor SK taler om »min Politie-Snildhed«, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 28,30f. – <hi rendition="#bol">i Retning af:</hi> i henseende til, hvad angår.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-69" n="254,38">
   <label><hi rendition="#bol">hiin Corruption i Rusland, hvor hver Embedsmand var bestukken</hi></label>
   <p>En kilde til SKs viden om den omfattende korruption i det store russiske bureaukrati under <persName key="Nikolaj I">Nikolaj I</persName> (zar 1825-55) er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-613" n="255,11">
   <label><hi rendition="#bol">det Gud vil er, at Du skal elske ham</hi></label>
   <p>allusion til kærlighedsbuddet: »du skal elske Herren din Gud, af dit ganske Hierte, og af din ganske Siel, og af dit ganske Sind, og af din ganske Styrke«, <rs type="bible">Mark 12,30</rs> (NT-1819). Se også <rs type="bible">5 Mos 6,5</rs>; <rs type="bible">Matt 22,37</rs>; <rs type="bible">Luk 10,27</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-614" n="255,16">
   <label><hi rendition="#bol">tosser Livet hen</hi></label>
   <p>lever livet på en tankeløs, fjollet måde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-72" n="255,22">
   <label><hi rendition="#bol">eedsvorne Lærere</hi></label>
   <p>sigter til, at præsterne aflægger (embeds)ed, ofte kaldt præsteeden el. præsteløftet, se »<hi rendition="#ita">Juramentum, qvod in timore Domini præstabunt, qvi muneri Ecclesiastico initiabuntur</hi>« (»<hi rendition="#ita">Eden, som i frygt for Herren skal aflægges af dem, der skal indvies til et kirkeligt embede</hi>«) i <hi rendition="#ita">Dannemarkes og Norges Kirke-Ritual,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1762 [1685], s. 379f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-615" n="255,28">
   <label><hi rendition="#bol">kunne</hi> de</label>
   <p>kan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-74" n="255,38">
   <label><hi rendition="#bol">om hans Død som Offer taler han kun en ganske enkelt Gang ... betingelsesviis</hi></label>
   <p>henviser formentlig til <rs type="bible">Matt 20,25-28</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger til disciplene: »I vide, at Folkenes Fyrster herske over dem, og de Store bruge Myndighed over dem. Men saa [således] skal det ikke være iblandt Eder; men hvo [den] som vil være stor iblandt Eder, han være Eders Tiener; og hvo som vil være den Ypperste iblandt Eder, han være Eder underdanig. Ligesom Menneskens Søn er ikke kommen, at lade sig tiene, men for at tiene, og at give sit Liv til en Gienløsning for Mange« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-76" n="255,39">
   <label><hi rendition="#bol">det han egl. lærer er: Efterfølgelse</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 8,21-22</rs>, hvor det fortælles, at da en af Jesu disciple sagde til ham: »Herre! tilsted mig, at jeg først maa gaae hen og begrave min Fader«, svarede <persName key="Jesus">Jesus</persName>: »følg mig, og lad de Døde begrave deres Døde« (NT-1819). Til <rs type="bible">Matt 10,38</rs>, hvor Jesus i sin udsendelsestale til de tolv disciple siger: »hvo [den] som ikke tager sit Kors, og følger efter mig, er mig ikke værd« (NT-1819). Og til beretningen i <rs type="bible">Matt 19,16-22</rs> om den rige unge mand, der opsøgte Jesus og spurgte ham, hvad han skulle gøre for at få evigt liv. Jesus svarede, at han skulle holde budene; men da den unge mand forsikrede, at dem havde han allerede holdt, sagde Jesus til ham: »vil du være fuldkommen, da gak [gå] hen, sælg, hvad du haver, og giv Fattige det, og du skal have et Liggendefæ [skat] i Himmelen; og kom, følg mig«, v. 21 (NT-1819). Se desuden <rs type="bible">Matt 4,19</rs>; 9,9; 16,24 (<ptr type="commentary" target="#nb33-52" n="254,9"/>); <rs type="bible">Mark 2,14</rs>; <rs type="bible">Luk 9,59-62</rs>; 14,27.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-616" n="256,3">
   <label>især i <hi rendition="#bol">D.</hi></label>
   <p><placeName>Danmark</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-77" n="256,4">
   <label><hi rendition="#bol">min afdøde Fader</hi></label>
   <p><persName key="Kierkegaard, Michael Pedersen" n="*">Michael Pedersen Kierkegaard</persName> (1756-1838); trak sig i en alder af 40 år tilbage fra sin forretning med en betragtelig formue, som han i tiden efter forøgede; giftede sig i 1797 med <persName key="Lund, Anne Sørensdatter">Ane Lund</persName>, med hvem han fik syv børn, hvoraf SK var den yngste; købte i 1808 huset <placeName key="Nytorv">Nytorv</placeName> 2, i dag <placeName>Frederiksberggade</placeName> 1 (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_B1.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, B1</ref>-2</hi>), hvor han boede til sin død den 9. aug. 1838.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-617" n="256,4">
   <label><hi rendition="#bol">pinegal</hi></label>
   <p>i høj grad forkert, urigtig, meningsløs, tåbelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-618" n="256,18">
   <label><hi rendition="#bol">billige</hi></label>
   <p>rimelige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-619" n="256,21">
   <label><hi rendition="#bol">holde Ørene stive</hi></label>
   <p>holde sig standhaftig, fattet (i en kritisk situation), ikke lade sig anfægte el. gå på (på trods af en dårlig samvittighed).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-79" n="256,24">
   <label><hi rendition="#bol">blot den lille Finger er nok at give ham</hi></label>
   <p>spiller på talemåden 'Byder man en finger frem, så vil han have den hele hånd', optegnet i <persName key="Mau, Edvard">E. Mau</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordsprogs-Skat</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1879; bd. 1, s. 220. Jf. også ordsproget 'Giver du <persName key="Fanden">Fanden</persName> en finger/en lillefinger, tager han hele hånden', optegnet som nr. 617 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld,</hi> Kbh. 1845, ktl. 1549, s. 23.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-620" n="257,15">
   <label><hi rendition="#bol">det Sociale, Dyre-Skabningen, der forholder sig til Flokken</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB31/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB31:3</ref>, hvor SK skriver, at »Msket er 'et selskabeligt Dyr'«, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 10,32, hvormed der hentydes til den definition af mennesket som et ζῷον πολιτιϰόν (gr., zēon politikón), et politisk, dvs. (by)statsligt el. samfundsmæssigt, levende væsen, der af den gr. filosof <persName key="Aristoteles" n="*">Aristoteles</persName> (384-322 f.Kr.) fremsættes i hans <hi rendition="#ita">Statslære</hi> i 1. bog, kap. 2 (1253a 2-3), se <hi rendition="#ita">Die Politik des Aristoteles,</hi> overs. af <persName key="Garve, Christian">C. Garve</persName>, udg. af <persName key="Fülleborn, Georg Gustav">G.G. Fülleborn</persName>, bd. 1-2, <placeName>Breslau</placeName> 1799-1802, ktl. 1088-1089; bd. 1, s. 9, hvor det hedder, »daß die bürgerliche Gesellschaft, wie sie in ihrer ersten und einfachsten Form, in einer, Stadt besteht, unter die Werke der Natur gehört, und der Mensch ein zum bürgerlich-gesellschaftlichen Leben bestimmtes und eingerichtetes Geschöpf ist«. Se også den definition af mennesket, som Aristoteles fremsætter i begyndelsen af 1. bog, kap. 2 (1252a 24-30), hvor han i sin undersøgelse af statens natur skriver følgende om den metode, han vil anvende for at afdække de mindste dele, som en stat er sammensat af: »Man kann die Natur einer Sache nicht besser erforschen, als wenn man sie unter seinen Augen entstehen sieht. Diese Methode wollen wir also auch, in Absicht unsers Gegenstandes, einschlagen. Z. dem Ende müssen wir zuerst die zwey Menschen in eine Gesellschaft vereinigen, welche, nach ihrer Bestimmung, einander durchaus nicht entbehren können. Diese zwey Menschen sind Mann und Weib, und ihre Bestimmung ist die Fortpflanzung ihres Geschlechts. Die Verbindung unter ihnen ist nicht ein Werk des Vorsatzes und der Vernunft, sondern des Instincts; dergleichen wir bey den Thieren, und selbst bey den Pflanzen finden, die sämmtlich einen natürlichen Trieb äußern, ihres Gleichen zu erzeugen«, <hi rendition="#ita">Die Politik des Aristoteles,</hi> s. 3f. Garve opdeler 1. bog således, at det sidst anførte citat i hans oversættelse findes i kap. 1. Sml. endvidere journaloptegnelsen <ref target="../NB23/txt.xml#n216" type="journalsAndPapers" n="216">NB23:216</ref>, fra april 1851, hvor SK skriver: »Aristoteles siger meget rigtigt, at 'Mængden' er Dyre-Bestemmelse.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 312,13f. I 1. bog, kap. 5, af <hi rendition="#ita">Den Nikomachæiske Etik</hi> (1095b 19) skelner Aristoteles ml. de forskellige måder at leve på. Om 'mængden' skriver han: »Der große Haufe, d. h. die Menschen von der gemeinsten Denkungsart setzen die Glückseligkeit in das sinnliche Vergnügen. Um deßwillen geben sie auch der genießenden Lebensart den Vorzug. / <hi rendition="#ita">(...)</hi> Die Meinung des großen Haufens nun, welcher ein bloß thierisches Wohlleben über alles schätzt, ist ohne Zweifel nur der Antheil niedriger und sklavischer Seelen.« <hi rendition="#ita">Die Ethik des Aristoteles,</hi> overs. og kommenteret af C. Garve, bd. 1-2, Breslau 1798-1801, ktl. 1082-1083; bd. 1, s. 431f. Garve opdeler 1. bog således, at det, der traditionelt tælles som kap. 5, i hans oversættelse er kap. 3.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-621" n="257,20">
   <label><hi rendition="#bol">ϰατα δυναμιν</hi></label>
   <p>gr. (kata dýnamin), som mulighed, potentielt; en term, der stammer fra <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>' filosofi.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-88" n="257,21">
   <label><hi rendition="#bol">Numerus</hi></label>
   <p>lat., tal, antal, den store mængde, massen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-622" n="257,25">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til; med sigte på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-89" n="257,31">
   <label><hi rendition="#bol">i Papir-Fabrikken Klude arbeides sammen til Masse</hi></label>
   <p>Metoden til fabrikation af papir af en masse, fremstillet af rensede, sønderdelte klude el. forskellige former for træ og planter, blev påbegyndt i begyndelsen af det 19. årh. Se fx artiklen »Papier« i <hi rendition="#ita">Allgemeine deutsche Real-Encyklopädie für die gebildeten Stände. (Conversations-Lexikon),</hi> 8. udg., bd. 1-12, <placeName>Leipzig</placeName> (<persName key="Brockhaus, Friedrich Arnold">F.A. Brockhaus</persName>) 1833-37, ktl. 1299-1310 (forkortet <hi rendition="#ita">Allgemeine deutsche Real-Encyklopädie</hi>); bd. 8, 1835, s. 265-268; s. 266f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-623" n="258,12">
   <label><hi rendition="#bol">lige overfor</hi></label>
   <p>i forhold til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-624" n="258,13">
   <label><hi rendition="#bol">Slægten</hi></label>
   <p>menneskeheden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-625" n="258,13">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-93" n="258,16">
   <label><hi rendition="#bol">Numerus</hi></label>
   <p>lat., tal, antal, mængde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-94" n="258,27">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates</hi></label>
   <p><persName key="Sokrates" n="*">Sokrates</persName> (o. 470-399 f.Kr.), gr. filosof; udviklede sin tænkning i dialog med sine samtidige; søgte gennem sin majeutiske metode (sin jordemoderkunst) at forløse andre, der i forvejen var svangre med viden, og at hjælpe dem af med deres vrangforestillinger, hvilket altid skete i samtalens form. Han blev anklaget for at antage andre guder end dem, staten anerkendte, og for at fordærve <placeName>Athen</placeName>s ungdom; en folkedomstol i Athen kendte ham skyldig, og han blev henrettet med et bæger gift, som han tømte med sindsro. Han har intet skriftligt efterladt sig; hans karakter, samtalekunst og lære er hovedsagelig blevet skildret af tre samtidige forfattere, nemlig af <persName key="Aristofanes">Aristofanes</persName> i komedien <hi rendition="#ita">Skyerne</hi>, af <persName key="Xenofon">Xenofon</persName> i de fire 'sokratiske' skrifter, herunder mindeskriftet om Sokrates <hi rendition="#ita">Memorabilia</hi>, og af <persName key="Platon">Platon</persName> i dialogerne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-96" n="258,37">
   <label><hi rendition="#bol">Millioners Mulighed</hi></label>
   <p>millioner af muligheder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-626" n="259,2">
   <label>alle <hi rendition="#bol">skulle</hi></label>
   <p>skal.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-627" n="259,8">
   <label>vi Msker <hi rendition="#bol">kunne</hi></label>
   <p>kan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-98" n="259,11">
   <label><hi rendition="#bol">Ludvig og Maria</hi></label>
   <p>navne, der repræsenterer almendanskere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-99" n="259,16">
   <label><hi rendition="#bol">Biskop Mynster</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-9" n="248,29"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-100" n="259,19">
   <label><hi rendition="#bol">item</hi></label>
   <p>fremdeles, desuden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-101" n="259,19">
   <label>at <hi rendition="#bol">examinere</hi></label>
   <p>forhøre, afhøre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-102" n="259,23">
   <label><hi rendition="#bol">tete a tete</hi></label>
   <p>egl. tête-a-tête, fr., møde el. samtale under fire øjne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-103" n="259,35">
   <label><hi rendition="#bol">en Hest lærer at staae for Skud</hi></label>
   <p>en (jagt)hest lærer ikke at blive bange for skud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-104" n="259,37">
   <label><hi rendition="#bol">Officianter</hi></label>
   <p>embedsmænd (af lavere rang).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-105" n="260,7">
   <label><hi rendition="#bol">den lange tynde Mand i Schlemihl tager hele Teltet og putter i sin Lomme</hi></label>
   <p>sigter til fortællingen om den lange, tynde, grå, bedagede mand i Adelbert von (egl. Louis Charles Adelaide de) <persName key="Chamisso, Adelbert von">Chamisso</persName> <hi rendition="#ita">Peter Schlemihl's wundersame Geschichte,</hi> 3. udg., <placeName>Nürnberg</placeName> 1835 [1814], ktl. 1630. <persName key="Peter Schlemihl">Peter Schlemihl</persName> aflægger en visit hos hr. <persName key="Thomas John">Thomas John</persName> på dennes landsted; han slår følge med et selskab på en spadseretur i parken, og da solen begynder at skinne stærkere, henvender den skønne Fanny sig til den lange, grå mand og spørger, om han ikke har et telt, hvorefter han op af sin lomme trækker lærred, stænger, snore og jernkroge, alt hvad der hører til et pragtfuldt lysttelt, s. 25f. Senere får den lange, grå mand Peter Schlemihl til at sælge sin skygge for en uudtømmelig lykkepung, hvorpå han ruller skyggen sammen, stikker den til sig og opbevarer den i lommen, så Peter Schlemihl ikke længere kaster skygge, s. 30-32. Jf. <hi rendition="#ita">Peter Schlemihl's forunderlige Historie,</hi> overs. af <persName key="Schaldemose, F.">Fr. Schaldemose</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841, s.6f. og s. 10f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-628" n="260,9">
   <label><hi rendition="#bol">Sandseligt</hi></label>
   <p>hvad angår den sanselige verden, verdsligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-107" n="260,11">
   <label><hi rendition="#bol">Numerus</hi></label>
   <p>lat., tal, antal, den store mængde, massen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-110" n="260,24">
   <label><hi rendition="#bol">»Tragter ikke efter de høie Ting, men holder Eder til det Lave.«</hi></label>
   <p>frit citat fra <rs type="bible">Rom 12,16</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til romerne: »Haver eet Sind imod hverandre; tragter ikke efter høie Ting, men holder Eder til de Lave; mener Eder selv ikke kloge« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-111" n="260,26">
   <label><hi rendition="#bol">Cancelliraad</hi></label>
   <p>underordnet embedsmand i kancelliet, det regeringskollegium, gennem hvilket den enevældige konge administrerede kongeriget <placeName>Danmark</placeName>s indre anliggender indtil Grundloven af 5. juni 1849.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-113" n="260,28">
   <label><hi rendition="#bol">Ja, god Nat!</hi></label>
   <p>talemåde som opgivende el. afvisende udtryk for, at det er forbi med de gode udsigter, er ude med noget.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-114" n="260,33">
   <label><hi rendition="#bol">»Sæt Dig ikke øverst tilbords.«</hi></label>
   <p>citat fra <rs type="bible">Luk 14,8-11</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Naar du er buden af nogen til Bryllup, da sæt dig ikke øverst tilbords, at ikke en hæderligere end du maatte være buden af ham; og den, som indbød dig og ham, maatte komme, og sige til dig: giv denne Plads; og du da med Blusel komme til at sidde nederst. Men naar du er buden, gak [gå] hen, og sæt dig nederst, at naar han kommer, som dig indbød, han da maa sige til dig: Ven! sæt dig høiere op; og da skal du have Ære for dem, som sidde med dig tilbords. Thi hver den, sig selv ophøier, skal fornedres; og hvo [hvem] sig selv fornedrer, skal ophøies« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-115" n="261,2">
   <label><hi rendition="#bol">i Eventyret den dumme Gottlieb altid tager feil</hi></label>
   <p>hentyder til den ty., romantiske digter <persName key="Tieck, Johann Ludwig">Ludwig Tieck</persName>s eventyrdrama »Der gestiefelte Kater« (1797), hvor den enfoldige bondekarl <persName key="Gottlieb">Gottlieb</persName> lyder ethvert bud, hans talende kat giver ham, selvom han ikke forstår ideen med det, jf. <hi rendition="#ita">Ludwig Tieck's sämmtliche Werke</hi> bd. 1-2, <placeName>Paris</placeName> 1837, ktl. 1848-1849; bd. 1, s. 466-489. Se også »Den bestøvlede Kat« i <hi rendition="#ita">Digtninger af Ludwig Tieck,</hi> overs. af <persName key="Oehlenschläger, Adam">A. Oehlenschläger</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1838-39; bd. 1, s. 3-48.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-629" n="261,5">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til, med henblik på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-116" n="261,8">
   <label><hi rendition="#bol">Apostelen Jacob: mangler Nogen Viisdom, han bede om den</hi></label>
   <p>henviser til <rs type="bible">Jak 1,5</rs>: »dersom Nogen af Eder fattes Viisdom, han bede af [om at få den af] Gud, som giver Alle gierne, og bebreider ikke [uden bebrejdelser], saa skal den gives ham« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">Apostelen Jacob:</hi> If. den oldkirkelige tradition er forfatteren af Jakobsbrevet en af <persName key="Jesus">Jesu</persName> tolv apostle, og endnu på SKs tid var det en udbredt opfattelse, at denne apostel var <persName key="Jakob, Alfæus' søn">Jakob den Yngre</persName> el. Jakob den Mindre (se <rs type="bible">Mark 15,40</rs>), Alfæus' søn (se <rs type="bible">Matt 10,3</rs>), jf. fx <hi rendition="#ita">M. Gottfried Büchner's biblische Real- und Verbal-Hand-Concordanz oder Exegetisch-homiletisches Lexicon,</hi> 6. udg., forøget og udg. af <persName key="Heubner, Heinrich Leonhard">H.L. Heubner</persName>, <placeName>Halle</placeName> 1840 [1740], ktl. 79, s. 781, § 5, d, i artiklen »Jacob, Jacobus«. If. <persName key="Hieronymus, Eusebius Sophronius">Hieronymus</persName>, en af de rom.-katolske kirkelærere, var denne Jakob imidlertid identisk med Jesu bror Jakob, også kaldt <persName key="Jakob, Herrens bror">Jakob Herrens bror</persName>; denne opfattelse, der medfører, at Jesu bror Jakob også var en af hans apostle, blev endnu på Kierkegaards tid livligt diskuteret, jf. <persName key="Winer, Johann Georg Benedikt">G.B. Winer</persName> <hi rendition="#ita">Biblisches Realwörterbuch zum Handgebrauch für Studirende, Kandidaten, Gymnasiallehrer und Prediger,</hi> 2. udg., bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> 1833-38 [1820], ktl. 70-71; bd. 1, s. 620-623; <persName key="Wette, Wilhelm Martin Leberecht de">W.M.L. de Wette</persName> <hi rendition="#ita">Lehrbuch der historisch-kritischen Einleitung in die Bibel Alten und Neuen Testamentes</hi> bd. 1-2, 4. udg., <placeName>Berlin</placeName> 1833-42 [1817-26], ktl. 80; bd. 2, <hi rendition="#ita">Lehrbuch der historisch-kritischen Einleitung in die kanonischen Bücher des Neuen Testaments,</hi> § 167, s. 302-306; og <persName key="Schaf, P.">Ph. Schaf</persName> <hi rendition="#ita">Das Verhältniss des Jakobus, Bruders des Herrn, zu Jakobus Alphäi,</hi> Berlin 1842, ktl. U 94.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-117" n="261,10">
   <label><hi rendition="#bol">brugte Χstus til Apostle ganske simple Msker</hi></label>
   <p>If. evangelierne var flere af de tolv apostle fiskere, jf. <rs type="bible">Matt 4,18-22</rs>, mens fx <persName key="Matthæus">Matthæus</persName> var tolder, jf. <rs type="bible">Matt 9,9</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-630" n="261,13">
   <label><hi rendition="#bol">Gavtyv <hi rendition="#ita">(...)</hi> Gavtyvestreger</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-612" n="254,16"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-118" n="261,15">
   <label><hi rendition="#bol">Ligelighed</hi></label>
   <p>ligestillethed, ligebyrdighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-631" n="261,19">
   <label><hi rendition="#bol">Narrestreger</hi></label>
   <p>en nars påfund; naragtige, tåbelige, absurde påfund el. foretagender.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-632" n="261,27">
   <label>det <hi rendition="#bol">var saa</hi></label>
   <p>forholdt sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-120" n="261,27">
   <label><hi rendition="#bol">knibe paa</hi></label>
   <p>være påholdende, smålige med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-121" n="261,28">
   <label><hi rendition="#bol">som gik efter mensa</hi></label>
   <p>Det lat. ord <hi rendition="#ita">mensa</hi> (bord) optræder ofte som paradigme for substantiver, der ender på -a og er af første deklination. Se § 40 i <hi rendition="#ita">Grammatica latina det er Anviisning til det latinske Sprog udgivet til Skolens Brug i Danmark</hi> af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, 7. udg. ved N. Fogtmann, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1830 [1782], ktl. 996 (forkortet <hi rendition="#ita">Grammatica latina</hi>), s. 14f., hvor det s. 15 hedder: »Som <hi rendition="#ita">Mensa</hi> gaae og [også]«, hvorpå der følger en lang række ord. <placeName>Baden</placeName>s lat. grammatik blev benyttet i skolerne indtil 1840.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-122" n="261,34">
   <label><hi rendition="#bol">dominus er den anden Declination</hi></label>
   <p>Det lat. ord <hi rendition="#ita">dominus</hi> (herre) optræder ofte som paradigme for substantiver, der ender på -us og er af anden deklination. Se § 41 i <hi rendition="#ita">Grammatica latina,</hi> s. 19.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-123" n="262,17">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-124" n="262,23">
   <label><hi rendition="#bol">Styrelsens</hi></label>
   <p>Guds styrelse, jf. kap. 2, andet afsnit, »Hvad Skriften lærer om Guds Forsyn og de skabte Tings Opholdelse«, § 3, i <hi rendition="#ita">Lærebog i den Evangelisk-christelige Religion, indrettet til Brug i de danske Skoler</hi> (af <persName key="Balle, Nicolaj Edinger">N.E. Balle</persName> og <persName key="Bastholm, Christian">C.B. Bastholm</persName>, gerne omtalt som <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi>), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1824 [1791], ktl. 183, s. 23: »<hi rendition="#ita">Gud, som er Verdens Herre og Regent, bestyrer</hi> med Viisdom og Godhed, <hi rendition="#ita">hvadsomhelst der skeer i Verden,</hi> saa at baade det Gode og det Onde faaer et saadant Udfald, som han finder tienligst [mest formålstjenligt, gavnligst]«, og § 5, s. 24f.: »<hi rendition="#ita">Hvad der møder os i Livet,</hi> enten det er sørgeligt eller glædeligt, bliver os <hi rendition="#ita">tilskikket af Gud i de bedste Hensigter,</hi> saa at vi altid have Aarsag til at være fornøiede med hans Regiering og Bestyrelse.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-125" n="262,27">
   <label><hi rendition="#bol">Numerus</hi></label>
   <p>lat., tal, antal, stor mængde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-126" n="262m,3">
   <label><hi rendition="#bol">gale Meier ... Lommen fuld af Stene og meente det var Specier</hi></label>
   <p>Hvis der er en kilde, er den ikke identificeret; men sml. følgende passage i »'Skyldig?' – 'Ikke-Skyldig?'« i <hi rendition="#ita">Stadier paa Livets Vei</hi> (1845): »Det er comisk, at en gal Mand tager enhver Graasteen op og bærer den, fordi han troer, det er Penge«, <ref target="../slv/txt.xml#ss272" type="publishedWritings" n="272"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 6, 272</ref>,19f.; i kladden står der »gale Meyer« (jf. <ref type="preparatoryManuscript" n="pap:VB103" rend="SLV,ms.19"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> V B 103</ref>,3). – <hi rendition="#bol">Specier:</hi> prægede (fuldgyldige) møntstykker, kurante mønter.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-127" n="262,32">
   <label><hi rendition="#bol">Peer Degn siger ... »og naar den indbindes ... declineres efter mensa.«</hi></label>
   <p>hentyder til 1. akt, 4. scene, i <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Erasmus Montanus eller Rasmus Berg</hi> (1731), hvor <persName key="Jeppe Berg">Jeppe</persName> spørger: »Men hvad vil det Ord <hi rendition="#ita">Grammatica</hi> sige?« og <persName key="Peer Degn">Peer Degn</persName> svarer: »Det samme som <hi rendition="#ita">Donat.</hi> Naar man binder den ind i Tyrkisk Bind, saa kaldes den <hi rendition="#ita">Donat;</hi> men naar man binder den ind i hvid Pergiment, saa kaldes den <hi rendition="#ita">Grammatica,</hi> og <hi rendition="#ita">declineres</hi> ligesom <hi rendition="#ita">ala</hi>«, <hi rendition="#ita">Den Danske Skue-Plads</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-2" n="247,3"/>) bd. 5. Bindene er uden årstal og sidetal. Se også 1. akt, 2. scene, hvor Peer Degn siger: »Jeg er capabel, Jeppe Berg, at regne op den hele <persName key="Aurora">Aurora</persName>. <hi rendition="#ita">Ala</hi> det er en Vinge, <hi rendition="#ita">Ancilla</hi> en Pige, <hi rendition="#ita">Barba</hi> et Skieg, <hi rendition="#ita">Cæna</hi> en Nat-Potte, <hi rendition="#ita">Cerevisia</hi> Øl, <hi rendition="#ita">Campana</hi> en Klokke, <hi rendition="#ita">Cella</hi> en Kielder, <hi rendition="#ita">Lagena</hi> en Flaske, <hi rendition="#ita">Lana</hi> en Ulv, <hi rendition="#ita">Ancilla</hi> en Pige, <hi rendition="#ita">Janua</hi> en Dør, <hi rendition="#ita">Cerevisia</hi> Smør.« – <hi rendition="#bol">Aurora:</hi> sigter til <persName key="Bang, T.">Th. Bang</persName>s lat. begynderbog <hi rendition="#ita">Aurora Latinitatis</hi> (1638, Latinens Morgenrøde). – <hi rendition="#bol">mensa:</hi> lat., bord.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-633" n="262,34">
   <label><hi rendition="#bol">declineres efter mensa</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-121" n="261,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-128" n="262,37">
   <label><hi rendition="#bol">Dr. Rudelbachs Bøger</hi></label>
   <p><persName key="Rudelbach, Andreas Gottlob" n="*">Andreas Gottlob Rudelbach</persName> (1792-1862), da. teolog, præst og forf.; cand.theol. 1820, dr.phil. 1822, superintendent, konsistorialråd og hovedpræst i <placeName>Glauchau</placeName> i <placeName>Sachsen</placeName> 1828-45; forelæste 1847-48 som privatdocent ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, blev fra 1848 sognepræst ved <placeName key="Sankt Mikkels Kirke">Skt. Mikkels Kirke</placeName> i <placeName>Slagelse</placeName>. Rudelbach var i sine yngre år, mens han endnu var bibelteolog, en stærk tilhænger af <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> og kæmpede indædt sammen med ham mod rationalismen, men brød senere åbent med ham og nærmede sig mere og mere <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb33-9" n="248,29"/>) og <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>. Rudelbach udgav mange bøger, hvoraf SK ejede følgende: <hi rendition="#ita">De ethices principiis hucusque vulgo traditis. Disquisitio historico-philosophica,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1822, ktl. 750; <hi rendition="#ita">Den rette uforandrede Augsburgske Troesbekjendelse med sammes, af Ph. Melanchthon forfattede, Apologie,</hi> overs. af A.G. Rudelbach, Kbh. 1825, ktl. 386; <hi rendition="#ita">Reformation, Lutherthum und Union. Eine historisch-dogmatische Apologie der Lutherischen Kirche und ihres Lehrbegriffs,</hi> <placeName>Leipzig</placeName> 1839, ktl. 751; <hi rendition="#ita">Christelig Biographie,</hi> Kbh. 1848, ktl. 1958; <hi rendition="#ita">Den evangeliske Kirkeforfatnings Oprindelse og Princip, dens Udartning og dens mulige Gjenreisning fornemmelig i Danmark. Et udførligt kirkeretligt og kirkehistorisk Votum for virkelig Religionsfrihed,</hi> Kbh. 1849, ktl. 171; <hi rendition="#ita">Kirchenspiegel. Ein Andachtsbuch zur häuslichen Erbauung an allen Sonn- und Fest-Tagen</hi> bd. 1-2, <placeName>Erlangen</placeName> 1845-50; bd. 2, ktl. 284; <hi rendition="#ita">Om det borgerlige Ægteskab. Bidrag til en alsidig, upartisk Bedømmelse af denne Institution, nærmest</hi> [især] <hi rendition="#ita">fra Kirkens Standpunkt,</hi> Kbh. 1851, ktl. 752; <hi rendition="#ita">Die Sache Schleswig-Holsteins, volksthümlich, historisch-politisch, staatsrechtlich und kirchlich erörtert. Nebst einer Apologie der Lehre und Praxis der evangelisch-lutherischen Kirche hinsichtlich des Gehorsams gegen die Obrigkeit, des Eides und der Fürbitte für die weltlichen Fürsten. In einem Sendschreiben an den hochwürdigen Herrn Dr. Claus Harms,</hi> <placeName>Stuttgart</placeName> 1851, ktl. 2030; <hi rendition="#ita">Kirke-Postille over Evangelierne</hi> bd. 1-2, Kbh. 1853-54, ktl. 285-293; og <hi rendition="#ita">Om Psalme-Literaturen og Psalmebogs-Sagen. Historisk-kritiske Undersøgelser</hi> bd. 1, Kbh. 1854, ktl. 193.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-130" n="263,6">
   <label><hi rendition="#bol">Mc: 15,39. Høvedsmanden siger: sandelig var dette Msk. Guds Søn</hi></label>
   <p>forkortet citat fra <rs type="bible">Mark 15,39</rs>: »Men Høvedsmanden, som stod hos [nærved] tvært [lige] over for ham [<persName key="Jesus">Jesus</persName>], og saae, at han udgav [opgav] Aanden med saadant Raab, sagde: sandelig var dette Menneske Guds Søn« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-132" n="263,8">
   <label><hi rendition="#bol">Han har aabenbart hørt feil ... troet, at Χstus kaldte paa Elias</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Mark 15,34-37</rs>: »Og ved den niende Time raabte <persName key="Jesus">Jesus</persName> med stor Røst og sagde: Eloi! Eloi! Lama Sabachtani? det er udlagt: min Gud! min Gud! hvorfor haver du forladt mig? Og Nogle af dem, som stode hos [i nærheden], der [da] de det hørte, sagde de: see, han kalder ad <persName key="Elias">Elias</persName>. Men En løb, og fyldte en Svamp med Æddike, og stak den paa et Rør, og gav ham at drikke, og sagde: hold! lader os see om Elias kommer, at tage ham ned. Men Jesus raabte med stor Røst, og udgav [opgav] Aanden« (NT-1819). 'Eloi' (Eloí) er aramaisk og betyder 'min Gud'. – <hi rendition="#bol">Elias:</hi> gammeltestamentlig profet (det 9. årh. f.Kr.), jf. <rs type="bible">1 Kong 17-19</rs>.21; <rs type="bible">2 Kong 1</rs>. I <rs type="bible">2 Kong 2,1-14</rs> fortælles det, hvordan Gud tog Elias op i himlen i en storm; og i <rs type="bible">Mal 3,23</rs>f. forudsiges det, at Elias skal komme igen inden 'Herrens dag' for at rette op på <placeName>Israel</placeName>s gudsforhold. If. de tre første evangelier forbereder Elias Jesu komme, jf. beretningen i <rs type="bible">Matt 17,1-13</rs> om Jesu forklarelse på bjerget, og identificerer Jesus <persName key="Johannes Døber">Johannes Døber</persName> med Elias, jf. <rs type="bible">Mark 9,11-13</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-134" n="263,29">
   <label><hi rendition="#bol">har jeg andetsteds viist</hi></label>
   <p>sigter fx til journaloptegnelserne <ref target="../NB26/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60">NB26:60</ref>, fra aug. 1852, <ref target="../NB27/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">NB27:6</ref>, fra sept. 1852, <ref target="../NB28/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB28:57</ref>, fra marts 1854, og <ref target="../NB28/txt.xml#n91" type="journalsAndPapers" n="91">NB28:91</ref>, fra marts el. april 1854, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 65,15-19, 122,13-31, 265f. og 283,1-10; samt <ref target="../NB31/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB31:51</ref>, <ref target="../NB31/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB31:54</ref> og <ref target="../NB32/txt.xml#n124" type="journalsAndPapers" n="124">NB32:124</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 37,22-36, 39,26-33, og 213,6-9.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-135" n="263,29">
   <label><hi rendition="#bol">item</hi></label>
   <p>fremdeles, ligeledes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-634" n="263,32">
   <label><hi rendition="#bol">hvisaarsag</hi></label>
   <p>af hvilken årsag, hvorfor.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-136" n="263,33">
   <label><hi rendition="#bol">Affaldet</hi></label>
   <p>frafaldet; jf. <rs type="bible">2 Thess 2,3</rs> og <rs type="bible">1 Tim 4,1</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-137" n="263,33">
   <label><hi rendition="#bol">er Gud velbehageligt</hi></label>
   <p>er Gud til behag, i overensstemmelse med Guds vilje el. ønske.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-139" n="264,2">
   <label><hi rendition="#bol">Dem han elsker straffer han</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Hebr 12,6</rs>: »hvem Herren elsker, den revser han, og han tugter haardeligen hver Søn, som han antager sig [tager sig af]« (NT-1819). Jf. også <rs type="bible">Ordsp 3,12</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-140" n="264,4">
   <label><hi rendition="#bol">derom har jeg talt noksom paa andet Sted</hi></label>
   <p>sigter fx til journaloptegnelserne <ref target="../NB26/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB26:44</ref>, fra aug. 1852, <ref target="../NB27/txt.xml#n71" type="journalsAndPapers" n="71">NB27:71</ref>, fra jan. 1853, <ref target="../NB29/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB29:17</ref>, fra maj 1854, <ref target="../NB30/txt.xml#n95" type="journalsAndPapers" n="95">NB30:95</ref> og <ref target="../NB30/txt.xml#n96" type="journalsAndPapers" n="96">NB30:96</ref>, begge fra juli el. aug. 1854, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 49f., 181-185, 308, 464f. og 465; samt <ref target="../NB31/txt.xml#n76" type="journalsAndPapers" n="76">NB31:76</ref> og <ref target="../NB31/txt.xml#n123" type="journalsAndPapers" n="123">NB31:123</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 57f. og 92f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-141" n="264,6">
   <label><hi rendition="#bol">en Allestedsnærværende</hi></label>
   <p>se fx kap. 1, »Om Gud og hans Egenskaber«, afsnit 3, § 6, i <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-124" n="262,23"/>), s. 14: »Gud er <hi rendition="#ita">allestedsnærværende,</hi> og virker med sin Kraft i alle Ting allevegne. Han er ingensteds borte fra sine Skabninger.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-142" n="264,7">
   <label><hi rendition="#bol">end</hi></label>
   <p>om så blot.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-635" n="265,3">
   <label><hi rendition="#bol">De fleste Msker ere afstumpede Jeg'er ... afstumpes hurtigt til en tredie Person</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB32/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">NB32:31</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 138f., og marginaloptegnelsen <ref target="../NB32/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31.a">NB32:31.a</ref>, hvor det hedder: »som naar et spidst Instrument støder paa et saa haardt Legeme at det afstumpes saaledes med et Jeg der bliver tredie Person.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 139<hi rendition="#ita">m,</hi> med kommentarer. – <hi rendition="#bol">afstumpede:</hi> afkortede (især ved at en spids borttages).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-147" n="265,8">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-94" n="258,27"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-148" n="265,12">
   <label><hi rendition="#bol">taler i det Øieblik han selv dømmes ... om Domfældelsen ... som tredie Mand</hi></label>
   <p>sigter til <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale,</hi> 38c - 42a, hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> indleder den tale, han holder, efter at straffen er fastsat til dødsdom, således: »Det er ikke meget I opnaar ved denne Dom, der dog vil faa det til Følge for jer, at I af dem, der gærne vil tale ondt om vor Stat, vil faa at høre for, at I har ladet Sokrates henrette, den vise Mand (for det vil de sige, hvad enten jeg nu er det eller ej)« (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Høeg, Carsten">Carsten Høeg</persName> og <persName key="Ræder, Hans">Hans Ræder</persName>, bd. 1-10, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1992 [1932-41] (forkortet <hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi>); bd. 1, s. 289-293; s. 272). Jf. <hi rendition="#ita">Platonis opera quae extant,</hi> udg. af <persName key="Ast, Friedrich">Fr. Ast</persName>, bd. 1-11, <placeName>Leipzig</placeName> 1819-32, ktl. 1144-1154 (forkortet <hi rendition="#ita">Platonis opera</hi>); bd. 8, 1825, s. 148-159; s. 148.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-636" n="265,21">
   <label><hi rendition="#bol">i Maximum</hi></label>
   <p>højst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-149" n="265,24">
   <label><hi rendition="#bol">som jeg andetsteds har viist</hi></label>
   <p>sigter til journaloptegnelsen <ref target="../NB32/txt.xml#n134" type="journalsAndPapers" n="134">NB32:134</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 227-230.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-637" n="265,29">
   <label><hi rendition="#bol">hvilket den msklige Subjektivitets Tilfælde er</hi></label>
   <p>hvilket er tilfældet med den menneskelige subjektivitet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-638" n="265,35">
   <label><hi rendition="#bol">fuldkomme</hi></label>
   <p>fuldbyrde, virkeliggøre fuldt ud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-152" n="265,36">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>angående</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-153" n="265m,1">
   <label><hi rendition="#bol">Münchhausens Hund en Mønde ...blev en Grævling</hi></label>
   <p>sigter til den ty. baron og officer Karl Friedrich Hieronymus <persName key="Münchhausen, Karl Friedrich Hieronymus von" n="*">von Münchhausen</persName> (1720-97), der blev berømt for de overdrevne og fantastiske, men gemytlige historier, han digtede om sine egne bedrifter. Efter at han i 1781 havde udgivet nogle af historierne, blev de i 1785 oversat til eng. og i 1787 oversat tilbage til ty. af digteren <persName key="Bürger, Gottfried August">G.A. Bürger</persName>. Samlingen, der siden blev udvidet, blev oversat til da. i <hi rendition="#ita">Baron von Münchhausens vidunderlige Reiser, Feldttog og Hændelser, fortalte af ham selv,</hi> udg. af <persName key="Hanson, A.C.">A.C. Hanson</persName>, <placeName>Roskilde</placeName> 1834. Historien om Münchhausens jagthund fortælles i den da. udg., s. 16f., hvor det bl.a. hedder: »Det var en Vindspiller, og i min hele Levetid fandt jeg aldrig nogen bedre. Den blev meget gammel i min Tjeneste, og den var mindre mærkværdig [bemærkelsesværdig] formedelst sin Skabning, end formedelst sin overordentlige Hurtighed. Med denne Hund jagede jeg Aar ud og Aar ind. Havde de seet den, mine Herrer, saa vilde det ikke forundre dem, at jeg elskede den saa høit, og saa gjerne jagede med den. Den løb saa meget, saa ofte og saa langt i min Tjeneste, at den ganske havde opslidt Benene indtil tæt oppe ved Livet, og dog løb den endnu meget godt paa Stumperne. Tilsidst brugte jeg den dog kun til Grævlingejagten, hvortil den endnu i adskillige Aar var meget nyttig.« – En 'Vindspiller' er betegnelse for en jagthund, navnlig en (mindre) mynde, en dværgmynde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-639" n="266,3">
   <label><hi rendition="#bol">Msk-Slægten</hi>s</label>
   <p>menneskeheden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-154" n="266,6">
   <label><hi rendition="#bol">udvise</hi></label>
   <p>udtrykke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-155" n="266,12">
   <label><hi rendition="#bol">tager <hi rendition="#ita">(...)</hi> selv Partes</hi></label>
   <p>tager selv del, er selv deltagende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-156" n="266,14">
   <label><hi rendition="#bol">der blot bringer En gode Gaver</hi></label>
   <p>formentlig allusion til <rs type="bible">Matt 7,11</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Når da I, som er onde, kan give jeres børn gode gaver, hvor meget snarere vil så ikke jeres fader, som er i himlene, give gode gaver til dem, der beder ham!« Se også <rs type="bible">Jak 1,17</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-157" n="266,15">
   <label><hi rendition="#bol">frister og prøver</hi></label>
   <p>sætter på prøve; i beretningen i <rs type="bible">1 Mos 22</rs> om <persName key="Abraham">Abraham</persName>, som Gud sætter på prøve ved at kræve, at han skal ofre sin søn <persName key="Isak">Isak</persName>, benyttes ordet 'friste' i v. 1: »Gud fristede Abraham« (GT-1740). Se også <rs type="bible">Matt 6,13</rs>; <rs type="bible">1 Kor 10,13</rs> og <rs type="bible">Jak 1,13-14</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-158" n="266,16">
   <label><hi rendition="#bol">være elsket som en Brudgom af sin Brud</hi></label>
   <p>Det er både i mystikken og i pietistisk andagtslitteratur og salmer et yndet motiv at se Kristus som brudgommen og den troende, den troendes sjæl el. den troende menighed som bruden. Sml. fx <rs type="bible">Åb 19,7-8</rs>; 22,17 og <rs type="bible">Joh 3,29</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-159" n="266,19">
   <label><hi rendition="#bol">Accommodation</hi></label>
   <p>tilpasning, tillempning (fx af religiøse udsagn, forhold og forestillinger til menneskers fatteevne, meninger, sæder og skikke).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-162" n="266,34">
   <label><hi rendition="#bol">den frygteligste Forskjel som den mellem Godt og Ondt</hi></label>
   <p>formentlig allusion til syndefaldsberetningen i <rs type="bible">1 Mos 3</rs> om <persName key="Adam">Adam</persName> og <persName key="Eva">Eva</persName>, der trodser Guds forbud og spiser af træet til kundskab om godt og ondt. Se også <rs type="bible">Rom 7,18-19</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Viljen har jeg, men udføre det gode kan jeg ikke. For det gode, som jeg vil, det gør jeg ikke, men det onde, som jeg ikke vil, det gør jeg.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-163" n="266,37">
   <label><hi rendition="#bol">Det Hegelske Sludder om, at det Virkelige er det Sande</hi></label>
   <p>allusion til <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb33-222" n="273,29"/>) kendte udtalelse: »Was vernünftig ist, das ist wirklich; und was wirklich ist, das ist vernünftig« i fortalen til <hi rendition="#ita">Grundlinien der Philosophie des Rechts oder Naturrecht und Staatswissenschaft im Grundrisse,</hi> udg. af <persName key="Gans, Eduard">E. Gans</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1833 [1821], ktl. 551 (forkortet <hi rendition="#ita">Grundlinien der Philosophie des Rechts</hi>), i <hi rendition="#ita">Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Werke. Vollständige Ausgabe</hi> bd. 1-18, Berlin 1832-45 (forkortet <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi>); bd. 8, 1833, s. 17 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 7, s. 33). Da udtalelsen ofte blev misforstået el. karikeret, gentages og forklares den i <hi rendition="#ita">Encyclopädie der philosophischen Wissenschaften im Grundrisse,</hi> udg. af <persName key="Henning, L. von">L. v. Henning</persName>, bd. 1-3, Berlin 1840-45 [1817], ktl. 561-563; bd. 1, »Die Logik«, § 6, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 6, s. 10 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 8, s. 48).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-164" n="266,38">
   <label><hi rendition="#bol">paanøde</hi></label>
   <p>påtvinge.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-165" n="266,38">
   <label><hi rendition="#bol">dramatiske</hi> Personers</label>
   <p>talende, handlende, fiktive.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-166" n="267,4">
   <label><hi rendition="#bol">saaledes digte, ikke er, som Hedenskabet meente, for Tidsfordriv</hi></label>
   <p>hentyder til, at de olympiske guder greb afgørende ind i menneskers liv for at underholde sig. Se fx <hi rendition="#ita">Karl Philipp Moritz's Guderlære, oversat og tilligemed et Omrids af den nordiske Mythologie,</hi> udg. af <persName key="Winther, Christian">Chr. Winther</persName>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1847, ktl. 1946 (forkortet <hi rendition="#ita">Karl Philipp Moritz's Guderlære</hi>), s. 28, hvor det oplyses: »De Gamle yndede i deres Digtninger især det tragiske Stof, hvortil Menneskenes Forhold til Guderne, saaledes som de tænkte sig dette, ikke bidrog lidet. Paa de stakkels Dødelige bliver der taget lidet Hensyn; de ere ofte en Leg for Guderne; der bliver dem intet andet tilovers, <hi rendition="#ita">end at underkaste sig den jernhaarde Nødvendighed og den urokkelige Skjæbne, hvis Overherredømme udstrækker sig baade over Guder og Mennesker</hi>.« Og om de olympiske guder i en senere fase i den mytologiske udvikling hedder det, s. 58f.: »Fra nu af er Gudernes Historie indflettet og indvævet i Menneskenes. – Guderkrigene ere nu tilende, og hvad der endnu <hi rendition="#ita">beskjeftiger</hi> de salige Guder, det er de Dødeliges Skjebner, med hvem deres Magt som oftest gjerne driver sit Spil, snart hævende den Ene, snart styrtende en Anden; – men som oftest ogsaa tager sig af den høie Heltedyd og Tapperhed; først glæder sig ved Heltenes Kamp, og dernæst belønner Seierherren med Udødelighed.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-169" n="267,12">
   <label><hi rendition="#bol">Gud er Kjerlighed</hi></label>
   <p>allusion dels til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>: »Den, der ikke elsker, kender ikke Gud, for Gud er kærlighed«, dels til <rs type="bible">1 Joh 4,16</rs>: »Gud er kærlighed, og den, der bliver i kærligheden, bliver i Gud, og Gud bliver i ham.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-641" n="267,14">
   <label><hi rendition="#bol">Gud elsker – og Gud vil være elsket</hi></label>
   <p>dels allusion til <rs type="bible">1 Joh 4,19</rs>: »Vi elsker, fordi han [Gud] elskede os først«, dels allusion til kærlighedsbuddet (<ptr type="commentary" target="#nb33-613" n="255,11"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-172" n="267,23">
   <label><hi rendition="#bol">discrimen</hi></label>
   <p>lat., forskel, adskillelse; afgørende prøve, vendepunkt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-642" n="268,2">
   <label><hi rendition="#bol">Christenheden er <hi rendition="#ita">(...)</hi> som jeg andetsteds har viist ... just Affaldet fra Χstd</hi></label>
   <p>sigter fx til journaloptegnelserne <ref target="../NB31/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB31:83</ref>, <ref target="../NB32/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB32:48</ref> og <ref target="../NB33/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB33:22</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 61,32-36, 150f. og 263,32f. – <hi rendition="#bol">Affaldet:</hi> frafaldet; jf. <rs type="bible">2 Thess 2,3</rs> og <rs type="bible">1 Tim 4,1</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-178" n="268,8">
   <label><hi rendition="#bol">Gud er Kjerlighed</hi></label>
   <p>allusion dels til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>, dels til <rs type="bible">1 Joh 4,16</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-169" n="267,12"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-180" n="268,14">
   <label><hi rendition="#bol">stærk Føde</hi></label>
   <p>føde med kraftigt næringsindhold.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-181" n="268,24">
   <label><hi rendition="#bol">Som jeg seer af Aviserne ... hans Enke ... Stormartyrinden Chatarines Orden anden Classe</hi></label>
   <p>se artiklen »Rusland« i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 267, den 15. nov. 1854; her bringes først den kondolenceskrivelse, som zar <persName key="Nikolaj I">Nikolaj I</persName> (russisk kejser 1825-55) har sendt til enken efter Admiral Kornilew, der for kort tid siden var faldet ved Sebastopol el. Sevastopol, en russisk havne- og fæstningsby på den sydvestlige del af halvøen <placeName>Krim</placeName> i <placeName>Sortehavet</placeName>, der spillede en vigtig rolle i Krimkrigen (1853-56). Derefter meddeles følgende: »Ogsaa Keiserinden har skriftligt bevidnet Enken sin Deeltagelse i følgende Ord: 'Det har behaget den Almægtige at hjemsøge Dem med en bitter Ulykke; De har mistet Deres værdige Ægtefælle, Generaladjudant Kornilew, der er falden som Helt ved Sebastopols Forsvar. Men ikke blot De alene begræder hans ærefulde Død, det samme gjør ogsaa Hs. Mjst. [Hans Majestæt] Keiseren, Fædrelandet og hele Flaaden, der isandhed vare stolte af ham, og i hvis Annaler hans Navn skal forblive uudsletteligt. Gid De i denne ophøiede Bevidsthed og i christelig Hengivenhed i Guds Villie maa finde al mulig Trøst i Deres nuværende Stilling. Med den inderligste Deeltagelse i Deres Sorg fra min Side, og med det Ønske, i Deres Person at ære den Forevigedes Fortjenester, har jeg med Hs. Mjst. Keiserens Indvilligelse optaget Dem mellem Tallet af Damerne af den hellige Stormartyrinde Catharina-Ordenens anden Classe, hvis Insignier jeg her lader medfølge, forblivende Dem for bestandig bevaagen. / Alexandra.'« – <hi rendition="#bol">Keiserinden:</hi> Charlotte, kaldt <persName key="Alexandra Feodorovna Romanova">Alexandra Feodorovna</persName> (1798-1860), datter af den preussiske kong <persName key="Frederik Wilhelm III">Frederik Wilhelm III</persName>, gift med Nikolaj I. – <hi rendition="#bol">Stormartyrinden Chatarine</hi>s: el. <persName key="Bora, Katharina von">Katharina</persName> (på russisk Ekaterina) fra <placeName>Alexandria</placeName>, if. helgenlegenden en meget smuk jomfru af fyrstelig herkomst, der led martyrdøden den 24. el. 25. nov. 305; i Den russisk-ortodokse Kirke fejres hun den 24. nov. som stormartyrinde. – <hi rendition="#bol">Orden anden Classe:</hi> Blandt de mange russiske ordner anføres »der Katharinenorden für fürstliche Frauen in zwei Classen« i artiklen »Rußland« i <hi rendition="#ita">Allgemeine deutsche Real-Encyklopädie</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-89" n="257,31"/>) bd. 9, 1836, s. 501.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-184" n="268,32">
   <label><hi rendition="#bol">geheime</hi></label>
   <p>ty., hemmelig, spiller fx på titlen geheimeråd el. gehejmeråd, dvs. rådgiver, der er indviet i hemmeligheder, opr. betegnelse for kongens øverste rådgiver; med rangforordningen af 12. aug. 1808 forsvandt titlen og erstattedes af gehejmekonferensråd og gehejmeetatsråd.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-643" n="268,32">
   <label><hi rendition="#bol">general</hi></label>
   <p>alm. forled i den officielle titel på personer, der besidder udstrakt magt, ofte udgør den øverste myndighed inden for det pågældende område og er overordnet for de personer, der betegnes ved sidste led alene, fx generaladjudant, den øverste adjudant, der står i spidsen for adjudantstaben.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-644" n="268,32">
   <label><hi rendition="#bol">ober hof</hi></label>
   <p>el. Oberhof-, der på ty. anvendes som forled i titler på overordnede embedsmænd ved hoffet, fx Oberhofprediger, overhofpræst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-185" n="268,36">
   <label><hi rendition="#bol">pynte sig med en vis Art Baand</hi></label>
   <p>hentyder til de insignier, der fulgte med optagelsen i den hellige Stormartyrinde Katharina-Ordenens anden klasse; om de har haft form af ordensbånd er ikke verificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-186" n="269,6">
   <label><hi rendition="#bol">Raffinement</hi></label>
   <p>spidsfindighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-645" n="269,7">
   <label><hi rendition="#bol">Χstus siger, at De, som bygge Propheternes Grave ... De der slog dem ihjel</hi></label>
   <p>henviser til <rs type="bible">Matt 23,29-32</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger »Vee Eder, I Skriftkloge og Pharisæer, I Øienskalke [øjentjenere, hyklere]! at I bygge Propheternes Grave, og pryde de Retfærdiges Gravsteder, og sige: Havde vi været i vore Fædres Tiid, da havde vi ikke været deelagtige med dem i Propheternes Blod. Saa [således] bære I da Vidnesbyrd om Eder selv, at I ere deres Børn, som have ihielslaget [ihjelslået] Propheterne. Saa fylder og [også] I Eders Fædres Maal!« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-188" n="269,12">
   <label><hi rendition="#bol">distingveret</hi></label>
   <p>udmærket, berømmet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-646" n="269,23">
   <label><hi rendition="#bol">kjendeligt paa</hi></label>
   <p>til at kende på, kendetegnet ved.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-191" n="269,30">
   <label><hi rendition="#bol">i skjult Inderlighed</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-20" n="250,6"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-192" n="269,36">
   <label><hi rendition="#bol">vover ud</hi></label>
   <p>vover sig ud.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-193" n="269,37">
   <label><hi rendition="#bol">han gaaer for længe hen og leger</hi></label>
   <p>han bliver ved for længe med at lege.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-647" n="269,38">
   <label><hi rendition="#bol">i Maximum</hi></label>
   <p>højst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-194" n="270,11">
   <label><hi rendition="#bol">Phantasie-Mediet</hi></label>
   <p>sml. udkastene til »Den ethiske og den ethisk-religieuse Meddelelses Dialektik«, hvor det under overskriften »Phantasie Mediet« hedder: »Det Bedrageriske i at undervise Ynglinge i Phantasie-Mediet, medens Alt tager sig omvendt ud i Virkelighedens Medium« (<hi rendition="#ita">Pap</hi> VIII 2 B 81,26; se også <ref target="../p364/txt.xml#n367" type="journalsAndPapers" n="pap:VIII2B83" rend="Papir 367"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 83</ref>, s. 159, og 85,14-15, s. 163f.), og videre i en marginaltilføjelse hertil: »Al Videns-Meddelelse er i Phantasie-Mediet, Kunst Meddelelse mindre, forsaavidt det er det executive. Men Meddelelse i det Ethiske kan kun gives i Virkeligheden, saaledes at Meddeleren ell. Læreren selv existerer i det, og i Virkelighedens Situation, selv er og i Virkelighedens Situation det han lærer« (<ref target="../p364/txt.xml#n365-2" type="journalsAndPapers" n="pap:VIII2B81" rend="Papir 365:2"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> VIII 2 B 81</ref>,28).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-195" n="270,11">
   <label><hi rendition="#bol">skjult Inderlighed</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-20" n="250,6"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-196" n="270,13">
   <label><hi rendition="#bol">som Χstd. kalder den onde, syndige Verden</hi></label>
   <p>formentlig allusion til <rs type="bible">1 Joh 5,19</rs>: »Vi vide, at vi ere af Gud, og den ganske Verden ligger i det Onde« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-649" n="270,26">
   <label>paa <hi rendition="#bol">Lavden</hi></label>
   <p>lavvande.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-200" n="271,2">
   <label><hi rendition="#bol">Gud er Kjerlighed</hi></label>
   <p>allusion dels til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>, dels til <rs type="bible">1 Joh 4,16</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-169" n="267,12"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-201" n="271,3">
   <label><hi rendition="#bol">jeg har sagt, at deri ligger det Dobbelte ... at han vil elskes</hi></label>
   <p>sigter til journaloptegnelsen <ref target="../NB33/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">NB33:25</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 267.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-202" n="271,4">
   <label><hi rendition="#bol">betræffende</hi></label>
   <p>hvad angår.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-203" n="271,7">
   <label><hi rendition="#bol">ret</hi></label>
   <p>virkelig, for alvor.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-500" n="271,17">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-204" n="271,20">
   <label><hi rendition="#bol">skuffe</hi></label>
   <p>vildlede, bedrage.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-652" n="271,27">
   <label><hi rendition="#bol">er i Charakteer af</hi></label>
   <p>er i fuld og hel overensstemmelse med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-205" n="271,29">
   <label><hi rendition="#bol">en Talen hen i Veir og Vind</hi></label>
   <p>fast udtryk for at tale uden menig og mål.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-206" n="271,35">
   <label><hi rendition="#bol">Skulkerie</hi></label>
   <p>det at luske sig fra noget, unddrage sig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-208" n="272,11">
   <label><hi rendition="#bol">i en stille Time</hi></label>
   <p>et af <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb33-9" n="248,29"/>) jævnligt anvendt udtryk om andagt såvel i lønkammeret som i kirken. Se fx <hi rendition="#ita">Betragtninger over de christelige Troeslærdomme</hi> bd. 1-2, 2. opl., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1837 [1833], ktl. 254-255; bd. 1, s. 240; bd. 2, s. 298, s. 299, s. 301 og s. 306; samt <hi rendition="#ita">Prædikener paa alle Søn- og Hellig-Dage i Aaret,</hi> 3. opl., bd. 1-2, Kbh. 1837 [1823], ktl. 229-230 og ktl. 2191; bd. 1, s. 8, s. 12, s. 15, s. 38, s. 215 og s. 384; bd. 2, s. 127; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Kirkeaaret 1846-47,</hi> Kbh. 1847, ktl. 231, s. 63 og s. 67; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aaret 1848,</hi> Kbh. 1849, ktl. 232, s. 10, s. 11 og s. 14; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aarene 1849 og 1850,</hi> Kbh. 1851, ktl. 233, »Prædikener holdte i Aaret 1850«, s. 204 og s. 216; <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aarene 1851 og 1852,</hi> Kbh. 1853, ktl. 234, »Prædikener holdte i Aaret 1851«, s. 44 og s. 98, »Prædikener holdte i Aaret 1852«, s. 259; samt <hi rendition="#ita">Prædikener holdte i Aarene 1852 og 1853,</hi> [udg. af <persName key="Mynster, Frederik Joachim">F.J. Mynster</persName>], Kbh. 1855, s. 43 og s. 103.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-210" n="272,24">
   <label>Biskop <hi rendition="#bol">M.</hi></label>
   <p><persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb33-9" n="248,29"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-661" n="272,32">
   <label>Det <hi rendition="#bol">er <hi rendition="#ita">(...)</hi> saa</hi></label>
   <p>forholder sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-212" n="272,32">
   <label><hi rendition="#bol">ret</hi></label>
   <p>virkelig, for alvor.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-213" n="272,33">
   <label><hi rendition="#bol">Slægten</hi>s</label>
   <p>menneskeheden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-214" n="272,34">
   <label><hi rendition="#bol">Babylons Taarn</hi></label>
   <p>sigter til beretningen i <rs type="bible">1 Mos 11,1-9</rs> om <placeName>Babelstårnet</placeName>. Her fortælles det, at hele jorden havde ét sprog, og at menneskene besluttede at bygge en by med et tårn, der skulle nå op til himlen, for at skabe sig et navn og for ikke at blive spredt ud over hele jorden. Men da Gud indså, at det ville sætte dem i stand til at gennemføre alt, hvad de forsøgte sig med, forvirrede han deres sprog, så de ikke kunne forstå hinanden, og spredte dem ud over hele jorden, så de måtte holde op med at bygge byen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-215" n="272,34">
   <label><hi rendition="#bol">Jernbaner</hi></label>
   <p>sigter til jernbanen som samtidens store anlægsprojekt. Den udvikledes i <placeName>England</placeName> for derefter at brede sig til det europæiske kontinent. De første, spredte banestrækninger blev åbnet i midten af 1830'erne, og i 1838 blev den første preussiske bane taget i brug, fra <placeName>Berlin</placeName> til det nærliggende <placeName>Potsdam</placeName>; i 1840'erne blev de strækninger indviet, der senere placerede Berlin som knudepunkt i ty. jernbanetrafik. Den første da. jernbane blev anlagt i hertugdømmet <placeName>Holsten</placeName> på strækningen ml. <placeName>Altona</placeName> og <placeName>Kiel</placeName> og taget i brug i sept. 1844. I juni 1847 blev driften af banen på strækningen ml. <placeName>København</placeName> og <placeName>Roskilde</placeName> påbegyndt; den blev udbygget i 1850'erne. Allerede i midten af 1840'erne var der planer om at føre en jernbane gennem <placeName>Nordsjælland</placeName>, men det skete først i 1860'erne. I 1854 blev banestrækningen ml. <placeName>Flensborg</placeName> og Tønder taget i brug.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-217" n="273,1">
   <label><hi rendition="#bol">Commerce</hi></label>
   <p>fr., samkvem; kommers, sjov.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-502" n="273,2">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-218" n="273,8">
   <label><hi rendition="#bol">malitieus</hi></label>
   <p>maliciøs.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-219" n="273,13">
   <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
   <p>almindeligvis, sædvanligvis.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-220" n="273,17">
   <label><hi rendition="#bol">Gasbelysning</hi>en</label>
   <p>gadebelysning ved lygter med gasindlæg. Belysningsgas blev første gang fremstillet i <placeName>England</placeName> i slutningen af det 18. årh., og allerede i 1808 blev der installeret gasværk i <placeName>London</placeName> og i 1826 i <placeName>Berlin</placeName>, som SK besøgte flere gange. Det første gasværk i <placeName>København</placeName> blev ikke åbnet før i 1857; derimod var der indført gasbelysning i enkelte af de da. købstæder, fx i <placeName>Odense</placeName> i 1853 samt i <placeName key="Aalborg">Ålborg</placeName> og <placeName>Helsingør</placeName> i 1854.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-503" n="273,18">
   <label><hi rendition="#bol">skrækker</hi></label>
   <p>skræmmer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-221" n="273,21">
   <label><hi rendition="#bol">naturligt</hi></label>
   <p>ifølge sin natur, sit væsen.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-504" n="273m,1">
   <label><hi rendition="#bol">»Personlighed« er dannet i Retning af Lyden (personare)</hi></label>
   <p>sigter til, at det lat. ord <hi rendition="#ita">persona</hi> blev afledt af det lat. verbum <hi rendition="#ita">personare,</hi> en etymologi, der går tilbage til den rom. grammatiker Gabius el. Gavius Bassus (det 1. årh. f.Kr.), refereret i 5. bog, kap. 7, i Aulus Gellius <hi rendition="#ita">Noctes Atticae</hi> (Attiske Nætter). Se fx <persName key="Arnesen, Paul">P. Arnesen</persName> <hi rendition="#ita">Ny Latinsk Ordbog til Brug for den studerende Ungdom,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1848, ktl. 1012, sp. 2245, hvor det i indledningen til artiklen »persona« oplyses: »efter Gabius Bass. ap. Gell. 5, 7, m. fuldere Qvantitet af persono, quoniam clarescere et resonare vocem facit, etc.« (efter Gabius Bassus hos Gellius 5, 7, med fuldere kvantitet af persono, eftersom den ['persona'] giver klarhed og resonans til stemmen osv.). Verbet <hi rendition="#ita">persono,</hi> i infinitiv <hi rendition="#ita">personare,</hi> betyder: tone el. lyde igennem, lade genlyde, råbe højt. Substantivet <hi rendition="#ita">persona</hi> betyder: teatermaske (der forstærker lyden), og overført: rolle, karakter; person, dels et menneske mht. dets personlighed, dels et hvilket som helst menneske, individ. – <hi rendition="#bol">i Retning af:</hi> i henseende til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-222" n="273,29">
   <label><hi rendition="#bol">af Hegel ... at Staten var af moralsk Betydning, at kun den sande Dyd kan vise sig i Staten</hi></label>
   <p>refererer formentlig til Hegels opfattelse af individet i form af den moralske samvittighed og dennes forhold til det almene. If. Hegels retsfilosofi eksisterer moralen ikke som et abstrakt princip, men i et folks sædelighed ('Sittlichkeit'), dvs. i dets traditioner, vaner, religion og politiske system; staten har 'moralsk betydning', for så vidt som den indeholder alle disse institutioner, traditioner osv. I § 136 i <hi rendition="#ita">Grundlinien der Philosophie des Rechts</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-163" n="266,37"/>) definerer Hegel samvittighed ('Gewissen') som »die absolute Gewißheit ihrer selbst«, i <hi rendition="#ita">Hegel's Werke</hi> bd. 8, 1833, s. 179 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 7, s. 195). I § 139 udvikler Hegel, at denne 'Gewißheit' kan være i overensstemmelse med det universelle, dvs. med de af staten accepterede love og normer – i så fald er den god; og at den kan være i modsætning til statens love og normer – i så fald er den ond, bd. 8, s. 184 (<hi rendition="#ita">Jub.</hi> bd. 7, s. 200). Det ondes mulighed er således en nødvendig konsekvens af viljens frihed og af samvittighedens natur. SK påpeger andre steder (fx i <hi rendition="#ita">Frygt og Bæven</hi> (1843), i <ref target="../FB/txt.xml#ss148" type="publishedWritings" n="148"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 148</ref>f.; i journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n166" type="journalsAndPapers" n="166">NB2:166</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 207; og i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850), i <ref target="../IC/txt.xml#ss96" type="publishedWritings" n="96"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 96</ref>,17-32), at if. Hegels opfattelse er det højeste for den enkelte at være i fuld harmoni med det universelle, dvs. med de accepterede normer el. staten el. nationen. – <hi rendition="#bol">Hegel:</hi> <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich" n="*">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> (1770-1831), ty. filosof og teolog; fra 1816 prof. i <placeName>Heidelberg</placeName> og fra 1818 til sin død prof. i <placeName>Berlin</placeName>. SK havde i sit bibliotek en række bind af <hi rendition="#ita">Hegel's Werke,</hi> jf. ktl. 549-565 og 1384-1386.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-223" n="273,31">
   <label><hi rendition="#bol">hvad ogsaa jeg barnagtigt prækede ham efter i min Disputats</hi></label>
   <p>sigter til afsnittet »I hvilken Forstand er <persName key="Sokrates">Socrates</persName> Stifter af Moralen?« i tillægget, »<persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>s Opfattelse af Socrates«, til kap. 3 i første del af SKs magisterafhandling <hi rendition="#ita">Om Begrebet Ironi med stadigt Hensyn til Socrates</hi> (1841), i <ref target="../bi/txt.xml#ss269" type="publishedWritings" n="269"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 269</ref>-278, især 271-275.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-225" n="274,1">
   <label><hi rendition="#bol">Plato <hi rendition="#ita">(...)</hi> for at blive opmærksom paa Dyderne at studere dem i Staten</hi></label>
   <p>hentyder til 2. bog af <persName key="Platon" n="*">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Staten,</hi> 368c-e, med følgende samtale mellem <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb33-94" n="258,27"/>) og Adeimantos om at undersøge retfærdigheden: »Det vil jeg [Sokrates] sige Dig. Retfærdigheden, antage vi, findes hos det enkelte Menneske, men den findes ogsaa hos en heel Stat. / Det er sandt. / Men Staten er jo meget større, end det enkelte Menneske? / Ja vel. / Maaskee er der altsaa mere Retfærdighed i det Større, og den kan her lettere erkjendes? Ifald I altsaa ønske det, ville [vil] vi først undersøge dens Beskaffenhed ved Staterne og derpaa betragte den ved de Enkelte, og ved det Mindres Skikkelse opsøge Ligheden med det Større. / Det synes at være et fornuftigt Forslag, sagde han [Adeimantos]. / Og naar vi i Tankerne see en Stat opstaae, ville vi ogsaa see, hvorledes Retfærdighed og Uretfærdighed opstaae i den. / Maaskee. / Og da tør vi vel ogsaa lettere haabe at finde det, vi søge. / Ja, meget lettere. / Skulle [skal] vi altsaa forsøge at udføre denne Sag? Thi jeg troer, at det ikke er noget ringe Arbeide; betænker det vel. / Det er betænkt, svarede Adeimantos, begynd Du kun.« <hi rendition="#ita">Platons Stat,</hi> overs. af <persName key="Heise, Carl Johan">C.J. Heise</persName>, bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1851 (bd. 4-6 i <hi rendition="#ita">Udvalgte Dialoger af Platon,</hi> overs. af C.J. Heise, bd. 1-6, Kbh. 1830-51, ktl. 1164-1167 (forkortet <hi rendition="#ita">Udvalgte Dialoger af Platon</hi>)); bd. 1 (bd. 4), s. 94f.; jf. <hi rendition="#ita">Platonis opera</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-148" n="265,12"/>) bd. 4, 1822, s. 90f. (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> bd. 4, s. 78f). – <hi rendition="#bol">Plato:</hi> eller Platon (427-347 f.Kr.), gr. filosof, elev af Sokrates, som er den gennemgående hovedperson i hans dialoger; grundlagde 387 f.Kr. Akademiet i <placeName>Athen</placeName>; blandt hans elever var <persName key="Aristoteles">Aristoteles</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-506" n="274,4">
   <label><hi rendition="#bol">sindrigt</hi></label>
   <p>snedigt, opfindsomt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-507" n="274,5">
   <label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label>
   <p>rigtignok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-508" n="274,6">
   <label><hi rendition="#bol">udvise</hi></label>
   <p>vise, udtrykke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-228" n="274,9">
   <label><hi rendition="#bol">det Uendeliges Calcule</hi></label>
   <p>hentyder til infinitesimalregning el. det uendeliges analyse, dvs. regning med uendelig store og uendelig små størrelser, normalt kendt som integral- og differentialregning, sammenfattet under disciplinen matematisk analyse el. 'uendelighedsmatematik'. Se fx artiklen »Infinitesimalrechnung« i <hi rendition="#ita">Allgemeine deutsche Real-Encyklopädie</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-89" n="257,31"/>) bd. 5, 1834, s. 537. Sml. også »Ligevægten mellem det Æsthetiske og Ethiske i Personlighedens Udarbeidelse« i anden del af <hi rendition="#ita">Enten – Eller</hi> (1843), hvor <persName key="Wilhelm">assessor Wilhelm</persName> henviser til, at æstetikeren A har »studeret Integral- og Differential-Regning og det Uendeliges Calcule«, <ref target="../ee2/txt.xml#ss279" type="publishedWritings" n="279"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 3, 279</ref>,24f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-509" n="274,15">
   <label><hi rendition="#bol">forbedres i Forbedringshuset</hi></label>
   <p>sigter til den forbedring, som straffefanger burde blive genstand for, når de hensattes på åremål i <placeName>Tugt-, Rasp- og Forbedringshuset</placeName> på <placeName>Christianshavn</placeName> (<hi rendition="#ita"><ref target="../kort/kbh_C4.htm" type="map" n="kbh">se kort 2, C4</ref></hi>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-230" n="274,25">
   <label><hi rendition="#bol">de græske Sophister</hi></label>
   <p>fælles betegnelse for en gruppe lærere, der i det 5. årh. f.Kr. tilbød undervisning på professionel basis i filosofi, retorik, statsmandskunst osv.; ikke mindst kendt som <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>' modstandere i <persName key="Platon">Platon</persName>s dialoger (se fx <hi rendition="#ita">Sokrates' Forsvarstale,</hi> <hi rendition="#ita">Sofisten,</hi> <hi rendition="#ita">Protagoras,</hi> <hi rendition="#ita">Gorgias</hi> og <hi rendition="#ita">Theaitetos</hi>), hvor de – i modsætning til Sokrates – bl.a. klandres for at tage penge for deres undervisning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-604" n="274,26">
   <label><hi rendition="#bol">i det Store</hi></label>
   <p>i stor stil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-233" n="274,35">
   <label><hi rendition="#bol">punktere</hi></label>
   <p>anbringe punkter el. prikker ved fremstilling af kobberstik el. male ved blot at sætte penselspidsen til uden at lave strøg ved fremstilling af miniaturemaleri (punkterkunst). Der kan også være tænkt på at anbringe et ark papir, der er trykt på den ene side, således i en trykkemaskine, at dennes stålspidser (punkturer) griber nøjagtigt ned i de huller, der er frembragt ved første trykning.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-234" n="274,41">
   <label><hi rendition="#bol">Gavtyvesproget</hi></label>
   <p>den bedrageriske med bibetydning af lumske, snedige sprogbrug.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-510" n="275,1">
   <label><hi rendition="#bol">betrygget</hi> mod</label>
   <p>sikret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-236" n="275,8">
   <label><hi rendition="#bol">Decorum</hi></label>
   <p>lat., sømmelighed, anstændighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-238" n="275,26">
   <label><hi rendition="#bol">at afdøe</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-53" n="254,10"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-239" n="276,1">
   <label><hi rendition="#bol">Stats-Kirke</hi></label>
   <p>En 'statskirke' betegner en kirke, som staten retsgyldigt hævder som sin kirke, og hvis tro og lære staten erklærer som sin officielle religion; staten giver således vedkommende kirke en (ofte monopoliseret) særstilling, men fordrer samtidig (en mere el. mindre udviklet) bestemmelsesret over den. Ved Grundloven af 5. juni 1849 blev den da. statskirke omdannet til en folkekirke; herom hedder det i § 3: »Den evangelisk-lutherske Kirke er den danske Folkekirke og understøttes som saadan af Staten.« Og endvidere i § 80 (ofte kaldt 'løfteparagraffen'): »Folkekirkens Forfatning ordnes ved Lov.« Se <hi rendition="#ita">Danmarks Riges Grundlov. Valgloven. Bestemmelser angaaende Forretningsordenen i begge Thingene,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1850, s. 6 og s. 26.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-240" n="276,2">
   <label><hi rendition="#bol">Da Staten, som sagt, er ... de enkelte Egoismers Calcule</hi></label>
   <p>sigter til journaloptegnelsen <ref target="../NB33/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB33:34</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 273-275.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-243" n="276,16">
   <label><hi rendition="#bol">Borgersind</hi></label>
   <p>borgernes hengivenhed for staten og vilje til at fremme det fælles vel.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-511" n="276,16">
   <label><hi rendition="#bol">Borgerdyd</hi></label>
   <p>indbegrebet af moralsk værdifulde egenskaber hos borgerne, især mht. samfundet som helhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-512" n="276,23">
   <label>de Enkelte <hi rendition="#bol">ville</hi></label>
   <p>vil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-513" n="276,34">
   <label><hi rendition="#bol">Vistnok</hi></label>
   <p>rigtignok, sandt nok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-514" n="276,36">
   <label><hi rendition="#bol">Man kan ogsaa kjøbe Guld for dyrt</hi></label>
   <p>ordsprog, optegnet som nr. 413 i <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> <hi rendition="#ita">Danske Ordsprog og Mundheld</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-79" n="256,24"/>), s. 16.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-245" n="280,5">
   <label><hi rendition="#bol">Gaderne oplyses om Aftenen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-220" n="273,17"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-247" n="280,9">
   <label><hi rendition="#bol">svarer vi noget Vist</hi></label>
   <p>betaler vi et bestemt beløb.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-659" n="280,12">
   <label><hi rendition="#bol">Betryggelse</hi></label>
   <p>sikkerhed, tryghed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-248" n="280,28">
   <label><hi rendition="#bol">indestaae <hi rendition="#ita">(...)</hi> for</hi></label>
   <p>må el. skal indestå for.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-250" n="276m,5">
   <label><hi rendition="#bol">si placet</hi></label>
   <p>lat., hvis man har lyst; 'om man vil'.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-251" n="276m,12">
   <label><hi rendition="#bol">akuratere</hi></label>
   <p>dvs. akkuratere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-252" n="276m,13">
   <label><hi rendition="#bol">fra Slægt til Slægt</hi></label>
   <p>fra generation til generation.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-253" n="276m,15">
   <label><hi rendition="#bol">Fabrik-Stempel</hi></label>
   <p>stempel el. mærke, som en fabrik sætter i sine producerede produkter, jf. § 3 i Lov af 16. april 1834 om fabrikation og mærkning af klædevarer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-254" n="276m,18">
   <label><hi rendition="#bol">Fabrik-Entrepreneur</hi></label>
   <p>driftig fabrikant.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-257" n="281,1">
   <label><hi rendition="#bol">At see Gud er at døe</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">2 Mos 33,20</rs>, hvor Gud siger til <persName key="Moses">Moses</persName>: »Du får ikke lov at se mit ansigt, for intet menneske kan se mig og beholde livet.« Jf. også <rs type="bible">2 Mos 33,23</rs>; 19,21; <rs type="bible">Dom 13,22</rs>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-258" n="281,2">
   <label><hi rendition="#bol">at afdøe</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-53" n="254,10"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-259" n="281,4">
   <label><hi rendition="#bol">Hedenskabet ogsaa Jødedommet ... at det at see Gud er at døe ... at blive blind, stum</hi></label>
   <p>Inden for hedenskaben kan der være tænkt på <persName key="Semele">Semele</persName>, om hvem det i den gr. mytologi fortælles, at hun døde, da <persName key="Zeus">Zeus</persName> (lat. <persName key="Jupiter">Jupiter</persName>) viste sig for hende i sin guddomsskikkelse som tordenguden, se fx <hi rendition="#ita">Karl Philipp Moritz's Guderlære</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-166" n="267,4"/>), s. 55f.: »Da <hi rendition="#ita">Semele,</hi> Datter af Kadmus i <placeName>Theben</placeName>, ved Jupiter skulde føde Bacchus, saa fandt <persName key="Juno">Juno</persName> [gr. <persName key="Hera">Hera</persName>] paa i hendes Ammes Skikkelse, med snedigt Bedrag at overtale hende til, at lade Jupiter sværge, at han vilde komme til hende saadan, som naar han besteg Junos Seng. Jupiter kom da til hende i Tordengudens Skikkelse, og Semele blev et Rov for Flammerne; Jupiter frelste den unge Bacchus og skjulte ham i sin Hofte.« Der kan desuden være tænkt på Epizelos fra <placeName>Athen</placeName>, om hvem den gr. historiker <persName key="Herodot">Herodot</persName> i 6. bog, 117, i sit værk <hi rendition="#ita">Historiae,</hi> beretter det under, at han i forbindelse med slaget ved <placeName>Marathon</placeName> blev slået af blindhed ved synet af en særlig stor kriger, der almindeligvis forstås som en gud; jf. <hi rendition="#ita">Die Geschichten des Herodotos,</hi> overs. af <persName key="Lange, F.">F. Lange</persName>, bd. 1-2, <placeName>Berlin</placeName> 1811, ktl. 1117; bd. 2, s. 122f. – Inden for jødedommen er det en udbredt forestilling, at det at se Guds ansigt medfører døden (<ptr type="commentary" target="#nb33-257" n="281,1"/>). Desuden kan der være tænkt på beretningen i <rs type="bible">ApG 9,1-9</rs>, hvor det fortælles, at Saulus (senere kaldt <persName key="Paulus">Paulus</persName>) blev blind, v. 8, fordi han havde en guddommelig åbenbaring, og beretningen i <rs type="bible">Luk 1,5-25</rs>, hvor det fortælles, at <persName key="Zakarias">Zakarias</persName> blev stum, fordi han havde en guddommelig åbenbaring, se især v. 22.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-515" n="281,9">
   <label><hi rendition="#bol">leve hen</hi></label>
   <p>henleve, tilbringe livet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-261" n="281,10">
   <label><hi rendition="#bol">Peer og Povel</hi></label>
   <p>alle og enhver. Talemåden henviste opr. til apostlene <persName key="Peter">Peter</persName> og <persName key="Paulus">Paulus</persName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-262" n="281,11">
   <label><hi rendition="#bol">in pausa</hi></label>
   <p>lat., 'i en pause', ved et ophold. Udtrykket benyttes i den hebr. grammatik, hvor det betegner et ords position umiddelbart før et større ophold i teksten. Ved oplæsning forlænger man ofte vokalen i den betonede stavelse i et ord i denne position. Jf. <persName key="Lindberg, Jacob Christian">J.C. Lindberg</persName> <hi rendition="#ita">Hovedreglerne af Den Hebraiske Grammatik Tilligemed Conjugations- og Declinations-Tabeller,</hi> 2. opl., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1835 [1831], ktl. 989, s. 12.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-516" n="281,22">
   <label><hi rendition="#bol">Gud er Kjerlighed</hi></label>
   <p>allusion dels til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>, dels til <rs type="bible">1 Joh 4,16</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-169" n="267,12"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-517" n="282,2">
   <label><hi rendition="#bol">Menneske-Slægten</hi>s</label>
   <p>menneskeheden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-266" n="282,5">
   <label><hi rendition="#bol">end</hi></label>
   <p>endnu.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-518" n="282,12">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til, med sigt på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-267" n="282,17">
   <label><hi rendition="#bol">mistvivlende om ... ikke var blevet</hi></label>
   <p>tvivlende om, betvivlende, at han dog var blevet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-269" n="282,23">
   <label><hi rendition="#bol">Guds Majestæt</hi></label>
   <p>Udtrykket forekommer i <rs type="bible">Luk 9,43</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-519" n="282,33">
   <label><hi rendition="#bol">lige overfor</hi></label>
   <p>i forhold til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-271" n="282,33">
   <label><hi rendition="#bol">eleverede</hi></label>
   <p>ophøjede, opløftede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-272" n="282,37">
   <label><hi rendition="#bol">pathologisk</hi></label>
   <p>lidenskabeligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-520" n="282,38">
   <label><hi rendition="#bol">saa</hi> har villet</label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-273" n="283,7">
   <label><hi rendition="#bol">tvinge</hi></label>
   <p>ave, undertvinge, beherske, bekæmpe.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-521" n="283,8">
   <label><hi rendition="#bol">Kjød og Blod</hi></label>
   <p>fast udtryk i NT som betegnelse for menneske, jf. fx <rs type="bible">Matt 16,17</rs>; <rs type="bible">Gal 1,16</rs>; <rs type="bible">Ef 6,12</rs>. Se også <rs type="bible">1 Kor 15,50</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver til korintherne: »Men dette siger jeg, Brødre, at Kiød og Blod kan ikke arve Guds Rige« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-274" n="283,9">
   <label><hi rendition="#bol">Charakteer-Omdannelse</hi></label>
   <p>det at omdanne, omforme sig, så der bliver fuld og hel overensstemmelse mellem personlig holdning og handling (teori og praksis).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-275" n="283,12">
   <label><hi rendition="#bol">Talleyrand har sagt om Talen ... givet Mskene for at skjule Tanker</hi></label>
   <p>sml. § 3 i kap. 3 i <hi rendition="#ita">Begrebet Angest</hi> (1844), hvor den pseudonyme forf. <persName key="Vigilius Haufniensis">Vigilius Haufniensis</persName> skriver om »Passiaren, der ikke mærker, hvad Talleyrand (og allerede før ham Young har sagt) opdagede og dog ikke fuldkommede saa godt som Passiaren gjør det, at Sproget er til for at skjule Tankerne – nemlig, at man ingen har«, <ref target="../ba/txt.xml#ss409" type="publishedWritings" n="409"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 4, 409</ref>f. – I digtet »Love of Fame« 1, v. 207f., siger den eng. digter og præst <persName key="Young, Edward" n="*">Edward Young</persName> (1683-1765) om hofferne: »Where Nature's end of language is declined / and men talk only to conceal their mind«. Jf. <hi rendition="#ita">Einige Werke von Dr. Eduard Young,</hi> overs. af <persName key="Ebert, Johann Arnold">J.A. Ebert</persName>, bd. 1-2, 2. forbedrede udg., <placeName>Braunschweig</placeName> og <placeName>Hildesheim</placeName> 1777, bd. 3, Braunschweig og Hildesheim 1772, ktl. 1911; bd. 3, s. 36, hvor det i prosaform hedder: »wo der natürliche Zweck der Sprache vermieden wird, und Menschen nur reden, um die Seele zu verhehlen«. – Den fr. biskop og statsmand <persName key="Talleyrand-Périgord, Charles Maurice de" n="*">Charles-Maurice de Talleyrand</persName> (1754-1838) skal i 1807 have sagt til den sp. gesandt <persName key="Isquierdo">Isquierdo</persName>: »La parole a été donnée à l'homme pour déguiser sa pensée« (»Sprogets/talens gave har mennesket fået for at skjule sin tanke«).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-276" n="283,18">
   <label>det <hi rendition="#bol">er saa</hi></label>
   <p>forholder sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-277" n="283,20">
   <label><hi rendition="#bol">Skuffelse</hi></label>
   <p>illusion.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-278" n="283,22">
   <label><hi rendition="#bol">Figenbladet</hi></label>
   <p>allusion til syndefaldsberetningen i <rs type="bible">1 Mos 3</rs>, hvor det fortælles om <persName key="Adam">Adam</persName> og <persName key="Eva">Eva</persName>, at deres øjne åbnedes, da de havde spist af kundskabens træ, og de opdagede, at de var nøgne. »Derfor syede de figenblade sammen og bandt dem om livet«, v. 7</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-279" n="283,24">
   <label><hi rendition="#bol">sagt om Pharisæerne, at de ikke ... gaae ind i Himmeriges Rige ... forhindre Andre deri</hi></label>
   <p>sigter til <rs type="bible">Matt 23,13</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Vee Eder, I Skriftkloge og Pharisæer, I Øienskalke [øjentjenere, hyklere]! at I tillukke Himmeriges Rige for Menneskene; thi I gaae ikke derind, og dem, som ville [vil] gaae ind, tillade I det ikke« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">Pharisæerne:</hi> Farisæerne udgjorde en af de mest indflydelsesrige bevægelser i den antikke jødedom i hellenistisk-rom. tid, dvs. fra o. 100 f.Kr. til <placeName>Jerusalem</placeName>s ødelæggelse i 70 e.Kr. De lagde vægt på en nøje overholdelse af Moseloven, herunder også det kompleks af renhedsforskrifter, der angik præsteskabet; ud fra Moseloven skabte de en omfattende mundtlig tradition for udlægning af dens bud, kaldet 'fædrenes' el. 'de gamles overlevering'. De troede desuden på de dødes opstandelse til dom og på mellemvæsner, engle. Farisæernes antal på Jesu tid skal have været o. 6.000.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-280" n="283,31">
   <label><hi rendition="#bol">ordentligviis</hi></label>
   <p>almindeligvis, sædvanligvis.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-284" n="284,2">
   <label><hi rendition="#bol">Affaldet</hi></label>
   <p>frafaldet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-285" n="284,4">
   <label><hi rendition="#bol">Schüler</hi></label>
   <p>ty., elev.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-522" n="284,14">
   <label><hi rendition="#bol">ret tilgavns</hi></label>
   <p>eftertrykkeligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-523" n="284,22">
   <label><hi rendition="#bol">han ikke, msklig talt, har Sag</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB32/txt.xml#n135" type="journalsAndPapers" n="135">NB32:135</ref>, der bærer overskriften »<hi rendition="#ita">Guds Majestæt – Guds Sag</hi>«, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 230-232.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-524" n="284,26">
   <label><hi rendition="#bol">Kjender</hi></label>
   <p>kendetegn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-293" n="284,28">
   <label><hi rendition="#bol">Gud jo er Kjerlighed ... lider med ... den Elskede, uden at Gud forandrer sig</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelserne <ref target="../NB31/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB31:82</ref>, <ref target="../NB31/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB31:83</ref> og <ref target="../NB31/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">NB31:86</ref> samt <ref target="../NB32/txt.xml#n67" type="journalsAndPapers" n="67">NB32:67</ref> og <ref target="../NB32/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">NB32:93</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 60,24-29, 61 og 63 samt 166f. og 182,16-21. – <hi rendition="#bol">Gud <hi rendition="#ita">(...)</hi> er Kjerlighed:</hi> allusion dels til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>, dels til <rs type="bible">1 Joh 4,16</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-169" n="267,12"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-296" n="284,36">
   <label><hi rendition="#bol">Paahæng</hi></label>
   <p>noget, der er hængt (løst) på, ikke udgør en egl., opr. bestanddel.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-297" n="284,36">
   <label><hi rendition="#bol">Omklædning</hi></label>
   <p>påklædning; forklædning, maskering.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-298" n="285,1">
   <label><hi rendition="#bol">udvise</hi></label>
   <p>vise, udtrykke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-299" n="285,3">
   <label><hi rendition="#bol">jeg fra tidligste Tid har været udsondret i særlig Qval</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB2/txt.xml#n73" type="journalsAndPapers" n="73">NB2:73</ref>, fra juni 1847, hvor SK skriver: »<persName key="Paulus">Paulus</persName> taler om at være αφοϱισμενος, see det har jeg været fra min tidligste Barndom. Min Qval var først selve Lidelsen i mig, da igjen at man bestandigt maatte ansee det for Stolthed som var Lidelse og Elendighed.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 172,20-23. Det gr. ord αφοϱισμενος, fejl for αφωϱισμενος (aphērisménos), betyder: afsondret, udskilt, og anvendes af Paulus i <rs type="bible">Rom 1,1</rs>. Se også journaloptegnelserne <ref target="../NB17/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">NB17:14</ref>, fra marts 1850, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 23, 172f., og <ref target="../NB32/txt.xml#n147" type="journalsAndPapers" n="147">NB32:147</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 239f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-653" n="285,8">
   <label><hi rendition="#bol">at jeg da først ret bliver opmærksom paa Χstd. og Guds Majestæt</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB26/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB26:39</ref>, dateret den 7. aug. 1852, hvor SK skriver: »Det bliver mig nu i disse Dage tydeligt, at det i hiin Natte-Samtale med mig selv som gik forud for Udgivelsen af den sidste Pseudonym: Anti-Cl. [<persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb33-37" n="251,33"/>) her som den pseudonyme forf. af <hi rendition="#ita">Sygdommen til Døden</hi> (1849)], var min Forstandighed, der vilde holde mig tilbage og ikke det Bedre i mig.« Efter at have beskrevet, hvordan økonomiske bekymringer og andre lidelser kom til, skriver SK videre: »O, det har været strenge, strenge Tider, indtil Døden. Og hvad der piinte mig som Dødsstødet var dette, om det skulde være muligt, at det var min Stolthed der tiltrods for min Forstandighed, der noksom havde seet Farerne forud, og endog tiltrods for en advarende Stemme, skulde have vovet ud. Det er forfærdeligt, jeg har følt Lidelser som det at døe. / Men Styrelsen [<ptr type="commentary" target="#nb33-124" n="262,23"/>] veed nok hvad den gjør. Thi dersom til alle Lidelserne ikke var kommet den Lidelse: om det ikke var min egen Skyld, om det ikke var Guds Unaade, at dette hændte mig, saa var Lidelsen aldrig blevet indtil Døden – og det var nok Bestemmelsen. Derfor lod Styrelsen mig forblive i en Uklarhed over hiin Natte-Samtale, for at jeg paa denne Uklarhed skulde saare mig indtil Døden. / Det har jeg ogsaa gjort. O, men hvad har jeg ogsaa nu lært! Trættet [udmattet] i denne indre Qval tabte jeg Lysten til at ville nyde Livet, selv om nu Betingelserne tilbødes – men jeg blev i dybeste Forstand opmærksom paa Χstdommen.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 44-46.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-525" n="285,18">
   <label><hi rendition="#bol">ordentlig</hi></label>
   <p>ligefrem, formelig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-526" n="285,23">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til, hvad angår.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-301" n="285,23">
   <label><hi rendition="#bol">Opfindelse</hi></label>
   <p>påhit, påfund.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-655" n="285,24">
   <label><hi rendition="#bol">Salt</hi></label>
   <p>her som udtryk for stærk, frisk kraft, sml. <rs type="bible">Matt 5,13</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »I er jordens salt. Men hvis saltet mister sin kraft, hvad skal det så saltes med? Det duer ikke til andet end at smides ud og trampes ned af mennesker.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-303" n="285,25">
   <label><hi rendition="#bol">Flauere</hi></label>
   <p>flovere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-527" n="285,26">
   <label><hi rendition="#bol">saa</hi> er</label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-304" n="285,26">
   <label><hi rendition="#bol">»han skaber Gud i sit Billede</hi></label>
   <p>hentyder til den ty. filosof <persName key="Feuerbach, Ludwig">Ludwig Feuerbach</persName>, der i sit fil. hovedværk <hi rendition="#ita">Das Wesen des Christenthums</hi> fra 1841 (jf. ktl. 488, der er en 2. udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1843), hævdede, at alle religioner, herunder kristendommen især pga. dens trinitetslære og bestemmelse af Gud som kærlighed, i deres væsen er antropologi, fordi menneskets forestilling om Gud er et idealt billede af dets egne artsbestemte væsenstræk, se fx følgende passage i kap. XII »Die Bedeutung der Creation im Judenthum«, i 2. udg., s. 174: »<hi rendition="#ita">Erst schafft der Mensch ohne Wissen und Willen Gott nach seinem Bilde</hi> und dann erst schafft wieder dieser Gott <hi rendition="#ita">mit Wissen und Willen</hi> den Menschen nach seinem Bilde.« Se i øvrigt følgende optegnelse med kommentarer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-305" n="285,27">
   <label><hi rendition="#bol">Nittengryn</hi></label>
   <p>smålig person; ubetydelighed, pjok.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-307" n="285,31">
   <label><hi rendition="#bol">Hedenskabet sin Gud, til en Oxe</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til den hellige okse el. tyr <persName key="Apis">Apis</persName>, der i den egyptiske mytologi blev opfattet som et levende billede på guden <persName key="Osiris">Osiris</persName>' sjæl; se fx artiklen »Apis« i <hi rendition="#ita">Paul Fr. A. Nitsch neues mythologisches Wörterbuch,</hi> 2. udg. ved <persName key="Klopfer, Friedrich Gotthilf">Fr. G. Klopfer</persName>, bd. 1-2, <placeName>Leipzig</placeName> og <placeName>Sorau</placeName> 1821 [1793], ktl. 1944-1945; bd. 1, s. 235-239.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-308" n="285,36">
   <label><hi rendition="#bol">Fritænker</hi>en</label>
   <p>if. <persName key="Molbech, Christian">C. Molbech</persName> <hi rendition="#ita">Dansk Ordbog</hi> bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833, ktl. 1032; bd. 1, s. 319, sp. 2: »den, som tænker frit (især om den, der i Religionssager ikke antager Kirkens Lærdomme)«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-528" n="285,37">
   <label><hi rendition="#bol">at Fritænkeren i vore Tider <hi rendition="#ita">(...)</hi> forkynder Χstd.</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB13/txt.xml#n92" type="journalsAndPapers" n="92">NB13:92</ref>, fra nov. 1849, hvor SK skriver: »Egentligen er Omvæltningen meget nærmere end man troer. Den sidste Formation af Fritænkere (<persName key="Feuerbach, Ludwig">Feuerbach</persName> [<ptr type="commentary" target="#nb33-304" n="285,26"/>] og hvad dertil hører) har angrebet ell. grebet Sagen langt snildere an end før; thi see nærmere til, skal Du see de have egl. paataget sig den Opgave at forsvare Χstd. mod de nulevende Χstne. Sagen er[,] den bestaaende Χsthed er demoraliseret, man har tabt al Respekt i dybeste Forstand (thi denne Forsikkrings-Respekt er da Intet) for Χstds existentielle Forpligtelser. Nu siger Feuerbach nei holdt: skal I have Lov til at leve som I leve, saa skal I ogsaa vedgaae at I ikke ere Χstne. Feuerbach har fattet Fordringerne, men han kan ikke tvinge sig ind under dem – ergo giver han hellere Afkald paa at være Χsten. Og nu tager [indtager] han Positionen ikke urigtigt, hvor stort et Ansvar han end andrager [pådrager sig]. Det er nemlig en Usandhed, naar den bestaaende Χsthed siger, at Feuerbach angriber Χstd, det er ikke sandt, han angriber de Χstne ved at vise, at deres Liv ikke svarer til Χstds Lære. Dette er en uendelig Forskjel. At han vistnok [rigtignok, sandt nok] er en malitieus [maliciøs] Dæmon kan nok være, men i taktisk Henseende er han en brugbar Figur.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 335f., med kommentarer. Sml. også journaloptegnelsen <ref target="../NB32/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55">NB32:55</ref>, der bærer overskriften »Fritænkernes Oplysning om hvad Χstd er«, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 157.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-309" n="285,37">
   <label><hi rendition="#bol">lide Forfølgelse af Regjeringen</hi></label>
   <p>Hvis der sigtes til noget konkret, er det ikke identificeret. Der kan dog mere generelt være tænkt på, at fritænkeri el. ateisme ofte er blevet set som et oprør mod staten og dens religiøse grundlag.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-310" n="286,1">
   <label><hi rendition="#bol">orthodoxe</hi> Kirke</label>
   <p>rettroende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-311" n="286,3">
   <label><hi rendition="#bol">Epicuræisme</hi></label>
   <p>egl. det, der hidrører fra den filosofi, som er udformet af den gr. filosof <persName key="Epikur" n="*">Epikur</persName> (o. 341 - o. 270 f.Kr.), for hvem lykken var livets formål. Her er 'epikuræisme' forstået i nedsættende betydning som det, der er bestemt af nydelsessyge.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-312" n="286,8">
   <label><hi rendition="#bol">den Kirkelærer, som ... sagde: et Martyrium er umuligt, thi Fjenderne hedde Χstne</hi></label>
   <p>If. journaloptegnelsen <ref target="../NB23/txt.xml#n143" type="journalsAndPapers" n="143">NB23:143</ref>, fra feb. 1851, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 276, sigtes der til følgende citat af Basilus fra et brev, bragt i kapitlet »Basilius« i F. Böhringer <hi rendition="#ita">Die Kirche Christi und ihre Zeugen</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-363" n="293,25"/>) bd. 1, 2. del, s. 190: »Drückend sind die Mühsale; und doch ist nirgends ein Martertod, weil unsere Verfolger denselben Namen tragen wie wir.« – Basilius fra <placeName>Kæsarea</placeName> el. <persName key="Basilios den Store" n="*">Basilios den Store</persName> (o. 330-79), gr. kirkefader, var fra 370 biskop i Kæsarea i <placeName>Kappadokien</placeName> i <placeName>Lilleasien</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-529" n="286,10">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til, med sigte på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-530" n="286,12">
   <label>Martyriet <hi rendition="#bol">været</hi></label>
   <p>have været.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-313" n="286,17">
   <label><hi rendition="#bol">Genialitet har jeg for ... at være Politie-Agent, og ... Hofmand</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-65" n="254,30"/> og <ptr type="commentary" target="#nb33-68" n="254,35"/>. – <hi rendition="#bol">Hofmand:</hi> hoffunktionær, især om de mere overordnede hoffolk.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-314" n="286,18">
   <label><hi rendition="#bol">Sandeligen hvad vi kalde Hofmænd ... den sande Majestæt</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB31/txt.xml#n120" type="journalsAndPapers" n="120">NB31:120</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 89f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-315" n="286,19">
   <label><hi rendition="#bol">marquere</hi></label>
   <p>markere, udtrykke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-318" n="286,32">
   <label>levede Du <hi rendition="#bol">saa</hi></label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-565" n="287,10">
   <label><hi rendition="#bol">En hvis Liv dog var Profiten, en Præst</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-412" n="299,23"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-319" n="287,30">
   <label><hi rendition="#bol">D.</hi></label>
   <p><placeName>Danmark</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-320" n="287,32">
   <label><hi rendition="#bol">forskylder</hi></label>
   <p>gør sig skyldig i, forvolder.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-321" n="287,32">
   <label><hi rendition="#bol">extravagerede</hi></label>
   <p>skejede ud, gik til yderligheder, overdrev.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-322" n="288,6">
   <label><hi rendition="#bol">erectioris ingenii</hi></label>
   <p>lat., egl. 'med oprejst ånd', af højere tænkemåde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-323" n="288,6">
   <label><hi rendition="#bol">som Mskets opreiste Gang er hans Fortrin for Dyret</hi></label>
   <p>hentyder til den antikke opfattelse af mennesket. Se fx 1. bog, kap. 9, 26, i den rom. politiker, jurist og filosof M. Tullius <persName key="Cicero, Marcus Tullius">Cicero</persName>s (106-43 f.Kr.) skrift <hi rendition="#ita">De legibus</hi> (Om lovene): »Thi mens naturen har bøjet de øvrige levende væsener nedad mod jorden, for at de kan tage føde til sig, er mennesket det eneste væsen, den har gjort opret, og den har rejst det op, for at det skulle skue mod himlen som mod sit fædreland og oprindelige hjemsted« (<hi rendition="#ita">Ciceros filosofiske skrifter,</hi> udg. af <persName key="Blatt, Franz">Franz Blatt</persName>, <persName key="Hastrup, Thure">Thure Hastrup</persName> og <persName key="Krarup, Per">Per Krarup</persName>, bd. 1-5, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1969-75; bd. 1, overs. af Per Krarup, s. 339f.); jf. <hi rendition="#ita">M. Tullii Ciceronis opera omnia,</hi> udg. af <persName key="Ernesti, Johann August">J.A. Ernesti</persName>, bd. 1, 2. udg., <placeName>Halle</placeName> 1757 [1756], bd. 2,1-2,2 samt bd. 3-4, 1. udg., Halle 1756, og <hi rendition="#ita">Indices rerum et verborum,</hi> 2. udg., Halle 1757 [1756], i alt 6 bd., ktl. 1224-1229; bd. 4, s. 744. Se også 2. bog, kap. 56, 140, i Cicero <hi rendition="#ita">De natura deorum</hi> (Om gudernes væsen), hvor det om de gaver, guderne har tildelt menneskene, siges, at de har »hævet dem op fra jorden, således at de går omkring, høje og oprejste, for at de skulle kunne skue op mod himlen og således erkende guderne. Menneskene er nemlig rundne af jorden ikke som dens beboere og indbyggere, men som en art tilskuere til de overjordiske og himmelske ting« (<hi rendition="#ita">Ciceros filosofiske skrifter</hi> bd. 3, 1970, overs. af F. Blatt, s. 209); jf. <hi rendition="#ita">M. Tullii Ciceronis opera omnia</hi> bd. 4, s. 560.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-325" n="288,18">
   <label><hi rendition="#bol">lidende</hi></label>
   <p>passiv.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-671" n="288,18">
   <label><hi rendition="#bol">udvise</hi></label>
   <p>vise hen til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-326" n="288,25">
   <label><hi rendition="#bol">Practici</hi></label>
   <p>af lat. practicus, praktikere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-330" n="289,3">
   <label><hi rendition="#bol">Slægt</hi></label>
   <p>art.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-531" n="289,7">
   <label><hi rendition="#bol">piinligste</hi></label>
   <p>mest pinefulde, smerteligste.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-331" n="289,7">
   <label><hi rendition="#bol">autopathiske</hi></label>
   <p>selvlidende, selvfølende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-532" n="289,8">
   <label><hi rendition="#bol">sympathetiske</hi></label>
   <p>egl. 'samlidende', medlidende, medfølende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-533" n="289,18">
   <label><hi rendition="#bol">et Abstraktum</hi></label>
   <p>noget abstrakt, en abstraktion.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-534" n="289,35">
   <label>ganske <hi rendition="#bol">eneste</hi></label>
   <p>enestående, eneste af sin slags.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-333" n="289,36">
   <label><hi rendition="#bol">in uno</hi></label>
   <p>lat., i ét, som ét og det samme.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-535" n="290,2">
   <label><hi rendition="#bol">udvises</hi></label>
   <p>vises, udtrykkes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-536" n="290,5">
   <label><hi rendition="#bol">er det <hi rendition="#ita">(...)</hi> saa</hi></label>
   <p>forholder det sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-337" n="290,13">
   <label><hi rendition="#bol">det Guddommelige sat saaledes sammen med det at være Msk</hi></label>
   <p>Hvad der nærmere sigtes til i NT, er ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-537" n="290,20">
   <label><hi rendition="#bol">Gavtyvestreg</hi>er</label>
   <p>gavtyveagtig handling, dvs. bedragerisk handling med bibetydning af det lumske, snedige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-340" n="290,34">
   <label><hi rendition="#bol">fremkoglet</hi></label>
   <p>fremtryllet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-540" n="290,34">
   <label><hi rendition="#bol">faae Riger og Lande og Stater til Christne</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName> <hi rendition="#ita">Den danske Folkekirkes Forfatningsspørgsmaal,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1851, ktl. 655, hvor Martensen indgående argumenterer direkte for en 'christelig Stat' og 'et christeligt Folk' og indirekte for et 'christeligt Land'. Se fx s. 7: »At den christelige Stat staaer i et indre Forhold til den christelige Kirke følger i Almindelighed heraf, at den christelige Stat forudsætter et christeligt <hi rendition="#ita">Folk;</hi> men da det saaledes er det samme Folk, der er i Staten og i Kirken, saa kan og bør der ikke være nogen Strid mellem Statens og Kirkens Principer, skjøndt vistnok [sandt nok] det fælleds Berøringspunkt, det Omraade hvor Kirke og Stat mødes, ikke nærmest og umiddelbart er Troens og Troeslærdommenes, men Sædernes og de sædelig-religiøse Grundsætningers.« Efter at have diskuteret modsætningen mellem 'den christelige Stat' og 'den nyere Humanitetstat' skriver Martensen, s. 11f.: »Idet vi have sammenstillet Humanitetstaten og den christelige Stat, have vi betegnet en Hovedmodsætning i Nutidens Tankemaade. Og for at vi ogsaa skulle [skal] tilkjendegive, paa hvilken Side vi selv staae, da bekjende vi, at efterdi vi betragte Christendommen som den sande Humanitet, og den christelige Stat som den rette og virkelige Humanitetstat, saa kunne [kan] vi kun betragte den saakaldte <hi rendition="#ita">rene</hi> Humanitetstat som et Tankebillede, til hvis indre Sandhed vi ikke kunne fæste nogen Tro, og af hvis Virkeliggjørelse vi ikke antage, at det forventede Held vil oprinde for Nationerne.« Videre argumenterer Martensen for, at Folkekirken, som blev indført med Grundloven af 5. juni 1849, if. Grundlovens kirkelige bestemmelser har bevaret en statskirkelig status. Det fører ham frem til at hævde, s. 22, at de senere tider tydeligt har vist, at den bevidsthed er i folket: »at Christendommen ikke blot skal være et Anliggende for den Enkelte, men for hele Folket; at det Menneskelige og det Folkelige ingenlunde kan være sig selv Nok, men maa have sin Rod i det Guddommelige, naar det ikke skal være bygget paa Sand. Men Folket i dets Heelhed kjender kun det Religiøse i Skikkelsen af den lutherske Christendom, som er overleveret fra Fædrene og gjennem den gamle Statskirke dybt indflettet i Folkets Liv og Sæder. Og om man end vil sige, at der i Folket i mange Henseender kun er ringe Bevidsthed om Christendommens sande Væsen og Kjærne, at det i mange Henseender kun er Sædvanens Magt, der knytter Folket til Christendommen, dog er der i denne Vedhængen ved de gamle Sædvaner Noget, hvorom der maa siges: Fordærv det ikke, thi der er en Velsignelse deri!« Se endvidere s. 45, hvor det hedder: »Det attende Aarhundrede har dømt Samvittighedstvangen, det har dømt den udelukkende Stilling, som de christelige Confessioner indtage til hinanden. Har det ogsaa dømt selve Ideen af [om] den christelige Stat og det christelige Folk? Just dette synes os at være den store Uretfærdighed i den Polemik, der i vore Dage føres mod Statskirkerne, at den kun fremhæver Manglerne, hvilke den viser i Forstørrelsesglas og omgiver med selvskabte Skyggebilleder, men ikke gaaer ind paa den christelige Tanke, der ligger til Grund for Statskirkedømmet, og som i sit inderste Væsen just er en Humanitetens Tanke, nemlig: Christendommens Bestemmelse for Alle, og Alles Kaldelse til Christendommen.« Se endelig Martensens diskussion af og begrundelse for begrebet 'et christeligt Folk', s. 51-56. – Der kan også i videre betydning være tænkt på grundtvigianerne, se fx C. Buchholtz' foredrag ved mødet den 21. okt. 1852 i det grundtvigsk prægede <placeName key="Roskilde Præstekonvent">Roskilde præstekonvent</placeName> »Om det danske Folks religiøse Eiendommelighed«, trykt i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende,</hi> udg. af R. Th. Fenger og <persName key="Brandt, Carl Joakim">C.J. Brandt</persName> (bd. 1-8, 1845-53, ktl. 321-325), nr. 378, den 2. jan. 1853, og nr. 379, den 9. jan. 1853, bd. 8, sp. 1-9 og sp. 20-30, hvor pastor Buchholtz »troer at kunne paavise at det danske Folk <hi rendition="#ita">er et Christenfolk</hi>«, sp. 7. Se desuden pastor <persName key="Fenger, Johannes Ferdinand">J.F. Fenger</persName>s 'sidebemærkninger' til Buchholtz' foredrag på mødet, trykt som »Om det danske Folks religiøse Eiendommelighed (II)« i <hi rendition="#ita">Dansk Kirketidende,</hi> nr. 383, den 6. feb. 1853, bd. 8, sp. 82-87.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-341" n="290,38">
   <label><hi rendition="#bol">er <hi rendition="#ita">(...)</hi> Χstd: Msk-Fjendskab – saaledes opfattede ... Hedenskab og Jødedom den</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til udtrykket 'odium generis humani' (lat., 'had til menneskeslægten') brugt om kristendommen. Kilden til dette er muligvis den rom.-katolske 'kirkelige forfatter' <persName key="Tertullian, Quintus Septimius Florens">Tertullian</persName> <hi rendition="#ita">Apologeticus adversus gentes pro christianis</hi> (lat., Forsvar for de kristne mod hedningene), 37, 8: »Sed hostes maluistis vocare generis humani« (lat., »Men I har foretrukket at kalde dem [de kristne] fjender af menneskeheden«), jf. <hi rendition="#ita">Qu. Sept. Flor. Tertulliani opera,</hi> udg. af <persName key="Leopold, E.F.">E.F. Leopold</persName>, bd. 1-4, <placeName>Leipzig</placeName> 1839-41 (i <hi rendition="#ita">Bibliotheca patrum ecclesiasticorum latinorum selecta,</hi> udg. af <persName key="Gersdorf, Ernst Gotthelf">E.G. Gersdorf</persName>, bd. 4-7), ktl. 147-150; bd. 1, s. 109. Se også den rom. historieskriver <persName key="Tacitus, Publius Cornelius">Tacitus</persName>' <hi rendition="#ita">Annales</hi> (lat., Årbøger), 15. bog, kap. 44, 4, jf. <hi rendition="#ita">C. Cornelii Taciti opera ex recensione Ernestiana,</hi> udg. af <persName key="Bekker, Immanuel">I. Bekker</persName>, <placeName>Berlin</placeName> 1825, ktl. 1282, s. 347. Her fortælles det, at de kristne, som var mistænkt for at have forårsaget <placeName>Rom</placeName>s brand under kejser <persName key="Nero">Nero</persName>, ikke så meget blev dømt for brandstiftelse som pga. 'odio humani generis'. I sin oversættelse gengiver <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName> udtrykket med »Had til det menneskelige Kiøn«, <hi rendition="#ita">Cajus Cornelius Tacitus</hi> bd. 1-3, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1773-97, ktl. 1286-1288; bd. 2, 1775, s. 282.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-343" n="290,40">
   <label><hi rendition="#bol">Strid og Fjendskab mellem ... Gud og ... Msk</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til <rs type="bible">Jak 4,4</rs>: »I Hoerkarle og Hoerqvinder! vide I ikke, at Verdens Venskab er Guds Fiendskab? Derfor, hvo [den] som vil være Verdens Ven, bliver Guds Fiende« (NT-1819). Se også <rs type="bible">Rom 8,7-8</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver: »Kiødets Sands er Fiendskab imod Gud; thi den er ikke Guds Lov underdanig, ei heller kan den være det. Men de, som ere kiødelige, kunne [kan] ikke tækkes Gud« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-541" n="291,1">
   <label><hi rendition="#bol">opfanger</hi></label>
   <p>tilfangetager.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-542" n="291,3">
   <label><hi rendition="#bol">optaget</hi></label>
   <p>indfanget, taget i besiddelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-344" n="291,7">
   <label><hi rendition="#bol">et U-Mske</hi></label>
   <p>et ikke-menneske.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-346" n="291,12">
   <label><hi rendition="#bol">pas vel paa det</hi></label>
   <p>læg vel mærke til det.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-347" n="291,15">
   <label><hi rendition="#bol">om</hi> Dig</label>
   <p>omkring.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-543" n="291,20">
   <label><hi rendition="#bol">kunne</hi> vi</label>
   <p>kan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-544" n="291,21">
   <label>Egoister, som <hi rendition="#bol">ville</hi></label>
   <p>vil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-348" n="291,24">
   <label><hi rendition="#bol">en Χsten ... Had til Verden ... til sig selv ... til alt Det, hvori Mskene have deres Liv</hi></label>
   <p>allusion dels til <rs type="bible">Matt 6,24</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Ingen kan tiene to Herrer; thi han maa enten hade den ene og elske den anden, eller holde sig til den ene og foragte den anden. I kunne [kan] ikke tiene Gud og Mammon« (NT-1819). Dels til <rs type="bible">Luk 14,26</rs>, hvor Jesus i sin tale om prisen for efterfølgelse siger: »Dersom nogen kommer til mig, og hader ikke sin Fader, og Moder, og Hustru, og Børn, og Brødre, og Søstre, og tilmed sit eget Liv, han kan ikke være min Discipel« (NT-1819). Se også <rs type="bible">Matt 10,21</rs>.35-37.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-349" n="291,38">
   <label><hi rendition="#bol">»det Valuta, som Banken eier«</hi></label>
   <p>Udtrykket er ikke identificeret. Der er tale om bankens beholdning af udmøntede penge, navnlig i guld el. sølv, der bl.a. tjener til dækning (og indløsning) af cirkulerende papirpenge.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-350" n="291,39">
   <label><hi rendition="#bol">Seddel-Penge</hi></label>
   <p>pengesedler.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-351" n="291,40">
   <label><hi rendition="#bol">Primitivitet</hi></label>
   <p>oprindelighed, autenticitet, oprigtighed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-356" n="292,10">
   <label><hi rendition="#bol">Squadronerie</hi></label>
   <p>det at bruge mange og store (tomme) ord, brovteri, praleri.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-545" n="292,22">
   <label><hi rendition="#bol">i det Høieste</hi></label>
   <p>højt regnet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-546" n="292,24">
   <label><hi rendition="#bol">det er</hi></label>
   <p>det vil sige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-358" n="292,36">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-94" n="258,27"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-359" n="292,38">
   <label><hi rendition="#bol">han frygter meest af Alt for at være i en Vildfarelse</hi></label>
   <p>hentyder til <persName key="Platon">Platon</persName>s (<ptr type="commentary" target="#nb33-225" n="274,1"/>) dialog <hi rendition="#ita">Kratylos,</hi> 428d, hvor <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> siger: »Ja, guter <persName key="Kratylos">Kratylos</persName>, ich wundere mich selbst schon lange über meine eigne Weisheit, und kann kaum daran glauben. Daher dünkt mich, ich sollte wol noch einmal genauer zusehn, was wol eigentlich daran ist. Denn von sich selbst hintergangen zu werden, ist doch das allerärgste. Denn wenn der Betrieger auch nicht auf ein Weilchen sich entfernt, sondern immer bei der Hand ist, wie sollte das nicht schreklich sein?« <hi rendition="#ita">Platons Werke,</hi> overs. af <persName key="Schleiermacher, Friedrich">Fr. Schleiermacher</persName>, 1. del, 1-2 (bd. 1-2), 2. forbedrede udg., <placeName>Berlin</placeName> 1817-18 [1804-05], 2. del, 1-3 (bd. 3-5), 2. forbedrede udg., Berlin 1818-26 [1805-09], 3. del, 1 (bd. 6), Berlin 1828, ktl. 1158-1163; 2. del, 2 (bd. 4), 1824, s. 103f. (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-148" n="265,12"/>) bd. 3, s. 64). Se journaloptegnelsen <ref target="../JJ/txt.xml#n131" type="journalsAndPapers" n="131">JJ:131</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 18, 183, hvor SK henviser til denne replik i Schleiermachers oversættelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-547" n="293,1">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>med sigte på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-548" n="293,9">
   <label><hi rendition="#bol">faaer <hi rendition="#ita">(...)</hi> sig selv ved Næsen</hi></label>
   <p>formentlig svarende til udtrykket 'tager sig selv ved næsen' i betydningen: narrer, bedrager sig selv.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-362" n="293,23">
   <label><hi rendition="#bol">dette Punkt har H. H. i de to ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger især fremhævet</hi></label>
   <p>sigter til »Har et Menneske Lov til at lade sig ihjelslaae for Sandheden? Et eenligt Menneskes Efterladenskab. Digterisk Forsøg«, den første af de <hi rendition="#ita">Tvende ethisk-religieuse Smaa-Afhandlinger</hi> (1849) af den pseudonyme forf. <persName key="H. H.">H.H.</persName>, i <ref target="../tsa/txt.xml#ss57" type="publishedWritings" n="57"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 11, 57</ref>-93.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-363" n="293,25">
   <label><hi rendition="#bol">etsteds hos Clemens Alex: ... bemærket i mit Exemplar af Böhringer</hi></label>
   <p>sigter til følgende passus i kapitlet »Klemens von Alexandrien« i den ty.-schweiziske kirkehistoriker og præst Georg <persName key="Böhringer, Friedrich">Friedrich Böhringer</persName>s (1812-79) værk <hi rendition="#ita">Die Kirche Christi und ihre Zeugen oder die Kirchengeschichte in Biographieen</hi> bd. 1,1-1,4 og 2,1-2,3 (7 dele), <placeName>Zürich</placeName> 1842-55 (senere udkom bd. 2,4-2,5, 1856-58), ktl. 173-177 (forkortet <hi rendition="#ita">Die Kirche Christi und ihre Zeugen</hi>); bd. 1, 1. del, s. 83f.: »Im Gegensatze zu den montanistischen Schwärmern seiner Zeit, welche die Flucht in Verfolgungen unbedingt verwarfen, hatte er aus Matth. X, 23. sich überzeugt, dass und aus welchen Gründen, aber auch unter welchen Beschränkungen, sie von dem Herrn gestattet worden sei. 'Der Herr selbst, sagt er in einem seiner Werke, hat uns geheissen, in eine andere Stadt zu fliehen, wenn wir verfolgt werden; nicht als ob die Verfolgung ein Uebel wäre, nicht als ob wir fliehen sollten, weil wir den Tod fürchteten; aber er will, dass wir Niemanden im Uebelthun helfen, Niemanden dazu verleiten sollen; die nun nicht gehorchen, sind Unbesonnene und stürzen sich ganz mit Unrecht in handgreifliche Gefahren. Wenn der, der einen Menschen tödtet, gegen Gott sündigt, so ist auch der an seinem eigenen Tod schuldig, der sich selbst vor den Richter stellt. Zugleich unterstützt er, so viel an ihm, die Schlechtigkeit dessen, der ihn verfolgt.« SKs eksemplar er ikke kendt. – <hi rendition="#bol">Clemens Alex::</hi> Clemens Alexandrinus: Titus Flavius Clemens el. <persName key="Clemens Alexandrinus">Klemens fra Alexandria</persName> (o. 150-215), kristen filosof; lærer ved Pantainos' kristne akademi og dets leder fra hans død år 200, men flygtede pga. forfølgelser to år efter til <placeName>Kæsarea</placeName> i <placeName>Kappadokien</placeName> og fortsatte dér sin lærervirksomhed.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-365" n="293,28">
   <label><hi rendition="#bol">saa</hi> at</label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-549" n="293,33">
   <label><hi rendition="#bol">høihjertet</hi></label>
   <p>storsindet, ædelt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-550" n="293,40">
   <label><hi rendition="#bol">den Elskede og Moderen og Faderen og Børnene</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Luk 14,26</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-348" n="291,24"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-551" n="294,8">
   <label><hi rendition="#bol">Msk-Slægten</hi>s</label>
   <p>menneskeheden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-368" n="294,13">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-369" n="294,15">
   <label><hi rendition="#bol">endelige</hi> Formaal</label>
   <p>timelige, verdslige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-552" n="294,15">
   <label><hi rendition="#bol">bliv <hi rendition="#ita">(...)</hi> Dig selv og Andre vigtig og interessant</hi></label>
   <p>bliv vigtig og interessant for dig selv og andre.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-656" n="294,19">
   <label><hi rendition="#bol">Martyriet ... vil blive i Retning af Latteren</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB10/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">NB10:42</ref>, fra feb. 1849, hvor SK skriver: » Latterens Martyrium er det egl. jeg har lidt, ja noget Mere og Dybere tør jeg sige om mig selv: Jeg er Latterens Martyr; thi ikke Enhver der leed om end for en Idee at blive udleet, er derfor ganske nøiagtigt Latterens Martyr. Saaledes fE. naar en slet og ret alvorlig Mand for en god Sag lider det, saa har han ikke det dybere Forhold til det Martyrium han lider. Men jeg er Latterens Martyr, og at blive det, derpaa har mit Liv været lagt an, jeg forstaaer mig saa ganske deri, ja det er som forstod jeg nu først mig selv – hvorimod det fE falder mig vanskeligt at forstaae mig selv i at blive slaaet ihjel, og da endnu vanskeligere at forstaae mig selv i at gjøre Lykke i Verden. Nei i Latterens Martyr gjenkjender jeg mig selv.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 279,2-12. SK hentyder til, at angrebene på ham i ugeskriftet <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> medførte, at han blev genstand for latter, grinet ad og chikaneret på gaden. <hi rendition="#ita">Corsaren</hi> bragte en række satiriske artikler om, allusioner til og karikaturtegninger af SK (se <ref target="../nb/kom.xml#nb-24" type="commentary"><hi rendition="#ita">SKS</hi> K20, 41-44</ref>), første gang den 2. jan. (nr. 276) og herefter regelmæssigt frem til den 17. juli 1846 (nr. 304); efter <persName key="Goldschmidt, Meïr Aron">M.A. Goldschmidt</persName>s afgang som redaktør i okt. 1846 fortsatte drillerierne, sidst den 16. feb. 1849 (nr. 439). Om SKs angreb på <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> <ptr type="commentary" target="#nb33-48" n="253,26"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-371" n="294,24">
   <label><hi rendition="#bol">Grinet</hi>s</label>
   <p>SK sætter ofte 'grinet' i forbindelse med <hi rendition="#ita">Corsaren,</hi> se fx optegnelserne <ref target="../NB10/txt.xml#n181" type="journalsAndPapers" n="181">NB10:181</ref>, fra april 1849, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 350,5; <ref target="../NB12/txt.xml#n80" type="journalsAndPapers" n="80">NB12:80</ref>, fra aug. 1849, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 22, 187,34; og <ref target="../NB29/txt.xml#n70" type="journalsAndPapers" n="70">NB29:70</ref>, fra juni 1854, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 334,20-25; se også foregående kommentar.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-553" n="294,27">
   <label><hi rendition="#bol">ligeoverfor</hi></label>
   <p>i forhold til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-372" n="294,30">
   <label><hi rendition="#bol">Affald</hi></label>
   <p>frafald.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-555" n="294,30">
   <label><hi rendition="#bol">Slægter</hi></label>
   <p>generationer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-373" n="294,33">
   <label><hi rendition="#bol">at træde i Charakteer</hi></label>
   <p>udtryk præget af SK i betydningen (at vælge) at tilegne sig (noget) som sin egen personlige opfattelse, stå fuldt og helt inde for (det) og handle efter (det).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-375" n="295,3">
   <label><hi rendition="#bol">lefler <hi rendition="#ita">(...)</hi> med</hi></label>
   <p>omgås letsindigt el. overfladisk med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-556" n="295,10">
   <label>naar <hi rendition="#bol">saa er</hi></label>
   <p>det forholder sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-557" n="295,18">
   <label><hi rendition="#bol">kunne</hi> med deres</label>
   <p>kan.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-558" n="295,21">
   <label><hi rendition="#bol">Mskener</hi></label>
   <p>dvs. mennesker.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-378" n="295,24">
   <label><hi rendition="#bol">item</hi></label>
   <p>lat., fremdeles, ligeledes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-559" n="295,28">
   <label><hi rendition="#bol">hidses paa</hi></label>
   <p>pudses på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-381" n="296,1">
   <label><hi rendition="#bol">Kjød og Blod</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-521" n="283,8"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-382" n="296,7">
   <label><hi rendition="#bol">hiin gamle Anskuelse at Charakteer-Dannelse begynder med Taushed (Pythagoras)</hi></label>
   <p>sigter til den praksis, der tillægges den gr. matematiker og filosof <persName key="Pythagoras">Pythagoras</persName> fra <placeName>Samos</placeName> (o. 580 - o. 500), at hans elever i en prøvetid skulle tilegne sig hans visdom i tavshed for at blive indviet i det filosofiske fællesskab, han havde stiftet. Jf. 8. bog, kap. 1, afsnit 10, i den gr. forf. <persName key="Diogenes Laertios">Diogenes Laertios</persName>' (3. årh. e.Kr.) filosofihistorie, hvor det om Pythagoras' disciple fortælles: »For at prøves, vare de i fem Aar tause, blot opmærksomme Tilhørere af hans filosofiske Lærdomme, og saae ikke Pythagor; Fra den Tid kom de i hans Huus og toge Deel i hans personlige Omgang.« <hi rendition="#ita">Diogen Laërtses filosofiske Historie, eller: navnkundige Filosofers Levnet, Meninger og sindrige Udsagn, i ti Bøger,</hi> overs. af <persName key="Riisbrigh, Børge">B. Riisbrigh</persName>, udg. af <persName key="Thorlacius, Børge">B. Thorlacius</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1812, ktl. 1110-1111; bd. 1, s. 368.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-384" n="296,16">
   <label><hi rendition="#bol">Luther</hi></label>
   <p><persName key="Luther, Martin" n="*">Martin Luther</persName> (1483-1546), ty. teolog, augustinermunk (1505-24), prof. i <placeName>Wittenberg</placeName>; forlod definitivt augustinerklostret i 1524. Som protestantisk reformator den centrale skikkelse i det opgør og brud med den middelalderlige teologiske tradition, pavemagten og romerkirken, som bl.a. førte til en nyordning af gudstjenesten og det kirkelige liv og til dannelse af en række evangelisk-lutherske kirkeordninger, især i <placeName>Nordeuropa</placeName>. Forfatter til en lang række teologiske, eksegetiske, opbyggelige og kirkepolitiske værker, talrige prædikener og salmer; desuden oversatte han Biblen til tysk. Foruden <hi rendition="#ita">En christelig Postille, sammendragen af Dr. Morten Luthers Kirke- og Huuspostiller,</hi> overs. af <persName key="Thisted, Jørgen Overgaard">Jørgen Thisted</persName>, 1.-2. del, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1828, ktl. 283 (forkortet <hi rendition="#ita">En christelig Postille</hi>) og <hi rendition="#ita">D. Martin Luthers Geist- und Sinn-reiche auserlesene Tisch-Reden und andere erbauliche Gespräche,</hi> udg. af B. Lindner, bd. 1-2, <placeName>Salfeld</placeName> 1745, ktl. 225-226, samt <hi rendition="#ita">Geist aus Luther's Schriften oder Concordanz,</hi> udg. af <persName key="Lomler, Friedrich Wilhelm">F.W. Lomler</persName>, <persName key="Lucius, G.F.">G.F. Lucius</persName>, <persName key="Rust, J.">J. Rust</persName>, <persName key="Sackreuter, Carl Ludwig">L. Sackreuter</persName> og <persName key="Zimmermann, Ernst">E. Zimmermann</persName>, bd. 1-4, <placeName>Darmstadt</placeName> 1828-31, ktl. 317-320 (forkortet <hi rendition="#ita">Geist aus Luther's Schriften oder Concordanz</hi>), ejede SK en udgave af Luthers værker i ti bind, jf. ktl. 312-316, en udgave fra 1849 af den lille katekismus, ktl. 189, samt tre ty. Luther-bibler, ktl. 3-5 (<ptr type="commentary" target="#nb33-43" n="252,19"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-386" n="296,18">
   <label><hi rendition="#bol">det det kommer an paa er at Læren uforfalsket forkyndes</hi></label>
   <p>se fx følgende passage i <persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s epistelprædiken over <rs type="bible">1 Pet 4,7-11</rs> (om kærligheden, der skjuler mange synder) til 6. søndag efter påske i <hi rendition="#ita">En christelig Postille,</hi> 2. del, s. 289f.: »Derfor maae saavel Prædikere som Tilhørere først og fremmest agte paa, om Man ogsaa har det usvigelige Vidnesbyrd, at Læren, som foredrages, egentligen er Guds sande Ord, aabenbaret fra Himlen, givet de hellige første Fædre, Propheter og Apostler, bekræftet og til Forkyndelse betroet af Christus Selv. Thi aldrig bør det taales, at Man omgaaes med Læren, som Enhver lyster, eller som det bedst kan rime sig med menneskelig Forstand og Fornuft; aldrig taales, at Man leger og gøgler med Skriften og Guds Ord, tyder det, strækker det, drejer det, slikker derpaa efter eget Tykke, for Menneskers eller for Enigheds Skyld; thi saa havde Man ingen sikker eller bestandig Grund, som Samvittighederne kunde forlade sig paa. / Ligesaalidet bør Man taale det, om Nogen, som har fortrinlig Anseelse, Hellighed, Aand og Forstand – jeg er saa tilfreds det var [for min skyld kunne det være] en Apostel – vilde fremtræde, beraabende sig paa sine Gaver og sit betroede Embed, og have Myndighed til at lære, hvad han fandt for Godt – Tilhørerne bør ikke antage eller troe, hvad slig en Mand lærer. / Herimod lærer St. Petrus, i Overeensstemmelse med hele den øvrige Skrift, at Man, under evig Saligheds Forliis [tab af evig salighed], ej skal see eller agte paa Mennesker eller Gaver i Troens Anliggender, men prøve og bedømme al Lære efter det klare, usvigelige Guds Ord, som er os given fra Himlen og har saavel Apostlenes sikkre, samdrægtige Vidnesbyrd, som Kirkens fra Arilds Tid. Samme Dom fælder St. <persName key="Paulus">Paulus</persName> mod de falske Lærere, som roste sig af, at være de høje Apostlers Disciple, og pukkede paa deres Person og Myndighed mod ham, Gal. 1, 8: <hi rendition="#ita">om end en Engel af Himlen prædikede et andet Evangelium, han være fordømt og forbandet</hi> etc.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-387" n="296,23">
   <label><hi rendition="#bol">Socrates</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-94" n="258,27"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-560" n="296,24">
   <label><hi rendition="#bol">i Retning af</hi></label>
   <p>i henseende til, med sigte på.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-388" n="296,24">
   <label><hi rendition="#bol">synes mere end man virkelig er</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB:13</ref>, fra marts 1846, hvor SK skriver: »hvad Socr. [<persName key="Sokrates">Sokrates</persName>] i Staten saa skjønt udvikler, at man bør undgaae, Skinnet af at være god«, og i marginen tilføjer: »(Stedet er mærket i mit Exemplar af Schleiermachers Oversættelse 2<hi rendition="#sup">d</hi> Bog.)« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 20, 24. SK forveksler her Sokrates med <persName key="Glaukon">Glaukon</persName>, der i sin samtale med Sokrates, i 2. bog af <persName key="Platon">Platon</persName>s dialog <hi rendition="#ita">Staten,</hi> 361b, med en henvisning til <persName key="Aischylos">Aischylos</persName> definerer den retfærdige som den, »der nicht gut scheinen will sondern sein. Das Scheinen muß man ihm also nehmen«, <hi rendition="#ita">Platons Werke,</hi> overs. af <persName key="Schleiermacher, Friedrich">Fr. Schleiermacher</persName> (<ptr type="commentary" target="#nb33-359" n="292,38"/>), 3. del, 1 (bd. 6), s. 128 (<hi rendition="#ita">Platons Skrifter</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-148" n="265,12"/>) bd. 4, s. 70).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-390" n="296,35">
   <label><hi rendition="#bol">Omklædning</hi></label>
   <p>påklædning; forklædning, maskering.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-392" n="296,38">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-393" n="297,1">
   <label><hi rendition="#bol">afskyelig Forbrydelse: at forgifte Brøndene i et Land eller en Bye</hi></label>
   <p>Forgiftning af brønde, bl.a. som militær taktik, er kendt helt tilbage til antikken, fx fortæller den gr. historieskriver <persName key="Thukydid" n="*">Thukydid</persName> (o. 460 - o. 400 f.Kr.) i 2. bog, kap. 48, 2, af sit værk om den peloponnesiske krig, at grækerne beskyldte hinanden for at forgifte brøndene, og i kap. 4, v. 319, af sit episke digt »Bellum civile« (Borgerkrigen) betegner den rom. digter Lukan (39-65 e.Kr.) brøndforgiftning som barbarisk. I middelalderen var det en udbredt folkelig forestilling, at brøndforgiftning var årsag til epidemier som pest og kolera. Det ledte ofte til anklager mod hele befolkningsgrupper, fx jøder, sigøjnere og andre randgrupper, for at have forårsaget forgiftningen, hvilket medførte forfølgelser; især under pestepidemien 'den sorte død' (1348-50) blev jøderne i store dele af <placeName>Europa</placeName> udsat for grusomme forfølgelser.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-561" n="297,6">
   <label><hi rendition="#bol">Slægten</hi></label>
   <p>menneskeheden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-394" n="297,16">
   <label><hi rendition="#bol">fra Slægt til Slægt</hi></label>
   <p>fra generation til generation.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-396" n="297m,1">
   <label><hi rendition="#bol">raaber vee over</hi></label>
   <p>fordømmer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-651" n="297,2">
   <label><hi rendition="#bol">Veiskjel</hi>let</label>
   <p>skel langs en vej el. skel, som en vej danner.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-397" n="297m,3">
   <label><hi rendition="#bol">Veimærkerne</hi></label>
   <p>(kende)tegn, hvormed en vej angives el. afmærkes.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-398" n="297,26">
   <label><hi rendition="#bol">Guds Majestæt</hi></label>
   <p>Udtrykket forekommer i <rs type="bible">Luk 9,43</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-399" n="297,29">
   <label><hi rendition="#bol">Alle Lidelser, Anfægtelser ... forklarer Luther ... kommer fra Djævelen</hi></label>
   <p>se fx kap. IX »Von dem Teufel und seinen Wercken« i <hi rendition="#ita">D. Martin Luthers Tisch-Reden und andere erbauliche Gespräche</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-384" n="296,16"/>) bd. 1, s. 272-316. Se især følgende passage i afsnittet »Der satan ist ein kluger geist, durch lange erfahrung und übung«, hvor <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> siger, s. 274: »Denn dencket nur, wenn gleich der teufel im anfang der welt wäre eine schlechte creatur gewest, doch ist er sehr listig und weise worden, durch so lange übung, daß er angefochten und mit aller macht ohn aufhören geplaget hat <persName key="Adam">Adam</persName>, Mathusalem, Enoch, <persName key="Noa">Noa</persName>, <persName key="Abraham">Abraham</persName>, <persName key="David">David</persName>, <persName key="Salomo">Salomon</persName>, die propheten und apostel, ja den HErrn CHristum und alle gläubigen.« Og afsnittet »Auf zweyerley weise fichtet der teufel die gottseligen und frommen an«, s. 283f.: »Der teufel fichtet die gottseligen und frommen christen auf zweyerley weise an: Entweder, er stürmet mit gewalt zu ihnen ein, ob er sie möchte darnieder werfen und gewinnen; oder wenn er das nicht kan, so hält er mit der anfechtung immerdar an, läst nicht nach, daß er sie also müde und schachtmatt mache, wie Cyprianus von etlichen märtyrern schreibet, daß sie gern wären gestorben, aber man wolte sie nicht umbringen und tödten.« Og videre følgende passage i afsnittet »Der teufel fichtet alle artickel des glaubens an, in der gläubigen hertzen«, s. 284: »Der satan kans nicht lassen, er muß alle artickel des glaubens in unserm hertzen anfechten, ehe wir aus diesem leben abscheiden, so bitter feind ist er dem glauben, welchen er wohl weis, daß er die kraft und überwindung ist, damit wir die welt überwinden«. Desuden afsnittet »Der teufel plaget auch wol die rechten christen mit zauberey, seltzamen, schweren und traurigen gedancken und meinungen«, s. 284f. Og afsnittet »Der teufel plaget uns mit unsern sünden«, s. 286: »Ists nicht ein verkehrt und verdrieslich ding, daß der leidige teufel, der ärgste feind GOttes, die menschliche natur zu fall hat bracht, und der sünden, des todes und alles jammers und unglücks ein stifter und ursacher ist, uns arme menschen auf mancherley weise so jämmerlich plaget, schrecket und anklaget, und unser sünde halben sich unterstehet uns zu verdammen? Was gehets den bösewicht an, daß wir gesündiget haben? Haben wir ihm doch kein leid gethan, viel weniger wider ihn gesündiget, weil er uns kein gesetz gegeben hat; sondern wider GOTT haben wir leider gesündiget, und seine gebot übertreten, darum gestehen wir dem ertz-schalck nichts, sondern es heist: <hi rendition="#ita">An dir, HErr, allein haben wir gesündiget</hi> etc.« Samt afsnittene »Wozu es nütz und gut, daß der teufel die christen anficht«, s. 290f.; »Der teufel ist ein ursach und stifter des todes, aller seuchen, kranckheiten und unglück«, s. 291-294; og »Vom teufel kömmt alle traurigkeit und schwermuth im menschen«, s. 295. Se endelig følgende passage i afsnittet »Der satan fleucht die musica und kan frölichkeit nicht leiden«, s. 297: »Der teufel kans nicht lassen, er muß uns anfechten, und er hat einen grossen vortheil darzu, ja eine starcke pastey und bollwerck wider uns, nemlich unser fleisch und blut, das ihm bald beyfället, wenn dasselbe thät, so wolten wir ihm wol einen zorn entsitzen. Aber was schadets uns, daß er uns gleich plaget und martert? Der HErr Christus spricht: <hi rendition="#ita">Meine kraft soll in eurer schwachheit starck seyn</hi>.« Se desuden artiklen »Teufel« i <hi rendition="#ita">Geist aus Luther's Schriften oder Concordanz</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-384" n="296,16"/>) bd. 4, s. 381-397, hvor Luther fx skriver om <persName key="Djævelen">Djævelen</persName>, »daß er unter uns schieße mit Pestilenz, Franzosen, mit Krieg, mit Feuer, mit Hagel, mit Ungewitter«, s. 396.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-400" n="297,32">
   <label><hi rendition="#bol">Slaraffenleben</hi></label>
   <p>et liv i lediggang og vellevned.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-562" n="298,6">
   <label><hi rendition="#bol">lige over for</hi></label>
   <p>i forhold til.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-402" n="298,9">
   <label><hi rendition="#bol">summa summarum</hi></label>
   <p>lat., summernes sum; det endelige resultat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-563" n="298,13">
   <label><hi rendition="#bol">regner <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa</hi></label>
   <p>regner, kalkulerer med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-404" n="298,19">
   <label><hi rendition="#bol">Boghøker</hi>en</label>
   <p>person, der handler med brugte bøger, antikvarboghandler.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-405" n="298,28">
   <label><hi rendition="#bol">Vespasian ... man maa ikke lugte til penge</hi></label>
   <p>fri gengivelse af en anekdote om den rom. kejser <persName key="Vespasian">Titus Flavius Vespasianus</persName> (kejser 69-79 e.Kr.), som findes i <persName key="Sveton">Sveton</persName>s biografi over Vespasian, kap. 23, i <hi rendition="#ita">De vita Caesarum</hi> (8. bog). Her hedder det: »Da hans Søn <persName key="Titus, rom. kejser">Titus</persName> lastede ham, at han havde fundet paa at lægge Skat ogsaa paa Urinen [nemlig på nødtørftsanstalterne], holdt han ham nogle Penge for Næsen, som vare indkomne af det første Qvartal, og spurgte: 'om Lugten var ham imod'? Da han sagde nei, svarer han: 'men det er af Urinen'«, <hi rendition="#ita">Caji Svetonii Tranqvilli Tolv første Romerske Keiseres Levnetsbeskrivelse,</hi> overs. af <persName key="Baden, Jacob">J. Baden</persName>, bd. 1-2, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1802-03, ktl. 1281; bd. 2, s. 213.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-406" n="298,34">
   <label><hi rendition="#bol">Χsti Svar til Dem, der vilde være Disciple</hi></label>
   <p>sigter dels til <rs type="bible">Matt 8,19-22</rs>, hvor det fortælles: »Og der gik en Skriftklog frem, og sagde til ham: Mester! jeg vil følge dig, hvor du gaaer hen. Og <persName key="Jesus">Jesus</persName> sagde til ham: Ræve have Huler, og Himmelens Fugle Reder; men Menneskens Søn haver ikke det, hvortil han kan hælde sit Hoved. Men en Anden af hans Disciple sagde til ham: Herre! tilsted mig, at jeg først maa gaae hen og begrave min Fader. Men Jesus sagde til ham: følg mig, og lad de Døde begrave deres Døde« (NT-1819). Dels til <rs type="bible">Luk 14,26</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-348" n="291,24"/>); og <rs type="bible">Luk 14,27</rs>, hvor Jesus siger: »Og hvo [den] som ikke bærer sit Kors, og kommer efter mig, kan ikke være min Discipel«, samt <rs type="bible">Luk 14,33</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-51" n="254,9"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-407" n="298,36">
   <label><hi rendition="#bol">Klædt i en ringe Tjeners Skikkelse</hi></label>
   <p>hentyder til v. 7 i Kristushymnen i <rs type="bible">Fil 2,6-11</rs>, hvor <persName key="Paulus">Paulus</persName> skriver om <persName key="Jesus">Jesus</persName> Kristus: »han forringede sig selv, i det han tog en Tieners Skikkelse paa, og blev Mennesker liig« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-408" n="298,37">
   <label><hi rendition="#bol">uden at have det hvortil han kan helde sit Hoved</hi></label>
   <p>hentyder til <rs type="bible">Matt 8,20</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-406" n="298,34"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-409" n="299,2">
   <label><hi rendition="#bol">Som han lige overfor Pilatus <hi rendition="#ita">(...)</hi> siger: jeg er dog en Konge</hi></label>
   <p>henviser til v. 37 i beretningen i <rs type="bible">Joh 18,33-38</rs> om Pilatus' forhør af <persName key="Jesus">Jesus</persName>: »Da sagde Pilatus til ham: er du ikke dog en Konge? Jesus svarede: du siger det, at jeg er en Konge. Jeg er dertil fød, og dertil kommen til Verden, at jeg skal vidne om Sandheden. Hver den, som er af Sandheden, hører min Røst« (NT-1819). – <hi rendition="#bol">Pilatus:</hi> <persName key="Pilatus, Pontius">Pontius Pilatus</persName>, rom. præfekt i <placeName>Judæa</placeName> og <placeName>Samaria</placeName> (26-36 e.Kr.); i <rs type="bible">Joh 18,28</rs> kaldes han statholder (NT-1992), mens han i <rs type="bible">Matt 27</rs> med urette benævnes landshøvding (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-564" n="299,9">
   <label><hi rendition="#bol">det om Djævelen ... som medspillende Magt</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-399" n="297,29"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-566" n="299,20">
   <label><hi rendition="#bol">vedblive <hi rendition="#ita">(...)</hi> det Lutherske</hi></label>
   <p>blive ved, holde fast ved det lutherske.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-412" n="299,23">
   <label><hi rendition="#bol">der lader sig lønne for</hi></label>
   <p>I købstæderne havde borgerne pligt til at yde præsten et pålignet beløb, kaldt 'præstepenge', mens bønderne i landsognene tilsvarende skulle betale præsten en vis procentdel af deres animalske produkter og især af deres korn, kaldt 'tiende'. Størrelsen af denne betaling blev fastsat af Kirke- og Undervisningsministeriet. På kirkens højtidsdage kunne menighedens medlemmer betale deres præst en frivillig pengegave, kaldt 'offer'. Dertil kom i købstæderne en huslejegodtgørelse, mens præsterne på landet havde indtægter fra de dem tillagte jorder og gårde. Alt taget i betragtning havde de københavnske præster en større indtjening end præsterne i provinsen; men generelt set varierede indtægterne meget fra embede til embede, ligesom de jorder, der hørte til præstegårdene, varierede i omfang og bonitet fra sogn til sogn. En komplet oversigt findes i <persName key="Suhr, Johannes Søren Bloch">Bloch Suhr</persName> <hi rendition="#ita">Kaldslexicon, omfattende en Beskrivelse over alle danske geistlige Embeder i alphabetisk Orden,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1851, ktl. 379. I en vis udstrækning modtog præsten endvidere 'accidenser', dvs. vederlag for at forrette kirkelige handlinger som brudevielse, barnedåb, konfirmation og begravelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-413" n="299,27">
   <label><hi rendition="#bol">Det med at den Χstne maa lide kommer ikke fra Djævelen</hi></label>
   <p>Om den modsatte opfattelse, <ptr type="commentary" target="#nb33-399" n="297,29"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-416" n="299,36">
   <label><hi rendition="#bol">Gud er Kjerlighed</hi></label>
   <p>allusion dels til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>, dels til <rs type="bible">1 Joh 4,16</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-169" n="267,12"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-417" n="299,36">
   <label><hi rendition="#bol">fra ham kommer alt Godt</hi></label>
   <p>formentlig allusion til <rs type="bible">Jak 1,17</rs>: »Al god Gave og al fuldkommen Gave er ovenfra, og kommer ned fra Lysenes Fader, hos hvilken er ikke Forandring eller Skygge af Omskiftelse [brat, gennemgribende forandring]« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-418" n="299,37">
   <label><hi rendition="#bol">det Onde, alle Plager o: s: v: er fra Djævelen</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-399" n="297,29"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-420" n="300,7">
   <label><hi rendition="#bol">ligesom man jo hjælper et Barn ... ved Talen om en slem Mand</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB7/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB7:35</ref>, fra sept. 1848, hvor SK skriver: »<persName key="Luther, Martin">Luther</persName>s Fremgangsmaade er ligesom naar man i Forhold til et Barn lærer det at henføre alt det Gode til Gud – det Onde kommer fra onde Msk, en slem Mand o: s: v:. Det er udialektisk.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 93,32-34.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-567" n="300,28">
   <label>være <hi rendition="#bol">kjendeligt</hi></label>
   <p>tydeligt, synligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-654" n="300,31">
   <label><hi rendition="#bol">Gud er Aand</hi></label>
   <p>allusion til beretningen i <rs type="bible">Joh 4,7-26</rs> om <persName key="Jesus">Jesu</persName> samtale med den samaritanske kvinde ved brønden, hvor han siger til hende: »den Time kommer, ja er nu, da de sande Tilbedere skulle [skal] tilbede i Aand og Sandhed; thi og [også] Faderen søger Saadanne, som ham saaledes tilbede. Gud er Aand; og de som ham tilbede, bør det at tilbede i Aand og Sandhed«, v. 23-24 (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-423" n="300,31">
   <label><hi rendition="#bol">examinando</hi></label>
   <p>lat., ved at eksaminere.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-424" n="300,34">
   <label><hi rendition="#bol">er eensmærket</hi></label>
   <p>har samme kendetegn.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-426" n="297m,7">
   <label><hi rendition="#bol">»den barnlige Χstd«</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB8/txt.xml#n85" type="journalsAndPapers" n="85">NB8:85</ref>, fra dec. 1848, hvor SK skriver: »Derom er da ingen Tvivl, at Joh. Climacus har Ret i Alt hvad han siger om den Sentimentalitet med den saa kaldte barnlige Χstd. Julefesten er egl. et Kjætterie, ɔ: saaledes som den nu holdes. Den hænger sammen med hele det uhyre Sandsebedrag af en bestaaende Χsthed.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 181,11-15. Om <persName key="Johannes Climacus">Johannes Climacus</persName>' opfattelse se kap. 5 »Slutning« i anden dels andet afsnit af <hi rendition="#ita">Afsluttende uvidenskabelig Efterskrift</hi> (1846), i <ref target="../AE/txt.xml#ss533" type="publishedWritings" n="533"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 7, 533</ref>-559; 536-547, hvor Johannes Climacus bl.a. skriver, s. 541: »Den barnlige Christendom, der hos det lille Barn er elskelig, er hos den Ældre den barnagtige Orthodoxie, der, lyksaliggjort i det Phantastiske, har faaet Christi Navn anbragt med deri. En saadan Orthodoxie forvirrer Alt.« Og når han videre, s. 543, skriver om, at man hører »en Orthodox idelig tale om Barnetroen og Børnelærdommen og Qvindehjertet o: s: v.«, har han formentlig <persName key="Grundtvig, Nikolai Frederik Severin">N.F.S. Grundtvig</persName> i tankerne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-428" n="297m,10">
   <label><hi rendition="#bol">tylde</hi></label>
   <p>tylle.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-429" n="298m,2">
   <label><hi rendition="#bol">forskylde</hi></label>
   <p>forvolde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-430" n="298m,3">
   <label><hi rendition="#bol">tosser hen</hi></label>
   <p>lever på en tankeløs, fjollet måde.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-431" n="298m,5">
   <label><hi rendition="#bol">ret</hi></label>
   <p>virkelig, for alvor.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-568" n="301,7">
   <label><hi rendition="#bol">Naar jeg siger ... at Lidelsen kommer fra selve Guds-Forholdet</hi></label>
   <p>se foregående optegnelse. – <hi rendition="#bol">den Forklaring at det at lide ... kommer fra Djævelen:</hi> <ptr type="commentary" target="#nb33-399" n="297,29"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-569" n="301,10">
   <label><hi rendition="#bol">Tilsætning</hi></label>
   <p>tilføjelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-432" n="301,13">
   <label><hi rendition="#bol">I de ældre ... Opbyggelsesskrifter ... anfægtende Tanker ... gloende Pile og tilskrives Djævelen</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til den ty. lutherske teolog og præst <persName key="Arndt, Johann">Johann Arndt</persName>s meget udbredte opbyggelsesskrift <hi rendition="#ita">Vier Bücher vom wahren Christenthum</hi> (o. 1605-10), 2. bog, kap. 54 »Trøstegrunde for dem, som føle sig anfægtede af onde, foruroligende og ængstende Tanker«, i <hi rendition="#ita">Fire Bøger om den sande Christendom. Paa ny oversatte efter den ved Sintenis foranstaltede tydske Udgave,</hi> <placeName key="Oslo">Kristiania</placeName> [<placeName>Oslo</placeName>] 1829, ktl. 277 (forkortet <hi rendition="#ita">Fire Bøger om den sande Christendom</hi>), s. 401-405, hvor det indledningsvis hedder: »Baade Skrift og Erfaring vidne for os, at han, der er en Fiende af alt Godt paa Jorden, endnu altid, som Menneskenes afsagte [svorne] Modstander, søger at hindre deres Tro, forlede dem til Utroskab i deres Kald, og forstyrre deres andægtige Bønner. – Saa [således] hedder det blandt andet i Skriften: 'Værer ædrue og vaager; thi Eders Modstander <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> gaaer omkring som en brølende Løve, søgende, hvem han kan opsluge' [<rs type="bible">1 Pet 5,8</rs>]; og: 'Vee dem, som beboe Jorden og Havet; thi Djævelen er nedsteget til Eder! Han haver stor Vrede, fordi han veed, at han kun haver liden Tid' [<rs type="bible">Åb 12,12</rs>]. Hjobs [<persName key="Job">Job</persName>s] Historie og fremfor alt Christi egen Fristelse [<ptr type="commentary" target="#nb33-437" n="302,15"/>], foruden saa mange Exempler af den daglige Erfaring, stadfæste denne Sandhed.« Og videre s. 402: »Anfægtelserne bestaae i alleslags onde, bespottelige, foruroligende og ængstende Tanker, der ofte reise sig ubevidst og pludseligt i vort Bryst, og som vi aldrig ganske kunne [kan] sikkre os for; hvorfor Apostelen træffende kalder dem: 'Den Ondes gloende Pile' [<rs type="bible">Ef 6,16</rs>]. Disse ængste Menneskehjertet ligesaa heftigt, som den fiendtlige Ild en beleiret Stad, og ere ligesaa smertende og ængstende for Sindet, som de forgiftede Pile, hvis Saar volde ulidelig Pine og Uro.« Skønt disse anfægtelser tilskrives Djævelen, sker de ikke uden Guds tilladelse, s. 402, og hedder det, s. 403: »Christus boer formedelst Troen i hver sand Christens Hjerte; og denne høie Gjæst boer lige fuldt hos dig, fordi du haardelig anfægtes af Djævelen.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-434" n="301,20">
   <label><hi rendition="#bol">at afdøe</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-53" n="254,10"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-570" n="301,23">
   <label>at <hi rendition="#bol">jo denne</hi></label>
   <p>denne ikke.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-571" n="301,26">
   <label><hi rendition="#bol">purificeret</hi></label>
   <p>renset, lutret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-572" n="301,28">
   <label><hi rendition="#bol">et Residuum</hi></label>
   <p>en rest, noget tilbageblevent.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-435" n="301,32">
   <label><hi rendition="#bol">som de gamle Opbyggelsesskrifter rigtigt lære ... saa langtfra at det tilregnes ... tilgavns har grebet Sagen an</hi></label>
   <p>se 2. bog, kap. 54, i <persName key="Arndt, Johann">Johann Arndt</persName> <hi rendition="#ita">Fire Bøger om den sande Christendom</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-432" n="301,13"/>), s. 403f.: »Naar du bliver urolig og ængstelig over de onde Tanker, som maaskee kunne [kan] fødes hos dig imod din Villie: saa vidner det om en kæmpende Tro. Uvilkaarlige onde Tanker, som Mennesket strax viser sin Afsky for, vil Gud ikke tilregne ham; det er kun den onde Villie, som besmitter Menneskets Sjel. Havde <persName key="Adam">Adam</persName> ikke frivilligt fulgt den Ondes Indskydelser, skulde han være blevet fri for Synd; men han fulgte dem, og det var hans Synd. Hvad Mennesket maa lide mod sin Villie, er altsaa ikke Synd. Den beleirede Stad maa vel finde sig i, at Fienden, som ligger udenfor kaster Ild inden [for] dens Volde; men paa den anden Side bør Borgerne saa meget som muligt vogte paa Ilden og dæmpe den strax. Saa kunne [således kan] vi vel heller ikke afholde alle onde Anfægtelser fra vor Sjel; men vi skulle [skal] gjøre dem Modstand efter Evne, og naar vi det gjøre, da skulle de tilsidst forstumme i vort Indre, og saaledes ingen Skade volde.« – <hi rendition="#bol">tilgavns:</hi> grundigt, for alvor.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-436" n="302,11">
   <label><hi rendition="#bol">jeg paa flere Steder ... mod den Opfattelse, der overalt anbringer Djævelen</hi></label>
   <p>sigter især til journaloptegnelserne <ref target="../NB33/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB33:53</ref> og <ref target="../NB33/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB33:54</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 297-301 og 301f., men se også journaloptegnelserne <ref target="../AA/txt.xml#n14" type="journalsAndPapers" n="14">AA:14</ref>, dateret den 19. okt. 1835, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 32-34; <ref target="../NB7/txt.xml#n35" type="journalsAndPapers" n="35">NB7:35</ref>, fra sept. 1848, og <ref target="../NB9/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB9:22</ref>, fra jan. 1849, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 21, 93,35f., og 210,3-12; <ref target="../NB25/txt.xml#n63" type="journalsAndPapers" n="63">NB25:63</ref>, formentlig fra feb. el. marts 1852, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 479,20-27; samt <ref target="../NB27/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">NB27:39</ref>, formentlig fra okt. 1852, og <ref target="../NB28/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB28:57</ref>, fra marts 1854, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 153,6-30, og 265f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-437" n="302,15">
   <label><hi rendition="#bol">Χstus blev fristet af Djævelen</hi></label>
   <p>henviser til beretningen i <rs type="bible">Matt 4,1-11</rs> om, hvorledes <persName key="Jesus">Jesus</persName> i ørkenen blev fristet af <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> og modstod fristelserne.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-439" n="302,23">
   <label><hi rendition="#bol">Guds Majestæt</hi></label>
   <p>Udtrykket forekommer i <rs type="bible">Luk 9,43</rs> (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-574" n="302,29">
   <label><hi rendition="#bol">skal ikke tages en Tøddel fra Fordringen</hi></label>
   <p>allusion til <rs type="bible">Matt 5,18</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »Thi sandelig siger jeg Eder: indtil Himmelen og Jorden forgaae, skal end ikke det mindste Bogstav eller en Tøddel forgaae af Loven, indtil det skeer altsammen« (NT-1819).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-441" n="303,8">
   <label><hi rendition="#bol">Skakker-Jøde</hi></label>
   <p>egl. sjakkerjøde, nedsættende betegnelse for en jøde, der lever af at handle (sjakre).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-575" n="303,11">
   <label><hi rendition="#bol">Deresses</hi></label>
   <p>Deres; formentlig gengivelse af jødisk dansk, se <hi rendition="#ita">Ordbog over Gadesproget og saakaldt daglig Tale,</hi> 2. udg., <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1908 [1866], s. 75.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-442" n="303,15">
   <label><hi rendition="#bol">er i Vinden</hi></label>
   <p>talesprogligt udtryk med betydningen: er i en ubehagelig situation, i knibe pga. travlhed, meget at bestille.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-444" n="303,20">
   <label><hi rendition="#bol">den der har en Hensigt maa ogsaa ville Midlet</hi></label>
   <p>hentyder formentlig til den ty. filosof <persName key="Kant, Immanuel">Immanuel Kant</persName>s morallære. If. denne lære er det gode et formål i sig selv, hvorfor moral er knyttet til det 'kategoriske imperativ', der påbyder en at handle absolut i overensstemmelse med dette mål. Heroverfor står det 'hypotetiske imperativ', der påbyder en at handle efter et bestemt middel for at opnå et bestemt mål el. hensigt. Det kategoriske imperativ udtrykker den ubetingede, øverste morallov og må følges af pligt el. ren agtelse; det hypotetiske imperativ derimod har ingen moralsk værdi. Derfor er det at handle i overensstemmelse med målet højere og vigtigere end at handle efter midlet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-445" n="303,25">
   <label><hi rendition="#bol">ergo</hi></label>
   <p>lat., altså. I en syllogisme, dvs. en logisk følgeslutning, betegner ordet overgangen fra de to præmisser til den deraf dragne konklusion.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-446" n="303,26">
   <label><hi rendition="#bol">siger jeg saa gjentaget Gud er idel Subjektivitet</hi></label>
   <p>se fx journaloptegnelserne <ref target="../NB32/txt.xml#n134" type="journalsAndPapers" n="134">NB32:134</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB33:22</ref> og <ref target="../NB33/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB33:23</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 227-230, 263f. og 265.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-447" n="304,4">
   <label><hi rendition="#bol">summa summarum</hi></label>
   <p>lat., summernes sum; det endelige resultat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-449" n="304,20">
   <label>Naar <hi rendition="#bol">saa er</hi></label>
   <p>det forholder sig således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-450" n="304,22">
   <label><hi rendition="#bol">som <hi rendition="#ita">(...)</hi> er Kjerlighed</hi></label>
   <p>allusion dels til <rs type="bible">1 Joh 4,8</rs>, dels til <rs type="bible">1 Joh 4,16</rs> (<ptr type="commentary" target="#nb33-169" n="267,12"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-451" n="304,22">
   <label><hi rendition="#bol">er Kjerligheden ... som jeg oftere har sagt, lidende i Kjerlighed med den Elskede</hi></label>
   <p>se fx journaloptegnelserne <ref target="../NB31/txt.xml#n82" type="journalsAndPapers" n="82">NB31:82</ref>, <ref target="../NB31/txt.xml#n83" type="journalsAndPapers" n="83">NB31:83</ref> og <ref target="../NB31/txt.xml#n86" type="journalsAndPapers" n="86">NB31:86</ref>; <ref target="../NB32/txt.xml#n67" type="journalsAndPapers" n="67">NB32:67</ref> og <ref target="../NB32/txt.xml#n93" type="journalsAndPapers" n="93">NB32:93</ref>; samt <ref target="../NB33/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB33:43</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 60,24-29, 61 og 63; 166f. og 182,16-21; samt 284,27-37.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-453" n="304,33">
   <label><hi rendition="#bol">uskatteerlige</hi></label>
   <p>uvurderlige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-576" n="304,34">
   <label><hi rendition="#bol">skeer</hi> Uret</label>
   <p>lider.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-454" n="305,3">
   <label><hi rendition="#bol">summa summarum</hi></label>
   <p>lat., summernes sum; det endelige resultat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-577" n="305,14">
   <label>bestaaer <hi rendition="#bol">saa</hi></label>
   <p>således.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-578" n="305,14">
   <label><hi rendition="#bol">disse Millioner ... som sagt ... henvende os til Himelens Majestæt</hi></label>
   <p>se foregående optegnelse.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-455" n="305,20">
   <label><hi rendition="#bol">summa summarum</hi></label>
   <p>lat., summernes sum; det endelige resultat.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-456" n="305,22">
   <label><hi rendition="#bol">phænomenalt</hi></label>
   <p>i det ydre, udadtil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-579" n="305,28">
   <label><hi rendition="#bol">Urtekræmeren</hi></label>
   <p>urtekræmmeren; erhversdrivende, der handler med urtekram, dvs. krydderier, sukker, te, kaffe o.l. samt tørrede frugter og andre (især) spiselige varer.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-580" n="305,29">
   <label><hi rendition="#bol">ved Siden</hi></label>
   <p>ved siden af.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-459" n="305,29">
   <label><hi rendition="#bol">4 ß</hi></label>
   <p>4 skilling; fast udtryk for et meget lille beløb; ß er gængs forkortelse for skilling (<ptr type="commentary" target="#nb33-2" n="247,3"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-581" n="305,35">
   <label><hi rendition="#bol">en europæisk Krig</hi></label>
   <p>hentyder til Krimkrigen (1853-56), mellem <placeName>Rusland</placeName> på den ene side og <placeName>Tyrkiet</placeName> med dets allierede, <placeName>England</placeName>, <placeName>Frankrig</placeName> og Sardinien, på den anden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-462" n="305,36">
   <label><hi rendition="#bol">de 5 Verdensdele</hi></label>
   <p>I samtiden regnede man med følgende fem verdensdele: <placeName>Afrika</placeName>, <placeName>Amerika</placeName>, <placeName>Asien</placeName>, <placeName>Australien</placeName> og <placeName>Europa</placeName>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-465" n="306,6">
   <label><hi rendition="#bol">Essents</hi></label>
   <p>essens, egl. den væsentlige, virksomme bestanddel, især af en droge, alkoholisk udtræk af droger.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-466" n="306,13">
   <label><hi rendition="#bol">Hjertekjender</hi></label>
   <p>Om Gud, som kender hjerterne, se <rs type="bible">Luk 16,15</rs>; <rs type="bible">ApG 1,24</rs> og 15,8.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-468" n="306,17">
   <label><hi rendition="#bol">Elektriseermaskine</hi></label>
   <p>maskine el. apparat, hvormed elektricitet frembringes ved gnidning af puder mod en glaskugle, glasskive o.l.; blev opfundet i det 17. årh., men fik først sin egl. form i midten af det 18. årh. Se fx <hi rendition="#ita">Allgemeine deutsche Real-Encyklopädie</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-89" n="257,31"/>) bd. 3, 1833, s. 523f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-582" n="306,32">
   <label><hi rendition="#bol">Sandt</hi></label>
   <p>sandt nok (med betydning af en indrømmelse).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-470" n="306,35">
   <label><hi rendition="#bol">Gud-Msket</hi>s</label>
   <p>Gud-Mennesket, dvs. Kristus, der som det menneske, i hvem Gud åbenbarede sig, forener den guddommelige og den menneskelige natur i sig. Sml. kap. 4, § 3, i <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-124" n="262,23"/>), s. 37f.: »<hi rendition="#ita">Guds Søn, Jesus Christus, er som Menneske kommet til Verden ved Fødsel af Jomfrue Maria.</hi> Han foreenede sin guddommelige Natur med den menneskelige, som blev dannet i Moders Liv paa en for os ubegribelig Maade ved den Hellig Aands Kraft, <hi rendition="#ita">saa at han er Gud og Menneske tillige,</hi> og virker stedse med begge sine Naturer.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-471" n="306,37">
   <label><hi rendition="#bol">at være forladt af Gud</hi></label>
   <p>allusion til <persName key="Jesus">Jesu</persName> sidste korsord if. <rs type="bible">Matt 27,46</rs>: »Min Gud, min Gud! Hvorfor har du forladt mig?« Om den tanke, at også den kristne (som efterfølger, som martyr) kommer til at føle sig forladt af Gud, se fx journaloptegnelserne <ref target="../NB24/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">NB24:48</ref>, fra maj 1851, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 346f.; <ref target="../NB30/txt.xml#n101" type="journalsAndPapers" n="101">NB30:101</ref>, formentlig fra aug. 1854, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 25, 468f.; og <ref target="../NB31/txt.xml#n108" type="journalsAndPapers" n="108">NB31:108</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 81.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-583" n="306,38">
   <label><hi rendition="#bol">i Kjerlighed lider med</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-451" n="304,22"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-584" n="306,40">
   <label><hi rendition="#bol">længst</hi></label>
   <p>for længst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-585" n="306,40">
   <label><hi rendition="#bol">gjort Tilstaaelsen</hi></label>
   <p>sml. »Udgiverens Forord« til nr. I i <hi rendition="#ita">Indøvelse i Christendom</hi> (1850), hvor SK skriver: »Dog siges, fremstilles, høres bør jo Fordringen; der bør, christeligt, ikke slaaes af paa Fordringen, ei heller den forties – istedetfor at gjøre Indrømmelse og Tilstaaelse sig selv betræffende [angående].« <ref target="../ic/txt.xml#ss15" type="publishedWritings" n="15"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 15</ref>,4-6. Dette forord henvises der til både i nr. II og nr. III, i <ref target="../IC/txt.xml#ss85" type="publishedWritings" n="85"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 12, 85</ref> og 153.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-660" n="307,1">
   <label><hi rendition="#bol">gavtyveagtigt</hi></label>
   <p>bedragerisk med bibetydning af det lumske, snedige.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-472" n="307,1">
   <label><hi rendition="#bol">ladt som Ingenting</hi></label>
   <p>sml. journaloptegnelsen <ref target="../NB31/txt.xml#n138" type="journalsAndPapers" n="138">NB31:138</ref>, hvor SK skriver: »Uredeligheden vil klogt (og at det i en vis Forstand er klogt indrømmer jeg) være af den Mening: at det Sikkreste er, at lade som Ingenting. Nu ja, det er den sikkreste Vei til, efter maaskee at have haft det godt i denne Verden, at blive evigt casseret.« <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 101,21-25.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-586" n="307,1">
   <label><hi rendition="#bol">holdt Ørene stive</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-619" n="256,21"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-473" n="307,2">
   <label><hi rendition="#bol">trodset paa</hi></label>
   <p>påberåbt sig, fremhævet.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-587" n="307,5">
   <label><hi rendition="#bol">en Discipel ... (hvilke Ord da bruges af Χstus selv ... eenstydigt)</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-406" n="298,34"/>. – <hi rendition="#bol">eenstydigt:</hi> entydigt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-475" n="307,10">
   <label><hi rendition="#bol">har sat Uredelighed mellem Gud og sig</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-472" n="307,1"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-476" n="307,15">
   <label>At <hi rendition="#bol">følge efter</hi></label>
   <p>efterfølge Kristus.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-477" n="307,18">
   <label><hi rendition="#bol">Epicuræisme</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#nb33-311" n="286,3"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-478" n="307,18">
   <label><hi rendition="#bol">Lucrets, i det ofte nok citerede Sted ... see en Anden i de Lidelser ... man selv er fri</hi></label>
   <p>se fx følgende passage i § 58 i fjerde bog »Der Welt als Wille zweite Betrachtung: Bei erreichter Selbsterkenntniß Bejahung und Verneinung des Willens zum Leben« i <persName key="Schopenhauer, Arthur">Arthur Schopenhauer</persName> <hi rendition="#ita">Die Welt als Wille und Vorstellung</hi> bd. 1-2, 2. forbedrede og forøgede udg., <placeName>Leipzig</placeName> 1844 [1819], ktl. 773-773a; bd. 1, s. 361: »Auch ist nicht zu leugnen, daß in dieser Hinsicht und auf diesem Standpunkt des Egoismus, der die Form des Lebenwollens ist, der Anblick oder die Schilderung fremder Leiden uns auf eben jenem Wege Befriedigung und Genuß giebt, wie es Lukretius schön und offenherzig ausspricht, im Anfang des zweiten Buches: / Suave, mari magno, turbantibus aequora ventis, / E terra magnum alterius spectare laborem: / Non, quia vexari quemquam est jucunda voluptas; / Sed, quibus ipse malis careas, quia cernere suave est.« I <persName key="Lukrets">Lukrets</persName> <hi rendition="#ita">Om verdens natur,</hi> overs. af Ellen A. og <persName key="Madsen, Erik H.">Erik H. Madsen</persName>, <placeName>Frederiksberg</placeName> 1998, lyder passagen således, s. 57: »Lifligt, når vindene rejser storhavets bølger til oprør, / inde fra land at betragte en andens trængsler derude; / ikke at andres lidelser er os en kilde til glæde, / men at få indblik i kvaler, man selv er foruden, er lifligt.« Citatet er fra 2. bog, v. 1-4, i <hi rendition="#ita">De rerum natura</hi> (lat., Om tingenes natur) af den rom., epikuræiske digter <persName key="Lukrets">Titus Lucretius Carus</persName> (o. 95 - o. 55 f.Kr.). I journaloptegnelsen <ref target="../NB25/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">NB25:41</ref>, fra begyndelsen af 1852, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 24, 462, bringer SK det samme citat, med få ortografiske afvigelser, og oplyser, at det er citeret efter Chr. Meiners <hi rendition="#ita">Geschichte der ältern und neuern Ethik oder Lebenswissenschaft</hi> bd. 1-2, <placeName>Göttingen</placeName> 1800-01, ktl. 675-676; bd. 2, s. 300f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-588" n="307,28">
   <label><hi rendition="#bol">siger det er saligt ... at henvende sig til Gud ... klogest ikke at indlade sig paa den Salighed</hi></label>
   <p>se journaloptegnelserne <ref target="../NB33/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">NB33:56</ref> og <ref target="../NB33/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB33:57</ref>, i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 304f. og 305-307.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-479" n="307,32">
   <label><hi rendition="#bol">uskatterlig</hi></label>
   <p>uvurderlig.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-480" n="307,34">
   <label><hi rendition="#bol">indynde Χstd.</hi></label>
   <p>gøre kristendommen yndet, skaffe kristendommen bifald.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-481" n="307,34">
   <label><hi rendition="#bol">item</hi></label>
   <p>fremdeles, desuden.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-482" n="309,1">
   <label><hi rendition="#bol">være Gud velbehageligt</hi></label>
   <p>være Gud til behag, i overensstemmelse med Guds vilje el. ønske.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-589" n="309,7">
   <label><hi rendition="#bol">regner <hi rendition="#ita">(...)</hi> paa</hi></label>
   <p>regner, kalkulerer med.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-590" n="309,16">
   <label><hi rendition="#bol">længst</hi></label>
   <p>for længst.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-483" n="309,17">
   <label><hi rendition="#bol">udvisende</hi></label>
   <p>visende, udtrykkende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-486" n="309,24">
   <label><hi rendition="#bol">engang efter Døden skulle befolke Stjernerne</hi></label>
   <p>se fx <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s artikel »Det astronomiske Aar« i hans årbog <hi rendition="#ita">Urania,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1844, ktl. U 57, s. 77-160, hvor han s. 129-153 diskuterer, om der findes »Stjernebeboere«, dvs. menneskeligt liv på andre kloder, og skriver, s. 130: »At Meningen om Verdensklodernes Beboelse er i vore Tider i den Grad gaaet ind i den almindelige Forestilling, at den næsten er bleven en Troes-Artikel, er vel ikke i sig selv noget Argument, især naar man tillige betragter de mange Drømmerier, som sættes i Forbindelse dermed, f. Ex. at Mennesket efter Døden skulde faae et andet Legeme paa en anden Klode«. Se også <persName key="Martensen, Hans Lassen">H.L. Martensen</persName>s artikel »Kirke-Aaret« i samme årbog, s. 161-188, hvor han skriver, s. 176: »I Protestantismen har en ny Astrologie udviklet sig paa Basis af det copernicanske System. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Til denne moderne Astrologie hører da Læren om Beboerne paa de hiinsidige Kloder og om disses nærmere Samqvem med Guddommen; herhen hører den Forbindelse, hvori man har bragt disse Kloder med Udødelighedslæren«. Og videre, s. 178: »Maaskee de Stjerner, hvis Lys i stille, klare Nætter udøve en saa tiltrækkende, og vi kunne [kan] sige forædlende Indflydelse paa vor Sjæl, ere bestemte til at være vort tilkommende bedre Hjem! Maaskee vi i disse Lysegne engang skulle [skal] deelagtiggjøres i en høiere Anskuelse af Skabelsens Under! Maaskee – thi hvorfor skulde det ei være tænkeligt – maaskee vi om Stjernerne tør udtyde Aabenbaringens Ord, naar Frelseren siger: I min Faders Huus ere mange Boliger! [<rs type="bible">Joh 14,2</rs>].« I sin <hi rendition="#ita">Den christelige Dogmatik,</hi> Kbh. 1849, ktl. 653, tager Martensen afstand fra en sådan hypotese, se § 276, hvor han i anmærkningen skriver, s. 548: »Spørger man, <hi rendition="#ita">hvor</hi> de Hensovede befinde sig efter Døden, da er vistnok [helt sikkert] Intet mere feilagtigt end at mene, at de ere skilte fra os ved en udvortes Uendelighed, befinde sig paa en anden Klode o. s. v.« – <hi rendition="#bol">skulle:</hi> skal.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-591" n="309,25">
   <label><hi rendition="#bol">gjøre Tjeneste som Engle</hi></label>
   <p>spiller på <rs type="bible">Matt 22,30</rs>, hvor <persName key="Jesus">Jesus</persName> siger: »I opstandelsen hverken gifter man sig eller giftes bort, men er som engle i himlen.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-592" n="309,33">
   <label>Mskene <hi rendition="#bol">ville</hi></label>
   <p>vil.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-593" n="309,38">
   <label><hi rendition="#bol">trompetende og basunende</hi></label>
   <p>blæsende i trompet og basun; højrøstet agiterende og stærkt rosende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-492" n="310,25">
   <label><hi rendition="#bol">fra Galleriet at være Tilskuer til det kongelige Tafel</hi></label>
   <p>hentyder til de kgl. tafler i 1700-tallet; under de da. konger <persName key="Frederik V">Frederik V</persName> (konge 1746-66) og <persName key="Christian VII">Christian VII</persName> (konge 1766-1808) kunne folket efter ansøgning få tilladelse til fra galleriet at overvære et offentligt taffel.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-493" n="310,27">
   <label><hi rendition="#bol">Var jeg en Hedning ... en ironisk Guddom <hi rendition="#ita">(...)</hi> have sin Morskab</hi></label>
   <p>formentlig allusion til forestillingen om de olympiske guders latter, se <persName key="Homer">Homer</persName>s <hi rendition="#ita">Iliade,</hi> 1. sang, v. 599, og <hi rendition="#ita">Odyssé,</hi> 8. sang, v. 326, hvor det enslydende hedder: »Men fra de salige Guder der skingred umaadelig Latter«, <hi rendition="#ita">Homers Iliade,</hi> overs. af <persName key="Wilster, Christian">Chr. Wilster</persName>, 1. del, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1836, s. 17, og <hi rendition="#ita">Homers Odyssee,</hi> overs. af Chr. Wilster, 1. del, Kbh. 1837, s. 108.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="nb33-494" n="310,30">
   <label><hi rendition="#bol">Ved Sproget udmærker Msket sig for Dyret</hi></label>
   <p>se fx kap. 2, »Om Guds Gierninger«, afsnit 1, § 4, i <hi rendition="#ita">Balles Lærebog</hi> (<ptr type="commentary" target="#nb33-124" n="262,23"/>), s. 18: »<hi rendition="#ita">Iblandt de synlige Guds Skabninger paa Jorden, er Mennesket den ypperste,</hi> begavet med en fornuftig Siæl i et Legeme, som passer til samme, og af Gud beskikket, til at herske over andre Dyr.« I en anmærkning hertil hedder det, s. 18: »<hi rendition="#ita">Menneskene have det store Fortrin for Dyrene,</hi> at de kunne [kan] <hi rendition="#ita">tænke, tale og handle efter fornuftigt Overlæg og Valg;</hi> men desto omhyggeligere bør vi da ogsaa vogte os for at misbruge dette Fortrin, imod Guds Villie, til Skade for os selv og andre.« Der kan også være tænkt på den aristoteliske opfattelse, at mennesket i forhold til andre levende væsner udmærker sig ved lógos (tale el. fornuft), som findes udtrykt i 1. bog, kap. 2, 1253a 10, af <hi rendition="#ita">Politica</hi> (Statslæren; jf. ktl. 1088-1089); en opfattelse, der også kommer til udtryk i § 9 i <persName key="Sibbern, Frederik Christian">F.C. Sibbern</persName> <hi rendition="#ita">Menneskets aandelige Natur og Væsen. Et Udkast til en Psychologie,</hi> 1.-2. del, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1819; 1. del, hvor det hedder: »Paa et ganske andet og højere Trin i Væsenernes Række, end alle øvrige Dyr, staaer Mennesket«, s. 50, og videre i anmærkning 2: »Sproget er det første og et af de meest i Øjne faldende Særkjender paa Mennesket, og dets hele højere Natur yttrer sig allerede her«, s. 52.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
