<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Journalen NB33</title>
     
     <title type="short">NB33</title>
  <author>
   <name/>
  </author>
 
     
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name/>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2009</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K26</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb33/txr.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="free" xml:id="ant">antiqua typeface, in SKS rendered sans-serif</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">XML/txr, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/nb33/txr.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="journalsAndPapers"><body><div><head type="topText" n="Tekstredegørelse"/>
  <head>Tekstredegørelse</head>
  <list type="TOC"> 
   <item>1. Manuskriptbeskrivelse
    <ptr type="chapter" target="#k1" n=""/>
   </item>
   <item>2. Datering og kronologi
    <ptr type="chapter" target="#k2" n="238"/>
   </item>
   <item>3. Indhold
    <ptr type="chapter" target="#k3" n="239"/>
   </item>
  </list>
  <div type="level1" xml:id="k1">
   <head>1. Manuskriptbeskrivelse</head>
   <p>Journalen NB33 er en indbundet protokol i kvartformat, af SK mærket <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">33.</hi>«.</hi> Den befinder sig i Kierkegaard Arkivet (KA) på <placeName key="Kongelige Bibliotek, Det">Det Kongelige Bibliotek</placeName>.</p>
   <msDesc><msIdentifier><collection>NB33</collection></msIdentifier> 
    <msPart xml:id="physDesc.1" next="#additional.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><physDesc><p>Papbind med shirtingryg og blankt, grønligt marmoreret overtrækspapir. Tresidet sprængt snit. Hæftet med tråd af naturfarvet hørgarn på snore af sejlgarn. Bindets mål er 168 × 208 × 14 mm.<note> <p>Der måles bredde (øverste kant) × højde (venstre kant) × tykkelse.</p> </note> På forpermen er klæbet en lille etiket med påskriften <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">33.</hi>«</hi> og datoen <hi rendition="#ant">»d. 9. Novbr. 1854.«</hi> (se <ref target="../NB33/txr.xml#ill_k3" type="figure">illustration 3</ref>). <figure xml:id="ill_k3" rend="recto" n="0"><graphic url="../NB33/ill_k3.jpg"/> <head>3. Journalen NB33, etiket på bindets forside</head> </figure>  Øverst til højre på etiketten har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> med rødt blæk skrevet »339.«, journalens nummer i <hi rendition="#ita">L-fort.</hi> Mellem <hi rendition="#ant">»NB<hi rendition="#sup">33.</hi>«</hi> og dateringen har udgiverne af <hi rendition="#ita">Pap.</hi> med blyant tilføjet optegnelsesnummeret »XI<hi rendition="#sup">2</hi> A 74«. Under etiketten er et mindre stykke af overtrækspapiret slidt af og marmoreringen forsøgt genskabt med blæk. På forpermens inderside er i øverste venstre hjørne indklæbet en trykt etiket med teksten »<hi rendition="#ita">Faas hos | <persName key="Wanscher, Wm.">W<hi rendition="#sup">m</hi> Wanscher</persName>,</hi> | Kiöbmagergade <hi rendition="#ita">N<hi rendition="#sup">o</hi>6 | for ____</hi>«. Under etiketten er protokollens pris »2ℳ« og »8ß« anført med blyant og i øverste højre hjørne af forpermen protokollens omfang »1« bog.<pb xml:id="ss236" n="236" edRef="#SKS"/><note> <p>Omfanget beregnedes i 'bøger', idet 1 bog skrivepapir omfattede 24 ark, dvs. 96 blade eller 192 sider i kvartformat. Det bemærkes dog, at en protokols sidetal gerne er lidt mindre, end man ud fra omfangsangivelsen skulle forvente. Prisen på 2ℳ og 8ß svarer til 40ß; ℳ er tegnet for mark, ß for skilling.</p> </note></p><p>Bogblokken består af 94 blade i 4<hi rendition="#sup">o</hi> fordelt på 8 læg (seksterner).<note> <p>Udgangspunktet for formatbetegnelsen er plane helark, som ved fortsat halvering (falsning) giver formaterne folio, kvart og oktav. Et regelmæssigt læg består af et antal dobbeltblade, der er lagt ind i hinanden. En seksterne betegner et læg på 6 dobbeltblade, altså 12 blade.</p> </note> Journalen er fra bl. 6 med blyant pagineret 1-177 på rectosiderne; bl. 94 også på versosiden (s. 178).</p><p>Lægfordeling: læg I: 11 blade (seksterne, hvor det første blad er fastklæbet til forpermen; pagineret 1-[12]), læg II-VII: 12 blade (pagineret 13-[156]), læg VIII: 11 blade (seksterne, hvor det sidste blad er fastklæbet til bagpermen; pagineret 157-178).</p><p>Papir: glat skrivepapir. Mål: 164 × 207 mm.<note> <p>Der måles så vidt muligt bredde (øverste kant) × højde (venstre kant).</p> </note></p><p>Bladene er foldet på langs, således at yderspalten udgør ca. ⅓ af siden. Inderspalten rummer hovedteksten, yderspalten tilføjelser og anmærkninger. Bl. 1-5 er ikke foldet; Bl. 11 (pagineret 11-[12]) har løsnet sig.</p><p>Bl. 1-5 er ubeskrevet.</p><p>Skriften er nygotisk med latinske indslag. Etikettens tekst er skrevet med latinsk hånd. Latinsk håndskrift benyttes desuden ved latinske og franske ordformer og citater.</p><p>Hovedparten af journalens overskrifter er helt eller delvis understreget. Stedvis er også enkelte ord i den løbende tekst understreget. Overskrifterne i <ref target="../NB33/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB33:3</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">13</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">32</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">38</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n42" type="journalsAndPapers" n="42">42</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n48" type="journalsAndPapers" n="48">48</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">50</ref> og <ref target="../NB33/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">53</ref> er adskilt fra teksten med en skillestreg.</p><p>Optegnelserne i <ref target="../NB33/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen </ref>adskilles indbyrdes af dobbeltkors. Hvor en optegnelse indledes på en ny side, sættes der oftest et ekstra dobbeltkors øverst på siden foran optegnelsen. Til intern opdeling af <ref target="../NB33/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB33:53</ref> anvendes to asterisker. En lang marginaltilføjelse <ref target="../NB33/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37.a">NB33:37.a</ref> løber over tre sider på s. 79-81 (se <ref target="../NB33/txr.xml#ill_k6" type="figure">illustration 6</ref> og 7 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 277-79).</p><p>Der er i hele <ref target="../NB33/txt.xml" type="journalsAndPapers">journalen </ref>en del mindre korrektioner i form af overstregninger, sletninger og tilføjelser. Undertiden indvises mindre tilføjelser mellem linjerne med kiler eller krøllede parenteser ned i hovedteksten. Større sletninger findes på s. [38] (5 ord), s. 129 (1½ linje) og s. 178, hvor 3½ linje er slettet (se <ref target="../NB33/txt.xml#ill_8" type="figure" n="308">illustration 8 i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 26, 308</ref>).</p><p>Ud for slutningen af hver optegnelse har <hi rendition="#ita">Pap.</hi>-udgiverne med blyant noteret optegnelsens nummer i <hi rendition="#ita">Pap.</hi> I øverste højre hjørne af bl. [1r] har <persName key="Lund, Henrik">Henrik Lund</persName> skrevet nummeret »339.« med rødt blæk. I margi<pb xml:id="ss237" n="237" edRef="#SKS"/><pb xml:id="ss238" n="238" edRef="#SKS"/>nen ud for flere optegnelser har Gottsched sat streger i papiret med et ukendt redskab, måske kanten af en papirkniv. Stregerne markerer ofte afsnit, som Gottsched bringer i <hi rendition="#ita">EP.</hi><note> <p>Et eksempel er <ref target="../NB33/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">NB33:2</ref>, hvor lange streger ses i marginen ud for de dele af teksten, der bringes i <hi rendition="#ita">EP.</hi> En anden type markering er vandrette mærker med betydningen 'herfra'. Dette ses i <ref target="../NB33/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB33:13</ref>, hvor der oven for linjen, der påbegynder afsnittet »Det er frygteligt! Naar En der ikke er Læge«, er sat en vandret streg i marginen; i <hi rendition="#ita">EP 1854-55,</hi> s. 259, genoptager Gottsched teksten ved »Naar en der ikke er Læge«.</p> </note> Stedvis rummer journalen også svage blyantmærker til markering af problematiske enkeltord.<note> <p>På s. 111 er der desuden tre steder sat en svag bølgestreg med blyant henover bogstavforbindelsen »en«, og på s. 133 har han ændret kommateringen.</p> </note> Gennemgående er der desuden med små blækstreger i ydre margin ved papirets kant angivet, når der i teksten var noget, som skulle have opmærksomhed.<note> <p>Blækstregen på s. 5 ud for lin. 9 i <ref target="../NB33/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">NB33:6</ref> angiver eksempelvis, at herfra gengives en del af optegnelsen i <hi rendition="#ita">EP</hi>.</p> </note></p></physDesc></msPart><msPart xml:id="additional.1" prev="#physDesc.1"><msIdentifier><idno>1</idno></msIdentifier><additional><adminInfo><note><p>(<hi rendition="#ita">L-fort.</hi> + <hi rendition="#ita">B-fort.</hi> 339; KA, A pk. 37; <hi rendition="#ita">Pap.</hi> XI 2 A 74-140)</p></note></adminInfo></additional></msPart>
   </msDesc>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k2">
   <head>2. Datering og kronologi</head>
   <p>Journalen NB33 er ifølge etiketten på bindets forside taget i brug den 9. nov. 1854. Den er afsluttet senest den 24. nov. 1854, hvor journalen NB34 påbegyndes.</p>
   <p rendition="#ind">Af journalens 61 optegnelser er kun <ref target="../NB33/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">NB33:1</ref> dateret.</p>
   <p rendition="#ind">En enkelt optegnelse indeholder en ekstern reference, der muliggør en nærmere datering. I <ref target="../NB33/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB33:27</ref> skriver SK: »Som jeg seer af Aviserne er den nu afdøde russiske General-Adjutant for Marinen, hans Enke af Keiserinden optaget iblandt Damerne af Stormartyrinden Chatarines Orden anden Classe.« Notitsen blev bragt den 15. nov. 1854, og <ref target="../NB33/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB33:27</ref> er altså skrevet derefter.<pb xml:id="ss239" n="239" edRef="#SKS"/><note> <p>Jf. <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 267, den 15. nov. 1854 og <ref target="../NB33/kom.xml#nb33-181" type="commentary">kommentaren til NB33:27, 268,<hi rendition="#size-1"><hi rendition="#ita">24</hi></hi></ref>.</p> </note></p>
  </div>
  <div type="level1" xml:id="k3">
   <head>3. Indhold</head>
   <p>»Kan der tænkes noget Latterligere end at ville bruge en Donkraft til at tage en Knappenaal op med –« spørger SK et lille stykke inde i journalen NB33 (<ref target="../NB33/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">NB33:6</ref>) for at illustrere det groteske misforhold, der gør sig gældende mellem Gud, som sætter himmel og jord i bevægelse af lutter omsorg for et menneskes frelse, og så mennesket selv, der knap nok orker at tage notits af de guddommelige anstrengelser og da slet ikke bekymrer sig om sin evige salighed. SKs billede udnytter modsætningen mellem tyngde og lethed og bliver derved i sig selv et billede på den teknik, som han anvender i optegnelse efter optegnelse, når han vil karikere og korrigere den urimelige omgang med kristendommen, der udfolder sig i »Christenheden«.</p>
   <p rendition="#ind">I adskillige optegnelser beskæftiger SK sig således med menneskets anonymiserende trang til at »være tredie Person« (<ref target="../NB33/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB33:32</ref>), dets depersonaliserende drift mod »Efterabelse« (<ref target="../NB33/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37.a">NB33:37.a</ref>) og ubevidste behov for at gemme sig selv af vejen som et andet »objektivt Møbel« (<ref target="../NB33/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB33:23</ref>). Individet forspilder muligheden for at erhverve sig den subjektivitet, der i grunden er givet med dets væren: »De fleste Msker ere afstumpede Jeg'er; hvad der af Naturen var lagt an som Mulighed af at kunne tilspidses til et Jeg, afstumpes hurtigt til en tredie Person« (<ref target="../NB33/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB33:23</ref>). SK tilføjer i marginen, at det i så henseende går mennesket, som det gik <persName key="Münchhausen, Karl Friedrich Hieronymus von">Münchhausen</persName>s hund, der oprindeligt var en mynde, men med tiden »sleed Benene af og blev Grævling« (<ref target="../NB33/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23.a">NB33:23.a</ref>). Opgaven består dog ikke blot i at blive subjektiv, men tillige i at kunne forholde sig »objektivt til sin egen Subjektivitet« (<ref target="../NB33/txt.xml#n23" type="journalsAndPapers" n="23">NB33:23</ref>), hvad <persName key="Sokrates">Sokrates</persName> som en af de få formåede. At blive sig selv er frelsens dybeste formel, hævder SK, der griber til en lysmetaforik, når han skal forklare hvorfor: »Fordi der bliver saa lyst om ham, at han ikke kan skjule sig for sig selv, ja saa lyst, som var han gjennemsigtig« (<ref target="../NB33/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">NB33:33</ref>). Den absolutte selvtransparens kan mennesket imidlertid ikke tilvejebringe, for det »elsker naturligt Skumringen, det Upersonlige, naar det bliver altfor lyst bliver det ham let altfor høitideligt« (<ref target="../NB33/txt.xml#n33" type="journalsAndPapers" n="33">NB33:33</ref>). Et sådant tusmørke ligger og lurer i enhver, selv i den velvilligste og renfærdigste, hvad SK som lige dele teolog og psykolog har en formidabel fornemmelse for:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Ingen Religieus, ikke den reneste, er saaledes luttret, purificeret Subjektivitet, reen Gjennemsigtighed i ene at ville som Gud vil, at der ikke er et Residuum af hans oprindelige Subjektivitet, et endnu ikke ganske<pb xml:id="ss240" n="240" edRef="#SKS"/> Gjennemtrængt, et endnu ikke Erobret, et endnu maaskee ikke engang ret Opdaget i hans Sjel[s] Dyb: herfra komme Reaktionerne. (<ref target="../NB33/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB33:54</ref>)</p> </quote>
   <p>SK udlægger ikke blot tusmørket teologisk, men underkaster det også en række analyser af mere socialpsykologisk karakter. Når mennesket undertvinger sin subjektivitet, skyldes det, at det som flokdyr foretrækker at »leve comparativt« og naivt forbinder enshed med lykke: »At have det lige saa godt som de Andre – det kaldes at være lykkelig; om denne de Samtliges Væren er idel Jammer eller den virkelig er en værdifuld Tilværelse, Sligt beskjeftiger det Numeriske aldeles ikke, nei, naar man blot har det som de Andre« (<ref target="../NB33/txt.xml#n15" type="journalsAndPapers" n="15">NB33:15</ref>). SK illustrerer det numeriske med et udførligt udfoldet billede af tusindvis af latinske ord, der for at imponere en grammatiker med deres mængde stimler sammen i lange rækker på papiret, men ikke gør det forønskede indtryk, da de alle går efter samme deklination og derfor bøjes aldeles ens (<ref target="../NB33/txt.xml#n19" type="journalsAndPapers" n="19">NB33:19</ref>). En tilsvarende tankegang udfolder SK under overskriften »<hi rendition="#ita">Regnestykket</hi>«, hvor han griber til tabellen for at klargøre sit synspunkt: »100,000 Millioner, af hvilke Enhver er: 'ligesom de Andre' er = een. Først naar der kommer En, som er forskjellig fra disse Millioner eller denne Ene, først da er det: to. I Tallets Verden tæller: Eenheden; i Aandens Verden tælles der ikke« (<ref target="../NB33/txt.xml#n17" type="journalsAndPapers" n="17">NB33:17</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">I sin kritik af den forskelsløse masse kredser SK i flere optegnelser om sproget som et tvetydigt medium, der gør det muligt for mennesket at skjule sig eller bedrage omgivelserne og derved metaforisk talt betjene sig af »en Slags Bugtalerie, et Ubestemmeligt. Det man lader sig skuffe af, er at der jo er en bestemt synlig Skikkelse, som bruger Munden. Men pas vel paa. Sproget er et Abstraktum« (<ref target="../NB33/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB33:32</ref>; jf. 33). Kriteriet for meningsfuld sprogbrug ligger ifølge SK i den konkrete handling, »Situationen«, der som et korrelat til det talte ord afslører den pågældendes eksistentielle bonitet eller – som oftest – manglen på samme: »Situationen gjør saa Udslaget i at bestemme, om den Talende er i Charakteer af hvad han siger eller ikke« (<ref target="../NB33/txt.xml#n32" type="journalsAndPapers" n="32">NB33:32</ref>). <persName key="Pythagoras">Pythagoras</persName> havde forstået noget fundamentalt, da han gjorde gældende, at »Charakteer-Dannelse begynder med Taushed«, hvilket en snaksom, moderne tidsalder burde lægge sig på sinde. Som politiet foretager kropsvisiteringer af mistænkelige personer, således burde man, hævder SK, tvinge kristenhedens talløse »Talere, Lærere, Professorer o: s: v: o: s: v:« til at afføre sig deres sproglige »Paaklædning, Omklædning, Forklædning«, hvorefter man burde »paabyde dem Taushed, sigende: hold Din Mund, og lad os saa see hvad Dit Liv udtrykker« (<ref target="../NB33/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52">NB33:52</ref>; jf. 55). I marginen til dette sted har SK lapidarisk noteret: »Den der uredeligt omgaaes Sproget forfalsker jo Veimærkerne« (<ref target="../NB33/txt.xml#n52" type="journalsAndPapers" n="52.a">NB33:52.a</ref>). I journalens sidste optegnelse sammenfatter SK sine tanker om sprogets<pb xml:id="ss241" n="241" edRef="#SKS"/> tvetydige væsen i en slags fundamentalbestemmelse af mennesket: »Msket er et Vrøvl – og det er han ved Hjælp af Sproget« (<ref target="../NB33/txt.xml#n61" type="journalsAndPapers" n="61">NB33:61</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">At uerkendt rivalisering udgør en paradoksal sammenhængskraft dybt inde i den anonyme mængde, fremhæver SK flere steder (<ref target="../NB33/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB33:34</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n37" type="journalsAndPapers" n="37">37</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">50</ref>), ligesom han billiger pseudonymen <persName key="Anti-Climacus">Anti-Climacus</persName>' demaskering af den menneskelige deltagelse som »forklædt Misundelse« (<ref target="../NB33/txt.xml#n9" type="journalsAndPapers" n="9">NB33:9</ref>; jf. 15). Den kendsgerning, at mennesket i det hele taget har et »medfødt Instinkt for Gavtyvestreger« (<ref target="../NB33/txt.xml#n18" type="journalsAndPapers" n="18">NB33:18</ref>; jf. 12) og tit gør sig skyldigt i hykleriske motivforskydninger, tematiseres i en omfattende og pointeret anti-hegelsk optegnelse om staten, der ifølge SK ikke bidrager til »Mskets Forædling«, men snarere udstiller »den msklige Egoisme i sine store Dimensioner« (<ref target="../NB33/txt.xml#n34" type="journalsAndPapers" n="34">NB33:34</ref>; jf. 37). En sådan egoisme indgår som et vigtigt element i SKs særlige forståelse af samfundspagten: »Saaledes leve egl. Mskene med hinanden. Vi gjøre hinanden gjensidigen den Tilstaaelse, det er en taus Overeenskomst, som vi derfor ikke videre tale om, men vi vide det meget godt med hinanden, vi ere alle Egoister« (<ref target="../NB33/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB33:50</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">SK forfølger konsekvenserne af kristendommens indoptagelse i staten med sine mange harmfulde og satiriske kommentarer til »Christenheden«, hvis væsen fylder ham med ubeskrivelig væmmelse: »Dersom der gives nogen Drik, som er den modbydeligste af alle, noget Syn som er det ækleste af alle – dette er kun et svagt Billede paa denne Modbydelighed med Χstheden« (<ref target="../NB33/txt.xml#n59" type="journalsAndPapers" n="59">NB33:59</ref>). En lignende idiosynkrasi buler ud i billedet af en mand, der mæsker sig uhæmmet og bliver »feed af Kage, Lækkerier, bleeg-feed – det er frygteligt. Saaledes med Χsthedens Demoralisation« (<ref target="../NB33/txt.xml#n26" type="journalsAndPapers" n="26">NB33:26</ref>). Hvor kristendommen i sin oprindelige skikkelse var en »<hi rendition="#ant">horreur</hi> for Mskene«, fremstår den nu som en »bekjendt, godmodig skikkelig Fyr« (<ref target="../NB33/txt.xml#n4" type="journalsAndPapers" n="4">NB33:4</ref>), hvilket er så absurd, at den historiske kendsgerning i sig selv overvælder SK »ved sin Rædsel« (<ref target="../NB33/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB33:13</ref>). I kristenhedens »Criminal-Historie« (<ref target="../NB33/txt.xml#n13" type="journalsAndPapers" n="13">NB33:13</ref>; jf. 47, 52) er den hovedmistænkte hverken »Fritænkeren« (<ref target="../NB33/txt.xml#n44" type="journalsAndPapers" n="44">NB33:44</ref>) eller det »Religionsspotterie« (<ref target="../NB33/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB33:43</ref>), som til enhver tid ligger på lur, men derimod den præst, der har specialiseret sig i at »lege Χstd.« (<ref target="../NB33/txt.xml#n27" type="journalsAndPapers" n="27">NB33:27</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n28" type="journalsAndPapers" n="28">28</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n29" type="journalsAndPapers" n="29">29</ref>), og som med sin humane og konforme forkyndelse bidrager til at sanktionere »dette Mylder af Millioner Χstne, der <hi rendition="#ita">(...)</hi> ere <hi rendition="#ita">(...)</hi> i fuld Fart med at avle flere Χstne« (<ref target="../NB33/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB33:50</ref>). Under indtrykket af kristenhedens omsiggribende »Middelmaadighed« (<ref target="../NB33/txt.xml#n60" type="journalsAndPapers" n="60">NB33:60</ref>) må SK da også udbryde: »Og det er disse Millioner Χstne der saa engang efter Døden skulle befolke Stjernerne, gjøre Tjeneste som Engle!« (<ref target="../NB33/txt.xml#n59" type="journalsAndPapers" n="59">NB33:59</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">På nippet til at være en hel lille temakreds i NB33 er refleksionerne over den totale forvandling af subjektet, som kristendommen forudsætter og fastholder som en ufravigelig fordring. Under overskriften »<hi rendition="#ita">Christendom<pb xml:id="ss242" n="242" edRef="#SKS"/> – Gjenfødelse</hi>« kan man læse: »Χstds Mening er, at det det dreier sig om er en qvalitativ Forvandling en heel Charakteer Forvandling (ligesaa qvalitativ som den Forandring fra ikke at være til at være, hvilken er Fødselen) i Tid. Alt, hvad der kun er en Udfoldelse af hvad Msket oprindeligt er: er ikke christelig Existeren« (<ref target="../NB33/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">NB33:8</ref>). En sådan forvandling undergår karakteren, når mennesket lader timelighed være timelighed og samler sig om evigheden, der akkurat ikke betegner det statiske og stillestående, men det absolut intensive, maksimal koncentration, vedvarende nærvær: »Timeligheden <hi rendition="#ita">(...)</hi> er det Sinkende, det sig bredende, forholder sig derfor væsentlig til <hi rendition="#ita">Snak;</hi> Evigheden er idel Hasten, det Intensive, forholder sig væsentlig til <hi rendition="#ita">Handling, Charakteer-Forvandling</hi>« (<ref target="../NB33/txt.xml#n3" type="journalsAndPapers" n="3">NB33:3</ref>; jf. 42). For at blive »Charakteer-Msk« (<ref target="../NB33/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB33:5</ref>) må individet være rede til at afdø fra sine umiddelbare og ligefremme relationer til verden – »at afdøe er Betingelsen for at see Gud« (<ref target="../NB33/txt.xml#n38" type="journalsAndPapers" n="38">NB33:38</ref>; jf. 54) – men netop en sådan »qvalitativ Ueensartethed« (<ref target="../NB33/txt.xml#n50" type="journalsAndPapers" n="50">NB33:50</ref>) kan det moderne massemenneske ikke udholde. Viljen til »Charakteer-Ueensartethed med det Numeriske« anføres da også som et eksempel på »det christelige Mod« (<ref target="../NB33/txt.xml#n16" type="journalsAndPapers" n="16">NB33:16</ref>), der ikke er blevet mindre påkrævet i en moderne tidsalder, hvor »Taktiken som bruges mod al Charakteer er at faae Manden erklæret gal« (<ref target="../NB33/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB33:51</ref>). Heller ikke i denne journal undlader SK at berøre sin store skuffelse over biskop <persName key="Mynster, Jakob Peter">Mynster</persName>, der foregav at være et sandt »Charakteer-Msk«, men i virkeligheden bare var en taktisk tænkende »Søndags-Declamator«, der som følge af sin verdslige virksomhed blev »Publikums Træl trods Nogen« (<ref target="../NB33/txt.xml#n5" type="journalsAndPapers" n="5">NB33:5</ref>; jf. 16, 32).</p>
   <p rendition="#ind">Med sine udfald mod den magtfulde institutionalisering af kristendommen insisterer SK på en omvending af alle værdier og på en radikal revurdering af den betydning, som man tillægger begivenheder i historien. At nærme sig Gud i alvor og sandhed er således en »Begivenhed aldeles uden Sammenligning vigtigere end baade en europæisk Krig og en Krig mellem de 5 Verdensdele« og vil til enhver tid have karakter af katastrofe og fatalitet:</p>
   <quote><p rendition="#ind">Intet er vissere. At nærme sig Gud giver Katastrophe; ganske bogstaveligt <hi rendition="#ant">qua</hi> Enkelt at henvende sig til Gud giver Tilværelsens intensiveste Katastrophe. <hi rendition="#ita">(...)</hi> Enhver, hvis Liv ikke giver relativ Katastrophe, han har ikke, ikke engang tilnærmelsesviis som Enkelt henvendt sig til Gud, det er <hi rendition="#ita">(...)</hi> lige saa umuligt, som at berøre en Elektriseermaskine uden at faae et Stød. (<ref target="../NB33/txt.xml#n57" type="journalsAndPapers" n="57">NB33:57</ref>)</p></quote>
   <p>I et tilsvarende højspændt billedsprog beskrives den »Udsondrings-Akt, som er Betingelsen for det at blive Χsten« (<ref target="../NB33/txt.xml#n36" type="journalsAndPapers" n="36">NB33:36</ref>). Denne akt får en<pb xml:id="ss243" n="243" edRef="#SKS"/> meget personlig farvning, når SK senere i sin journal smerteligt genkalder sig, hvordan han »fra tidligste Tid har været udsondret i særlig Qval bestemt til Extraordinair« (<ref target="../NB33/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">NB33:43</ref>). Det ekstraordinære bestod blandt andet i en medfødt genialitet for at være såvel »Politie-Agent« som »Hofmand«, hvilket sidste udpræger sig i evnen til at kunne »bukke for den sande Majestæt« (<ref target="../NB33/txt.xml#n46" type="journalsAndPapers" n="46">NB33:46</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Den moderne tidsalders manglende sans for Guds majestætiske væsen og ubegribelige ophøjethed er et genkommende motiv i journalen (<ref target="../NB33/txt.xml#n22" type="journalsAndPapers" n="22">NB33:22</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n41" type="journalsAndPapers" n="41">41</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">43</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n49" type="journalsAndPapers" n="49">49</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">53</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n55" type="journalsAndPapers" n="55">55</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n56" type="journalsAndPapers" n="56">56</ref>), der kritiserer den massive usynliggørelse af gudsforholdet, som ikke mindst protestantismen har fået udvirket med sit begreb om »den skjulte Inderlighed« (<ref target="../NB33/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB33:7</ref>; jf. 29). En sådan inderliggørelse vil kristendommen imidlertid »ikke nøies med, den vil have paradox Kjendelighed, og herved er det først at alle de christelige Collisioner fremkomme« (<ref target="../NB33/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">NB33:7</ref>). Om disse kollisioner kredser en række optegnelser, hvori SK forsøger at gennemtænke forbindelsen mellem den guddommelige kærlighed og lidelsen. At Gud er kærlighed (<ref target="../NB33/txt.xml#n24" type="journalsAndPapers" n="24">NB33:24</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n25" type="journalsAndPapers" n="25">25</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n31" type="journalsAndPapers" n="31">31</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n39" type="journalsAndPapers" n="39">39</ref>, <ref target="../NB33/txt.xml#n43" type="journalsAndPapers" n="43">43</ref>) betyder ikke, at Gud også deler menneskets forestillinger om det gode liv. Dette udfolder SK i en af journalens længste optegnelser, hvor <persName key="Luther, Martin">Luther</persName> korrigeres for sin udialektiske opfattelse af <persName key="Djævelen">Djævelen</persName> som alle lidelsers dunkle ophav. Lidelsen er nemlig hverken blot et djævelsk påhit eller en tilfældig tildragelse i det enkelte menneskes liv, men derimod forbundet med Guds uudgrundelige kærlighed: »Det med at den Χstne maa lide kommer ikke fra Djævelen. Og just her begynder de høieste Aands-Anstrengelser i Forhold til det Christelige – at Lidelsen kommer fra Gud« (<ref target="../NB33/txt.xml#n53" type="journalsAndPapers" n="53">NB33:53</ref>; jf. 22, 55). Denne lokalisering af lidelsen i Gud føler SK sig dog foranlediget til at modificere i den følgende optegnelse, hvor han stærkere betoner, at lidelsen også hidrører fra mennesket, al den stund dets »Subjektivitet ikke strax og ikke ganske kan give sig hen i Gud« (<ref target="../NB33/txt.xml#n54" type="journalsAndPapers" n="54">NB33:54</ref>).</p>
   <p rendition="#ind">Efter at have tilbagelagt størstedelen af NB33 skriver SK, som var det et <hi rendition="#ita">bon mot:</hi> »Der er en Opdagelse 'Msket' har gjort, glad ved sin Opdagelse: Veien til at gjøre Livet let er at gjøre det ubetydeligt« (<ref target="../NB33/txt.xml#n51" type="journalsAndPapers" n="51">NB33:51</ref>). Af de anfægtende samtaler, som SK fører med sig selv og sin eftertid, forstår man, at han aldrig tog tilværelsen så let, at den endte med at blive ubærlig af bare ubetydelighed. Det ville også have været en misforståelse af opgaven – og lige så forfejlet som at bruge en donkraft til at samle en knappenål op med.</p>
  </div>
 </div></body></text>
</TEI>
