<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE txr SYSTEM "http://sks.dk/kn1/txr.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Utrykte skrifter</title>
     
     <title type="short">OiA</title>
  <author>
   <name>Steen Tullberg</name>
  </author>
 
     
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2012</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K15</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/oia/int_1.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="ind">text-indent: 1em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="lang">margin-left: 2em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="xlang">margin-left: 3em</rendition><rendition selector="p,l,cell" scheme="css" xml:id="cen">text-align:center</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">txr2tei.xsl</bibl> version as of <date>2017-02-15</date> importing <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl></change>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120726">txr/XML, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/oia/int_1.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="TextCriticalAccount" subtype="unpublishedWritings"><body><div><head type="topText" n="Introduktion"/>
  <head>Introduktion til <hi rendition="#ita">Utrykte skrifter</hi></head>
<div type="level1"><head/>
<p><hi rendition="#ita">SKS</hi> 15 og 16 indeholder SKs utrykte skrifter, dvs. skrifter som ikke blev udgivet, mens han var i live. Tidsmæssigt dækker de to bind i hovedsagen hhv. 1840-47 og 1848-52 og indeholder følgende:</p>
<p>Bd. 15:</p>
<p rendition="#ind">»Et Øieblik, Hr. Andersen!«</p>
<p rendition="#ind"><hi rendition="#ita">Johannes Climacus eller De omnibus dubitandum est</hi></p>
<p rendition="#ind">Polemik mod Heiberg</p>
<p rendition="#ind"><hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi></p>
<p>Bd. 16:</p>
<p rendition="#ind"><hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi></p>
<p rendition="#ind">»Den bevæbnede Neutralitet«</p>
<p rendition="#ind">»Hr Phister som Captain Scipio«</p>
<p rendition="#ind"><hi rendition="#ita">Dømmer selv! Til Selvprøvelse Samtiden anbefalet.</hi><note>
  <p><hi rendition="#ita">Øieblikket 10</hi> (<hi rendition="#ita">SKS</hi> 13, 391-418) er strengt taget også et utrykt skrift og er blevet etableret som et sådant. Af tematiske hensyn blev det dog bragt i naturlig forlængelse af <hi rendition="#ita">Øieblikket 9</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 13.</p>
</note></p>
<p>Alle teksterne har været udgivet før (se nedenfor). Et særtilfælde udgør dog teksten til <hi rendition="#ita">Dømmer selv!,</hi> der for første gang gengives efter den oprindelige renskrift, hvor tidligere udgaver har benyttet P.C. Kierkegaards udgave fra 1876.</p></div>
<div type="level1"><head>Tekstetablering</head>
<p>»Utrykte skrifter« omfatter tekster, der har en så udarbejdet og afrundet karakter, at de ikke kan henregnes til kategorien 'løse papirer'.<note>
  <p>Se også »Introduktion til <hi rendition="#ita">Løse papirer</hi>« i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K27, 5-18, især note 1, s. 10.</p>
</note> De foreligger som udgangspunkt i mere end én skikkelse, nemlig som kladde og renskrift. Der er dog undtagelser herfra; således er »Et Øieblik, Hr. Andersen!« kun indirekte overleveret i H.P. Barfods <hi rendition="#ita">Af Søren Kierkegaards Efterladte Papirer (EP).</hi> Til <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> er renskriften og det meste af det øvrige manuskriptmateriale gået tabt, hvorfor teksten er etableret efter P.C. Kierkegaards udgave fra 1859. Disse to tekster gengives i overensstem<pb xml:id="ss6" n="6" edRef="#SKS"/>melse med retningslinjerne for gengivelse af hhv. <hi rendition="#ita">EP</hi>-tekst og trykte skrifter, herunder med fast bagkant.</p>
<p rendition="#ind">De øvrige skrifter foreligger i manuskriptform og er i tekstkritisk henseende blevet behandlet som SKs journaler, notesbøger og papirer.<note>
  <p>Se »Tekstkritiske retningslinjer for <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaards Skrifter.</hi> Journaler, notesbøger og papirer« i <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 301-343.</p>
</note> Da teksterne imidlertid foreligger som fremskredne renskrifter, nærmer de sig status af trykt skrift. Til trykte skrifter fungerede SKs renskrift netop som trykmanuskript, og i renskrifterne til teksterne i bd. 15 og 16 optræder også mange sætteranvisninger. Disse forhold har i visse henseender haft konsekvenser for tekstetableringen, hvoraf de vigtigste er følgende:</p>
<p/><p rendition="#lang">1. Teksten gengives i et enspaltet format med løs bagkant og med tilhørende kritisk apparat. Da det tilgrundliggende manuskript efter sædvane hos SK for renskrifter/trykmanuskripter er tospaltet, er der i apparatet gjort opmærksom på, når interne varianter (SKs egne ændringer) befinder sig i marginalspalten.</p>
<p/><p rendition="#lang">2. Ved emendation rettes der, om muligt, efter kladdeforlægget (tilblivelsesvarianter) og i anden række med konjektur (<hi rendition="#ita">SKS</hi>-rettelse) eller supplering direkte i teksten. Eksempel på notation (idet <hi rendition="#ita">R,</hi> renskriften, er grundteksten, og <hi rendition="#ita">K</hi> er kladden):</p>
<p rendition="#xlang">Maalestok har] <hi rendition="#ita">K,</hi> Maalestok <hi rendition="#ita">R</hi></p>
<p rendition="#lang">Tilstedeværelsen af andre tekstkilder (overleveringsvarianter) betyder desuden, at disse medtages i notationen, hvor det skønnes relevant. Eksempler:</p>
<p rendition="#xlang">Hold] Hold <hi rendition="#ita">K,</hi> Held <hi rendition="#ita">EP, Pap.</hi></p>
<p rendition="#xlang">blevet ham] <hi rendition="#ita">SKS,</hi> ham blevet ham <hi rendition="#ita">R; afviger i K,</hi> ham blevet <hi rendition="#ita">EP,</hi> blevet ham <hi rendition="#ita">Pap.</hi><note>
  <p>De tre eksempler er hentet fra <hi rendition="#ita">Bogen om Adler.</hi> Om tilblivelses- og overleveringsvarianter, se i øvrigt pkt. 4 i »Tekstkritiske retningslinjer for <hi rendition="#ita">Søren Kierkegaards Skrifter.</hi> Trykte skrifter« i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 43-45.</p>
</note></p>
<p/><p rendition="#lang">3. Endelig skelnes der mellem SKs redigeringsbemærkninger og sætteranvisninger i manuskripterne; de første effektueres, de sidste meddeles i tekstredegørelsen. Ved forekomster af redigeringsbemærkningen »Ny Udgang« er der således i teksten indsat et linjeskift med tilhørende indrykning af teksten og i noteapparatet oplyst om dette, mens fx sætteranvisninger om skriftstørrelser er oplyst i tekstredegørelsen.</p></div>
<div type="level1"><head><pb xml:id="ss7" n="7" edRef="#SKS"/>Tekstredegørelser</head>
<p>Tekstredegørelserne i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K15 og K16 består hver af en »Manuskriptbeskrivelse« og en »Tilblivelseshistorie«.<note>
  <p>For <hi rendition="#ita">Bogen om Adler</hi>'s vedkommende er afsnittet om tilblivelsen dog udvidet til en »Tilblivelses- og redaktionshistorie«, da skriftet undergår adskillige redigeringer og omlægninger i årene efter den oprindelige renskrifts udarbejdelse.</p>
</note> Hertil kommer et afsluttende afsnit om »Tidligere udgaver«, der kort omtaler tidligere udgivelser af det pågældende skrift; afsnittet er dog kun medtaget, hvor det har forekommet relevant. Da <hi rendition="#ita">Synspunktet for min Forfatter-Virksomhed</hi> som nævnt har et trykt forlæg, er i tekstredegørelsen hertil indledt med en bibliografisk beskrivelse af førstetrykket, og under »Tidligere udgaver« er der vedføjet en omtale af skriftets udgivelsesmåde.</p>
<p/>
<p rendition="#cen">Redaktionen</p>
<p rendition="#cen">ved <hi rendition="#ita">Steen Tullberg</hi></p></div></div></body></text></TEI>
