<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5"> 
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Et Øieblik, Hr. Andersen!</title>
     
     <title type="short">OiA</title>
     
  <author>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Tonny Aagaard Olesen</name><name>Steen Tullberg</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2012</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K15</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/oia/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120723">Kierkegaard Normalformat vers.1, <bibl><idno type="version">1.7</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/oia/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 
 <text type="commentary" subtype="uts"><body><div>
  <note type="commentary" xml:id="oia-1" n="7,2">
   <label><hi rendition="#bol">Hr. Andersen</hi></label>
   <p><persName key="Andersen, Hans Christian" n="*">Hans Christian Andersen</persName> (1805-75), da. digter og forf.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-2" n="7,3">
   <label><hi rendition="#bol">Man fortæller om Till Ugelspegel ... raabte: det Hastværk har Fanden skabt</hi></label>
   <p>En kilde er ikke identificeret. –
    <hi rendition="#bol">Till Ugelspegel:</hi> el. Tiile Ugelspegel, <persName key="Till Uglspil" n="*">Till Uglspil</persName>, ty. sagnfigur, der udstiller den menneskelige dumhed bl.a. ved at gøre grin med den, forstille sig som dum og tage alle udsagn for pålydende. Hovedpersonen i og titlen på en folkebog, der støtter sig på mundtlige og skriftlige kilder fra senmiddelalderen; den første plattyske udgave er måske fra slutningen af det 15. årh., men den tidligst kendte udgave er trykt i <placeName>Strasbourg</placeName> i 1515; den ældste da. oversættelse er formentlig fra slutningen af det 16. årh. If. folkebogens satyriske fortællinger er Tiile Ugelspegel efter mange vandringer død i 1350 og begravet i den nordty. by <placeName>Mölln</placeName> ved <placeName>Lübeck</placeName>, hvor man viser hans grav med en ugle og et spejl indhugget i gravstenen; det er dog yderst tvivlsomt, at der opr. er tale om en historisk person. SK havde <hi rendition="#ita">Underlig og selsom Historie, om Tiile Ugelspegel, En Bondes Søn, barnefød udi det Land <placeName key="Braunschweig">Brunsvig</placeName>,</hi> overs. fra ty., <placeName key="København">Kbh.</placeName>
    »Trykt i dette Aar« [formentlig mellem 1812 og 1842], ktl. 1469; jf. også
    <hi rendition="#ita">En gandske ny og lystig Historie om Ulspils Overmand, Eller <persName key="Robertus von Agerkaal">Robertus von Agerkaal</persName>, Mester udi Sammensyer-Amtet,</hi> Kbh. »Trykt i dette Aar« [udgivelsesåret er ikke identificeret], ktl. 1467.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-50" n="7,10">
   <label><hi rendition="#bol">hiint ulykkelige Indfald</hi></label>
   <p>at skrive en kritik af <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>s roman <hi rendition="#ita">Kun en Spillemand</hi> (<ptr type="commentary" target="#oia-5" n="7,16"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-3" n="7,13">
   <label><hi rendition="#bol">den europæisk-berømte Digter Andersen</hi></label>
   <p><persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>s rejseskildringer <hi rendition="#ita">Skyggebilleder af en Reise til <placeName>Harzen</placeName>, det sachsiske Schweitz etc. etc., i Sommeren 1831,</hi>
    <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1831, blev overs. til ty. og udg. af <persName key="Genthe, Friedrich Wilhelm">F.W. Genthe</persName> i <placeName>Breslau</placeName> 1832 (<hi rendition="#ita">Umrisse einer Reise von Kopenhagen nach dem Harze, der Sächsischen Schweiz und über <placeName>Berlin</placeName> zurück</hi>); hans gennembrudsroman <hi rendition="#ita">Improvisatoren,</hi> 1.-2. del, Kbh. 1835, blev samme år overs. til ty. af <persName key="Kruse, Lauritz">L. Kruse</persName> og udg. i <placeName>Hamborg</placeName> (<hi rendition="#ita">Jugendleben und Träume eines Italienischen Dichters. Nach H. C. Andersens Dänischem Original: Improvisatoren</hi>), senere overs. til sv. og udg. i 1838-39 (<hi rendition="#ita">Improvisatören. Roman</hi>) i <hi rendition="#ita">Läse-Bibliotheket,</hi> og til fr. af <persName key="Lundblad, J.F.">J.F. Lundblad</persName> og udg. i 1838 i <placeName>Paris</placeName> (<hi rendition="#ita">L'Improvisateur</hi>); hans <hi rendition="#ita">Eventyr, fortalte for Børn,</hi> 1.-3. hefte, Kbh. 1835-37, blev overs. til ty. af <persName key="Jenssen, G.F. von">G.F. von Jenssen</persName> og udg. i 1839 og 1840 i <placeName>Braunschweig</placeName> (<hi rendition="#ita">Mährchen und Erzählungen für Kinder</hi>); hans roman <hi rendition="#ita">O. T.,</hi> 1.-2. del, Kbh. 1836, blev overs. til ty. af <persName key="Christiani, W.C.">W.C. Christiani</persName> og udg. i 1837 i <placeName>Leipzig</placeName> (<hi rendition="#ita">O. T. Roman</hi>) og overs. til sv. i 1840 (<hi rendition="#ita">O. T.</hi>) i <hi rendition="#ita">Kabinets Bibliotheket;</hi> hans roman <hi rendition="#ita">Kun en Spillemand</hi> (<ptr type="commentary" target="#oia-5" n="7,16"/>), alle tre dele, blev overs. til ty. af G.F. von Jenssen og udg. i 1838 i Braunschweig (<hi rendition="#ita">Nur ein Geiger! Original-Roman</hi>) »Nebst einer Lebensskizze des Dichters« (1. del, s. V-XLVI), hvortil Andersen selv havde bidraget, og samme år tillige overs. til holl. udg. i <placeName>Amsterdam</placeName> (<hi rendition="#ita">'t was maar een speelman</hi>) samt til sv. udg. i <placeName>Stockholm</placeName> (<hi rendition="#ita">Spelmannen från <placeName>Svendborg</placeName></hi>) i <persName key="Hiertas, L.J.">L.J. Hiertas</persName> populære serie <hi rendition="#ita">Nytt Läse-Bibliotek</hi>. Inden G.F. v. Jenssens biografiske skitse udkom, var Andersen allerede blevet biograferet på fr. af <persName key="Marmier, Xavier">Xavier Marmier</persName> i artiklen »Une vie de poète«, afsluttet med en fr. overs. af digtet »Det døende Barn« (1827), i <hi rendition="#ita">Revue de Paris,</hi> okt. 1837, s. 372-381, forkortet overs. til ty. »Andersen, nach X. Marmier«, udg. i <hi rendition="#ita">Magazin für die Literatur des Auslandes,</hi> nr. 135, den 10. nov. 1837, bd. 12 (»Juli bis Dezember«), s. 537f.; Marmier indarbejdede også artiklen i sin bog <hi rendition="#ita">Histoire de la littérature en Danemark et en Suède,</hi> Paris 1839, s. 237-253. En forkortet version (s. IX-XXXII) af G.F. v. Jenssens biografiske skitse, der indledningsvis citerer passager fra Marmiers artikel, blev udg. på da. i <hi rendition="#ita"><placeName key="København">Kjøbenhavn</placeName>s Morgenblad. Et æsthetisk Ugeskrift. (Ny Suite),</hi> red. af <persName key="Grüne, Johan Peter Martin">J.P. Grüne</persName> og udg. af <persName key="Liunge, Andreas Peter">A.P. Liunge</persName>, nr. 25, den 22. juli, og nr. 26, den 29. juli 1838, s. 97-99 og s. 101-103; her hedder det om Andersen, s. 103, [sp. 1], med et citat fra G.F. v. Jenssen: »Hans Personlighed og hans Værker have erhvervet ham mange Venner og Velyndere; hans Publikum er talrigere end hans Modstandere troe. <placeName key="Tyskland">Tydskland</placeName> har imidlertid rigtigst opfattet hans Værd og 'das Conversationslexikon der Gegenwart' udtaler en dobbelt Sandhed, naar det kalder Andersen en af den nyeste Tids talentfuldeste danske Digtere, hvis Renommee imidlertid er mere erkjendt i Tydskland, end i hans Fædreland.'« Med reference til Jenssens bibliografiske oversigt oplyses også følgende, s. 103, [sp. 1f.]: »<hi rendition="#ita"><persName key="Chamisso, Adelbert von">Chamisso</persName></hi> har leveret et Fragment af hans [Andersens] '<persName key="Agnete">Agnete</persName> og <persName key="Havmanden">Havmanden</persName>'; 'Lykkens Kalosker' vil blive optaget i den tydske Udgave af Eventyrene; og en Mængde andre Digte af ham ere blevne oversatte af <hi rendition="#ita">Chamisso, <persName key="Gaudy, Franz von">Gaudy</persName>, <persName key="Gähler, Adolph von">Gähler</persName></hi> og nylig af <hi rendition="#ita"><persName key="Thomsen, Julius">Thomsen</persName></hi> i hans 'Harfe der Skalden'.«
    – Langfredag, den 17. april 1840, blev H.C. Andersen hyldet af studenterne i <placeName>Lund</placeName>, se <hi rendition="#ita">Dagen,</hi> nr. 93, den 22. april 1840, s. [2], sp. [2]. I en længere opsats i <hi rendition="#ita">Dagen,</hi> nr. 100, den 30. april, s. [1f.], der bygger på en højstemt reportage i <hi rendition="#ita">Malmö nya Allehanda,</hi> den 23. april 1840, fortælles det, at Andersen først blev hyldet af en mindre gruppe ved en middag i byens rådhussal, og at »den største Deel af Studentercorpset <hi rendition="#ita">(...),</hi> anført af Sangforeningen, der udførte flere af sine herlige Chor«, senere drog til det hus, hvor Andersen opholdt sig om aftenen, og bød ham velkommen med »et flere Gange gjentaget Vivatraab«. Herefter gengives dele af en længere tale til Andersens ære, se især følgende passage: »Vi kjende vel de hæse Stemmer, som af Misundelse og Kammeratskab hæve sig i det gode Naboriges Hovedstad mod en af dets ypperste Sønner; men disse Røster maae forstumme, <placeName>Europa</placeName> lægger sin Opinion i Vægtskaalen og dets Dom er endnu aldrig blevet forkastet. Andersen tilhører som Digter ikke blot <placeName>Danmark</placeName> men hele Europa, og den Hylding, som den svenske Ungdom ved Sverrigs søndre Universitet bragte ham, turde vel – saa [således] haabe vi – gjøre den Braad uskadelig hvormed Smaalighed og Misundelse i hans eget Fædreland søger at gjøre hans Laurbær til en Tornekrands.«</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-4" n="7,13">
   <label><hi rendition="#bol">der nu snart vil tiltræde sit Triumphtog</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#oia-10" n="8,5"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-5" n="7,16">
   <label><hi rendition="#bol">i Aaret 1838 udgav en lille Piece</hi></label>
   <p>sigter til <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer. Udgivet mod hans Villie</hi> af S. <persName key="Kierkegaard, Søren Aabye">Kjerkegaard</persName>, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1838 (78 sider), i <ref target="../LP/txt.xml#ss5" type="publishedWritings" n="5"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 5</ref>-57, en kritisk afhandling om <hi rendition="#ita">Kun en Spillemand. Original Roman i tre Dele</hi> af <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>, Kbh. 1837, ktl. 1503. Andersens roman udkom den 22. nov. 1837, mens SKs afhandling udkom den 7. sept. 1838, se <ref target="../LP/txr.xml#ss68" type="textCriticalAccount" n="68">tekstredegørelsen til </ref><hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer</hi> i <hi rendition="#ita">SKS</hi> K1, 68 og 67.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-53" n="7,17">
   <label><hi rendition="#bol">buntede og brogede</hi></label>
   <p>fast pleonastisk udtryk: meget brogede. SK anvender ordet 'broget' fire gange i <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer</hi> (<ptr type="commentary" target="#oia-5" n="7,16"/>), se <ref target="../LP/txt.xml#ss20" type="publishedWritings" n="20"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 20</ref>,4, 27,13, 30,3 og 51,24.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-6" n="7,19">
   <label><hi rendition="#bol">I Sommeren 1840 blev ... opført et Stykke ... »En Comoedie i det Grønne«</hi></label>
   <p><hi rendition="#ita">En Comedie i det Grønne, Vaudeville i een Akt efter det gamle Lystspil: »Skuespilleren imod sin Villie«</hi> af <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName> (forkortet <hi rendition="#ita">En Comedie i det Grønne</hi>), havde premiere på
    <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> den 13. maj 1840 (til benefice for den kgl. skuespiller <persName key="Stage, Johan Adolph Gottlob">J.A.G. Stage</persName>) og blev genopført den 8. nov. samme år (samt tredje og sidste gang den 14. feb. 1847). Med det gl. lystspil <hi rendition="#ita">Skuespilleren imod sin Villie</hi> sigtes til en fr. komedie af <persName key="Dorvigny, Louis-François Archambault">Louis Dorvigny</persName> (<hi rendition="#ita">La fête de campagne, ou L'Intendant comédien malgré lui</hi> (1784)), overs. efter <persName key="Kotzebue, August Friedrich von">Aug. von Kotzebue</persName>s frie ty. bearbejdelse (<hi rendition="#ita">Der Schauspieler wider Wille</hi> (1803)) af <persName key="Bruun, Niels Thoroup">N.T. Bruun</persName> (<hi rendition="#ita">Skuespilleren imod sin Villie eller Comedien paa Landet</hi> (1813)). Musikken til vaudevillen var komponeret af <persName key="Helsted, Edvard">Edv. Helsted</persName>. Teksten til <hi rendition="#ita">En Comedie i det Grønne</hi> udkom først den 26. okt. 1840 (nr. 124 i <hi rendition="#ita">Det kongelige Theaters Repertoire</hi> bd. 6), jf. annonceringen fra <persName key="Schubothe, Johann Heinrich">J.H. Schubothe</persName>s Boghandling blandt »Literaire Anmeldelser. / Nye Sager« i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 249, den 26. okt. 1840, [s. 3, sp. 4]; heftet er uden angivelse af udgivelsessted og -år [Kbh. 1840]. If. boghandler J.H. Schubothes »Hoved-Journal« (jf. <hi rendition="#ita">Fund og Forskning</hi> bd. 8, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1961, s. 124) købte SK vaudevillen den 27. okt. 1840, altså straks dagen efter annonceringen af udgivelsen, jf. ktl. U 14.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-7" n="7,22">
   <label><hi rendition="#bol">Strængere Arbeider ... netop i denne Sommer</hi></label>
   <p>SK indstillede sig til teologisk embedseksamen ved Det Teologiske Fakultet under <placeName>Københavns Universitet</placeName> den 2. juni og afsluttede eksamen som teologisk kandidat den 3. juli 1840. Den 18. juli begav han sig på en rejse til <placeName>Jylland</placeName> og vendte først tilbage den 7. aug. s.å.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-8" n="7,28">
   <label><hi rendition="#bol">havde lagt ... hele lange Tirader af min lille Piece i Munden</hi></label>
   <p>Den ene af vaudevillens to personer, <persName key="Dalby">Dalby</persName>, »Skuespildirekteur ved et reisende Selskab«, optræder i forskellige forklædninger, herunder som »Haarskjærer«, hvis replikker indeholder udtryk og vendinger fra SKs afhandling <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer</hi> (<ptr type="commentary" target="#oia-5" n="7,16"/>). Se samtalen ml. Dalby (som »Haarskjærer«) os.g vaudevillens anden person, <persName key="Frank">Frank</persName>, »Inspecteur hos en Greve«, i 4. scene, s. 3, [sp. 1f.]: »<hi rendition="#ita">Dalby.</hi> God Morgen, min Herre! god Morgen! // <hi rendition="#ita">Frank.</hi> God Morgen! hvad godt har De at sige mig! // <hi rendition="#ita">Dalby.</hi> Godt? Naa, saa De troer endnu paa noget Godt i Verden! det er kun Forstandens Centrifugalkraft, som ved at holde disse udadstræbende Kræfter sammen, skaber en relativ Ro, der dog ingenlunde kunde kaldes en permanent Væren. Forstaaer han det? // <hi rendition="#ita">Frank.</hi> De vil sige, at [D]e ikke er tilfreds med Verden. // <hi rendition="#ita">Dalby.</hi> Det Sublimat af Glæde over Livet, den som Livs Udbytte resulterende gjennemkjæmpede Tillid til Verden, det vil sige, den verificerede Congruens af Hjertets Fordringer og Bebudelser med Livets Præstationer, der ikke bevises ex matematica pura [lat., rent matematisk], men vanskeliggjøres de profundis [lat., fra dybet], har jeg ikke tilegnet mig; men der er noget Stabilt i den Ro, som Philosophien giver mig! // <hi rendition="#ita">Frank.</hi> De er meget ulykkelig? // <hi rendition="#ita">Dalby.</hi> Jeg er Haarskjærer! disse tre Ord giver [D]em Begrebet, som gjennemdeclineret i Livets forskjellige Casibus [lat., kasus (flertal); hændelser], siger [D]em, hvor ulykkelig jeg maa være. Vor Kunst er præcipiseret [forudgrebet]! hvor er denne Klodevrimmel af Alongeparykker, gratiøse Hesteskoes Toupeer, magnifique Kanonbukler? Forsvundne! Kun paa Scenen opgraves endnu disse Mamuths-Knokler, disse pompeianske Skjønheds-Rester fra en svunden Fortid! // <hi rendition="#ita">Frank.</hi> De er Theater-Friseur? // <hi rendition="#ita">Dalby.</hi> Det er jeg! som Individ deprimeret af Verden, men ved Philosophien ledet paa det Centrale for min Roligheds Existense! jeg er Theater-Friseur! // <hi rendition="#ita">Frank.</hi> Ja, der har De jo en viid Mark for Dem! // <hi rendition="#ita">Dalby.</hi> Min Vei der, er æqval den uendelige Skrue! // <hi rendition="#size-1">Mel. La tarantella</hi>. // I den negative Væren / Var jeg strax, som ung Friseur, / <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> læste jeg og Læren / Potensered mit Humeur. / Scenen blev nu min Arena; / Skue min Virken, stort og smaat; / Haar for en <persName key="Anna Bolena">Anna Bolena</persName>, / Krølnak til en <persName key="Askepot">Askepot</persName>, / Sorte Lokker for en Spranze, / Reisning for en Pompadour, / Pung-Paryk til <persName key="Jean de France">Jean de France</persName>, / <persName key="Magdelone">Magdelone</persName>s store Tour; / For en Lais, en <persName key="Brynhilde">Brynhilde</persName>, / Een i Hjerter, een i Spaer; / Blonde, Brune, Sure, Milde, / Selv for <persName key="Fru von Potiphar">Fru von Potiphar</persName>! / Alles Haar correct jeg sætter, / Alting efter Tid og Sted, / Aagerkarle og Koketter, / Lapse, Helte, Guder med! / Borgemester, Kriger, Bonde, / Excellense og Student, / For de Gode, for de Onde, / Det for mig er eet omtrent! / Viva, viva, excellent! // <hi rendition="#ita">Frank.</hi> Men hvad kommer det mig ved? Siig mig, hvad De egentlig vil mig? // <hi rendition="#ita">Dalby.</hi> Hvad jeg vil? Eet er at ville, eet er at kunne! / Villien er tidt et Phænomeen i den respectableste Skikkelse, saaledes som den træder frem i Hegels store Forsøg paa at begynde med Intet. // <hi rendition="#ita">Frank.</hi> Jeg maa have den Ære at sige Dem, at jeg er et ganske almindeligt Menneske, jeg forstaaer mig ikke paa disse mange Snirkler, de gjøre mig kun vildfarende. Vil De ikke ganske simpelt sige [D]eres Mening. // <hi rendition="#ita">Dalby.</hi> Det er altsaa Ordenes Fremtrædelses-Form, der caotiserer Dem? // <hi rendition="#ita">Frank.</hi> Bare De vilde give mig det klart og tydeligt, for ellers kan jeg ikke have den Fornøielse at tale med Dem. // <hi rendition="#ita">Dalby.</hi> Det var fra det negative Moment igjennem hvilket og i Kraft af hvilket alle Bevægelserne skee, jeg vil gaae; det var fra Tankens store Tohuwabohu [transkriberet hebr., tomhed og øde, <rs type="bible">1 Mos 1,2</rs>] til Lys og Klarhed; men vi to kunne [kan] ikke tale! Gid da, at dette vort Mødes Høidepunkt forvandle sig til et i Tilværelsen forsvindende Moment; dixi [lat., jeg har talt]! (<hi rendition="#size-1">Gaaer</hi>).« Sml. følgende passager i <hi rendition="#ita">Af en endnu Levendes Papirer,</hi> i <ref target="../LP/txt.xml#ss21" type="publishedWritings" n="21"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 21</ref>,16-25: »Det Sublimat nemlig af Glæde over Livet, den som Livs-Udbytte resulterende gjennemkæmpede Tillid til Verden <hi rendition="#ita">(...)</hi> den Tillid til Mennesker, at der <hi rendition="#ita">(...)</hi> findes en Fylde, en Guddomsgnist, der, omhyggeligt pleiet, kan gjennemgløde hele Livet, kort sagt den verificerede Congruens af Ungdommens Fordringer og Bebudelser med Livets Præstationer, der her ikke bevises ex mathematica pura [lat., rent matematisk], men anskueliggjøres de profundis [lat., fra dybet], af et rigt Gemyts hele indre Uendelighed <hi rendition="#ita">(...)</hi>«. Og <ref target="../LP/txt.xml#ss30" type="publishedWritings" n="30"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 30</ref>,7-10: »det vil ikke undre os, at der, naar vi gjennemdeklinere <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> i disse Livets forskjellige Casibus [lat., kasus (flertal); hændelser], fremkommer et Phænomen, som vil afgive et ret heldigt Paradigma for en Cyklus af Phænomener«. Samt <ref target="../LP/txt.xml#ss36" type="publishedWritings" n="36"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 36</ref>,6f: »at Individet, deprimeret af Verden, skjøndt længe arbeidende imod, tilsidst ligger under«. Desuden <ref target="../LP/txt.xml#ss32" type="publishedWritings" n="32"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 32</ref>,13-15: »eller den [en livsanskuelse] har i sin Retning mod Himlen (det Religieuse) deri fundet det Centrale, saavel for sin himmelske som sin jordiske Existents«. Endvidere <ref target="../LP/txt.xml#ss35" type="publishedWritings" n="35"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 35</ref>,13-15; »Vi ville [vil] for et Øieblik antage, at man kunde have Ret i at kalde en saadan i Reflexion vilkaarligt standset og nu til endelig Sandhed potenseret [intensiveret] Betragtning en Livs-Anskuelse«. Se også
    <ref target="../LP/txt.xml#ss17" type="publishedWritings" n="17"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 17</ref>,13-16: »Møde vi dette Phænomen i sin respectableste Skikkelse, saaledes som det træder frem i Hegels store Forsøg paa at begynde med Intet, saa maa det saavel imponere os som glæde os«. Og videre <ref target="../LP/txt.xml#ss17" type="publishedWritings" n="17"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 17</ref>f.: »Hvad imidlertid disse to Fremtrædelsesformer af den betegnede Lyst til at begynde forfra angaaer <hi rendition="#ita">(...)</hi> hvad den første Fremtrædelsesform angaaer <hi rendition="#ita">(...);</hi> og see vi hen til den anden, da er den jo deels fremtvungen <hi rendition="#ita">(...)</hi> og deels reformatorisk blot rettet mod Misbrug, der have indsneget sig i den givne Positivitæt, uden derfor at ville udrydde end ikke et eneste oprindelig i Sproget givet Ord.« Endvidere <ref target="../LP/txt.xml#ss20" type="publishedWritings" n="20"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 20</ref>,6-11: »Som Hegel begynder den [tidens politiske hovedstrømning] ikke Systemet, men Tilværelsen med Intet, og det negative Moment, igjennem hvilket og i Kraft af hvilket alle Bevægelserne skee, (Hegels Begrebets immanente Negativitæt) er Mistillid, der unægtelig har en saa negativ Kraft, at det <hi rendition="#ita">(...)</hi> maa ende med at slaae den selv ihjel«. Og <ref target="../LP/txt.xml#ss20" type="publishedWritings" n="20"><hi rendition="#ita">SKS</hi> 1, 20</ref>: »Idet vi nu <hi rendition="#ita">(...)</hi> ville [vil] henlede Læsernes Opmærksomhed paa den Cyclus af Noveller, der skyldes Hverdagshistoriens Forfatter, maae vi erindre om, at dette hverken skeer, for <hi rendition="#ita">(...)</hi> nu med moderne philosophisk Travlhed at sløife dette Høidepunkt og forvandle det til et i Tilværelsen forsvindende Moment«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-9" n="7,32">
   <label><hi rendition="#bol">Theater-Directionen skulde have afkjøbt Andersen Stykket ... dette ikke skete</hi></label>
   <p>Direktionen for <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> bestod i 1840 af prof. <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName> og hofmarskal <persName key="Levetzau, Joachim Godsche">J.G. von Levetzau</persName>. Og skønt Molbech i sin censur af 4. juni 1840 var meget kritisk over for <hi rendition="#ita">En Comedie i det Grønne</hi> (<ptr type="commentary" target="#oia-6" n="7,19"/>), nåede han dog til den konklusion, at vaudevillen »vel kunde passere at spilles som en Farce, ifald man trænger til en saadan«; ikke desto mindre blev den kun antaget til særforestilling, se E. Collin <hi rendition="#ita">H.C. Andersen og Det Collinske Huus,</hi>
    <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1882, s. 317f. <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName> forlangte 100, men fik kun tilbudt 40 rigsdaler for stykket, se brev af 25. dec. 1842 fra H.C. Andersen til <persName key="Collin, Edvard">Edvard Collin</persName>, udgivet i H.C. Andersen Centrets brevbase (www.andersen.sdu.dk/brevbase).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-10" n="8,5">
   <label><hi rendition="#bol">Andersens Afreise med stærke Skridt nærmede sig</hi></label>
   <p><persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> havde modtaget kgl. understøttelse til en længere udenlandsrejse. På listen i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 256, den 3. nov. 1840, [s. 3, sp. 3], over »Afreiste den 31te October med Dampskibet 'Christian den Ottende' til <hi rendition="#ita"><placeName>Kiel</placeName></hi>« optræder »Digteren Andersen«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-11" n="8,7">
   <label><hi rendition="#bol">Trapezunt eller F..... i Vold til R....</hi></label>
   <p>hentyder til 2. akt. 3. scene, i <persName key="Holberg, Ludvig">Ludvig Holberg</persName>s komedie <hi rendition="#ita">Mester <persName key="Gert Westphaler">Gert Westphaler</persName>, eller den meget talende Barbeer</hi> (femaktsversionen, 1723), hvor <persName key="Gunild">Gunild</persName> siger til sin søn Gert, der altid taler om sin rejse fra <placeName>Haderslev</placeName> til <placeName>Kiel</placeName>: »<persName key="Anders Christensøn">Anders Christensøn</persName> har jo været 3 à 4 Gange i <placeName key="Bordeaux">Bordeus</placeName> og <placeName key="Rouen">Røven</placeName> i <placeName>Frankrig</placeName>, ja Fanden i Vold hen i <placeName key="Trapezunt">Trapezund</placeName>, eller Cattesund, men fortæller ikke nær saa meget om sine Rejser.«
    <hi rendition="#ita">Ludvig Holbergs udvalgte Skrifter,</hi> udg. af <persName key="Rahbek, Knud Lyne">K.L. Rahbek</persName>, bd. 1-21, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1804-14; bd. 6, 1806, s. 180. –
    <hi rendition="#bol">Trapezunt:</hi> el. Trabesun (nuv. Trabzon), tyrkisk havneby på
    <placeName>Sortehavet</placeName>s sydøstkyst; hovedstad 1204-1461 i det kristent byzantinske eksilkejserrige Trapezunt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-14" n="8,8">
   <label><hi rendition="#bol">hvo</hi></label>
   <p>hvem.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-16" n="8,15">
   <label><hi rendition="#bol">udgive dette dramatiske Arbeide</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#oia-6" n="7,19"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-17" n="8,18">
   <label><hi rendition="#bol">»det Poetiskes egen indre dybe Trang«</hi></label>
   <p>Hvis der er tale om et citat, er en kilde ikke identificeret.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-18" n="8,26">
   <label><hi rendition="#bol">Theatret til ikke at antage det</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#oia-9" n="7,32"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-19" n="8,27">
   <label><hi rendition="#bol">kategoriske Imperativ</hi></label>
   <p>ubetingede bud. Udtrykket 'kategorisk imperativ' er især præget af den brug, den ty. filosof <persName key="Kant, Immanuel">Immanuel Kant</persName> gør af det som betegnelse for det ubetingede moralprincip, formuleret i hans <hi rendition="#ita">Grundlegung zur Metaphysik der Sitten</hi> (1785).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-20" n="8,29">
   <label><hi rendition="#bol">Digteren Holst ... før hans Afreise Gjenstand for et Angreb</hi></label>
   <p>sigter til <hi rendition="#ita">H.P. Holst et Bidrag til den nyere danske Litteraturhistorie</hi> af Leonhard Groth, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1840, annonceret som udkommet af <persName key="Klein, H.C.">H.C. Klein</persName> under »Literaire Anmeldelser. Nye Sager« i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 241, den 16. okt. 1840, [s. 4, sp. 1]. I anledning af H.P. Holsts <hi rendition="#ita">Digte, Første Samling,</hi> Kbh. 1840, rettede Leonhard Groth i sit lille skrift voldsomme anklager mod Holst for at genudgive »for største Delen og paa enkelte Undtagelser nær, kun ældre og før trykte Digte«, s. 4, for at »mangle Originalitet og Ejendommelighed«, s. 5, for at være »en litterær Proteus i hvem man nu ahner en <hi rendition="#ita"><persName key="Rückert, Leopold Immanuel">Rückert</persName>,</hi> nu en <hi rendition="#ita"><persName key="Chamisso, Adelbert von">Chamisso</persName>,</hi> nu en <hi rendition="#ita"><persName key="Winther, Mathias">Winther</persName>,</hi> ja undertiden Alle paa engang«, s. 6, for at udføre »litterært Plattenslagerri«, s. 11, og for at »laane hos andre Forfattere, uden at opgive sin Hjemmel«, s. 14, kort sagt for at plagiere, jf. s. 14. Leonhard Groth var et pseudonym for den isl.-da. litterat <persName key="Thomsen, Grímur Thorgrímsson" sameAs="Groth, Leonhard" n="*">Grímur Thorgrímsson Thomsen</persName> (1820-96), der fra 1837-40 studerede filologi og jura ved <placeName>Københavns Universitet</placeName>, jf. <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 1120, den 16. jan, 1843, sp. 8995, hvor Gr. Thomsen vedgår at være forfatteren af pjesen om H.P. Holsts digte. –
    <persName key="Proteus" n="*">Proteus</persName> var en havgud, der kunne antage, hvad skikkelse han ville; deraf betegnelse for et menneske, der viser sig snart under et, snart under et andet navn el. særkende. –
    <hi rendition="#bol">Digteren Holst:</hi> <persName key="Holst, Hans Peter" n="*">Hans Peter Holst</persName> (1811-93), da. forf. og digter; fra 1833 lærer ved Efterslægtsselskabets Realskole og fra 1836 lærer i da. sprog og logik ved Det kgl. Landkadetakademi. Holst havde modtaget kgl. understøttelse til en længere udenlandsrejse. På listen i <hi rendition="#ita">Berlingske Tidende,</hi> nr. 241, den 16. okt. 1840, [s. 3, sp. 3], over »Afreiste den 15de October med Dampskibet 'Frederik VI' til <placeName>Kiel</placeName>« optræder »Lærer Holst«. –
    <hi rendition="#bol">Omstændigheder, som ikke stod i Angriberens Magt:</hi> hentyder formentlig til »Efterord« til <hi rendition="#ita">H.P. Holst et Bidrag til den nyere danske Litteraturhistorie,</hi> s. 16: »Ovenstaaende Bemærkninger vare oprindeligen bestemte til Indrykkelse i 'Fædrelandet'; men da dette Blads Redaction, enten fordi det er dens Princip, ikke at optage Anmeldelser af, (i 'Fædrelandet') før anmeldte Bøger eller af andre mig ubekjendte Grunde, nægtede Optagelsen, bestemte jeg dem til at udkomme som en Brochüre, da Hr. <hi rendition="#ita">Holst's</hi> nær forestaaende Afreise – og ham angaae disse Linier naturligviis nærmest – ikke tillod mig at udsætte Offentliggjørelsen af disse Notitser til en senere ellers mere passende Leilighed.« Under det uidentificerede mærke »2« var Holsts <hi rendition="#ita">Digte. Første Samling,</hi> Kbh. 1840, blevet anmeldt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 25, den 5. jan. 1840, sp. 39f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-21" n="8,33">
   <label><hi rendition="#bol">Jeg bliver nogle faa Dage før Andersens Afreise ... et Angreb</hi></label>
   <p>sigter til, at <hi rendition="#ita">En Comedie i det Grønne</hi> udkom den 26. okt. (<ptr type="commentary" target="#oia-6" n="7,19"/>), mens <persName key="Andersen, Hans Christian">Andersen</persName> begav sig på rejse den 31. okt. 1840 (<ptr type="commentary" target="#oia-10" n="8,5"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-22" n="8,34">
   <label><hi rendition="#bol">allerede var angrebet i Sommeren</hi></label>
   <p>egl. ved opførelsen på <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName> den 13. maj 1840 (<ptr type="commentary" target="#oia-6" n="7,19"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-23" n="9,1">
   <label><hi rendition="#bol">Machination</hi></label>
   <p>skjulte plan, listige, rænkefulde påfund.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-24" n="9,1">
   <label><hi rendition="#bol">et Kneps i Lommen</hi></label>
   <p>talemåde med betydningen: en virkningsløs modstand, et forgæves forehavende.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-25" n="9,3">
   <label><hi rendition="#bol">Semslærs Saaler</hi></label>
   <p>såler af semslæder, dvs. af vaskeskind.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-26" n="9,5">
   <label><hi rendition="#bol">optræder ... Dalby i flere Roller ... ogsaa som Haarskjærer</hi></label>
   <p>If. rollelisten optræder <persName key="Dalby">Dalby</persName>, »Skuespildirecteur ved et reisende Selskab«, som »Gaardskarl, / Haarskjærer [<ptr type="commentary" target="#oia-8" n="7,28"/>], / Theatermaler, / Poet, / Souffleur, / Pyntekone«, <hi rendition="#ita">En Comedie i det Grønne</hi> (<ptr type="commentary" target="#oia-6" n="7,19"/>), s. 1.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-27" n="9,8">
   <label><hi rendition="#bol">Hegelianer</hi></label>
   <p>tilhænger af <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich">G.W.F. Hegel</persName>s (<ptr type="commentary" target="#oia-30" n="9,15"/>) spekulative filosofi. Se <persName key="Dalby">Dalby</persName>s replikker som »Haarskjærer« i 4. scene (<ptr type="commentary" target="#oia-8" n="7,28"/>).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-30" n="9,15">
   <label><hi rendition="#bol">at tjene under Hegel</hi></label>
   <p>militært udtryk: at være soldat, gøre militærtjeneste under Hegel som leder. –
    <hi rendition="#bol">Hegel:</hi> <persName key="Hegel, Georg Wilhelm Friedrich" n="*">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> (1770-1831), ty. filosof og teolog; fra 1818 til sin død prof. i <placeName>Berlin</placeName>. SK havde adskillige af Hegels værker, jf. ktl. 549-565.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-51" n="9,16">
   <label><hi rendition="#bol">være et Raserie</hi></label>
   <p>være vanvid, tåbeligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-32" n="9,22">
   <label><hi rendition="#bol">bedaarede</hi></label>
   <p>bedrog, narrede.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-52" n="9,23">
   <label><hi rendition="#bol">daarligt</hi></label>
   <p>dåragtigt, tåbeligt.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-33" n="10,6">
   <label><hi rendition="#bol">Huusmandslod</hi></label>
   <p>jordlod, som udgør en husejendom.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-34" n="10,9">
   <label><hi rendition="#bol">»som Lazaronerne kalde sig Palladsernes Beherskere«</hi></label>
   <p>Hvis der er tale om et citat, er det ikke identificeret. Se dog følgende passage i »Attende aften« i <persName key="Andersen, Hans Christian">H.C. Andersen</persName>s <hi rendition="#ita">Billedbog uden Billeder,</hi> <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1840, s. 44: »der er tomt i de store Haller, og hvor før de kostelige Billeder hang, skinner nu den nøgne Muur frem. Lazeronen sover under Buen, hvis Gulv eengang kun den høie Adel turde betræde. <hi rendition="#ita">(...)</hi>
    <persName key="Adria">Adria</persName> [Havets Dronning], svøb dig i Taage! lad Enkesløret dække dit Bryst, hæng det over din Brudgoms Mausoleum: det marmorbyggede, spøgelsesagtige <placeName>Venedig</placeName>!« Se også følgende passage fra »Tyvende Aften«, s. 47: »'Fra <placeName>Rom</placeName> kommer jeg!' sagde Maanen, 'der, midt i Staden paa en af de syv Høie ligger Keiserborgens Ruiner <hi rendition="#ita">(...).</hi> Herfra, hvor eengang Roms Ørne fløi ud: kom, saae og seirede, er nu Indgangen gjennem et lille fattigt Huus, klinet af Leer mellem to sønderbrudte Marmorkolonner <hi rendition="#ita">(...).</hi> En gammel Kone med sin lille Datterdatter boe derinde, de herske nu i Keiserborgen og vise her den Fremmede de sjunkne Skatte. Af den rige Thronsal er kun en nøgen Væg, den sorte Cypres peger med sin lange Skygge paa det Sted, hvor Thronen stod. Jorden ligger alenhøit over det sønderbrudte Gulv, den lille Pige, nu Keiserborgens Datter, sidder tidt der paa sin Skammel, naar Aftenklokkerne ringe.«
    – Under det uidentificerede mærke »21« blev <hi rendition="#ita">Billedbog uden Billeder</hi> anmeldt i <hi rendition="#ita">Fædrelandet,</hi> nr. 78, den 23. feb. 1840, sp. 507f.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-35" n="10,11">
   <label><hi rendition="#bol">de Ord ... denne Haarskjærer i Munden</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#oia-8" n="7,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-37" n="10,24">
   <label><hi rendition="#bol">»Det Sublimat ... Livet« osv. ... S. 3, 1ste Spalte, er ordret aftrykt</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#oia-8" n="7,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-39" n="10,28">
   <label><hi rendition="#bol">han skriver matematica uden h</hi></label>
   <p><ptr type="commentary" target="#oia-8" n="7,28"/>.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-41" n="10,34">
   <label><hi rendition="#bol">efter vor Retspleie den Tabende ... idømt Processens Omkostninger</hi></label>
   <p>sml. fx § 170 »Om den ene Parts Forpligtelse til at godtgjøre den anden Processens Omkostninger« i <hi rendition="#ita">Systematisk Fremstilling af den danske Procesmaade</hi> af de juridiske professorer <persName key="Bang, Peter Georg">P.G. Bang</persName> og <persName key="Larsen, Johannes Ephraim">J.E. Larsen</persName>, bd. 1-5, <placeName key="København">Kbh.</placeName> 1837-43; bd. 2, 1838, s. 483-499, hvor det indledningsvis hedder: »Det er vanskeligt at angive Lovens [<hi rendition="#ita"><persName key="Christian V">Chr. V</persName>'s Danske Lovs</hi>] Regler for den ene Parts Forpligtelse til at godtgjøre den anden Processens Omkostninger, idet de paagjeldende Lovsteder synes at gaae ud fra forskjellige Grundsætninger. Nogle Steder foreskrives det i de der omhandlede Tilfælde, at <hi rendition="#ita">den, som aldeles taber Sagen, skal godtgjøre den anden Part Sagens Omkostninger,</hi> uden at der altsaa tages noget Hensyn til, om han har havt skjellig [gyldig] Grund til at bringe Sagen for Retten, eller han ved Trættekjærhed har forvoldt Processen.« Og videre s. 484: »Nogle have endog ment, at det i L. 1–5–22 [<hi rendition="#ita">Danske Lov,</hi> 1. bog, 5. kap., art. 22] var udtalt som almindelig Regel, at den, der tabte Sagen altid skulde erstatte Processens Omkostninger <hi rendition="#ita">(...).</hi> Men denne Fortolkning er neppe rigtig.« Herefter hævdes det, s. 485, at andre artikler i <hi rendition="#ita">Danske Lov</hi> derimod går ud fra »den Grundsætning, <hi rendition="#ita">at det er den Trættekjære, der uden rimelig Anledning har forvoldet Processen, der skal godtgjøre sin Vederpart</hi> [modpart] <hi rendition="#ita">Processens Omkostninger</hi>.« Herefter konstateres det, s. 485, at »det var i og for sig meget tvivlsom, hvilken af de tvende Anskuelser – om Enhver der aldeles tabte Sagen, eller blot den der uden rimelig Anledning havde forvoldt Proces, skulde idømmes Processens Omkostninger –
    <hi rendition="#ita">blev at ansee som den almindelige Regel.</hi>« Under den videre drøftelse af de to anskuelser fremføres det, s. 491f.: »Alle ere <hi rendition="#ita">(...)</hi> enige om, at kun den kan være forpligtet til at give Erstatning, som er <hi rendition="#ita">retsstridig</hi> Aarsag til den Skade eller det Tab, som en Anden lider. Det maa <hi rendition="#ita">(...)</hi> erindres, at Domstolene netop ere organiserede for at Statsborgerne ved dem kunne [kan] erholde [få] de Retstvistigheder afgjorte, der ofte kunne opstaae uden nogen retsstridig Adfærd fra de vedkommende Parters Side, og at denne Recurs til Domstolene netop er den eneste ordinære Vei, ad hvilken slige Meningsuligheder om hvad der i et vist Tilfælde er Ret kunne erholdes endeligen og bestemt afgjorte <hi rendition="#ita">(...).</hi> Følgeligen bør ikke den, som paa lovlig Maade <hi rendition="#ita">bruger</hi> denne Recurs til Domstolene, om end hans Paastand ikke kan gives Medhold, <hi rendition="#ita">men kun den, som misbruger denne Statsinstitution, paalægges en Erstatningspligt</hi>«.</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-42" n="11,2">
   <label><hi rendition="#bol">Tilsvar</hi></label>
   <p>gensvar (på et angreb).</p>
  </note>
  <note type="commentary" xml:id="oia-43" n="11,2">
   <label><hi rendition="#bol">tilhænde</hi></label>
   <p>i hænde.</p>
  </note>
 </div></body></text>
</TEI>
