<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--DOCTYPE kn1 SYSTEM "http://sks.dk/kn1/kn1.dtd"-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5">
 
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title level="s">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <title>Notesbog 2</title>
     
     <title type="short">Not2</title>
     
  <author>
   <name>Tonny Aagaard Olesen</name>
  </author>
 
  <editor>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name><name>Alastair McKinnon</name>
  </editor>
 
  <respStmt>
   <resp>udgivet af</resp>
   <name>Niels Jørgen Cappelørn</name><name>Joakim Garff</name><name>Johnny Kondrup</name><name>Jette Knudsen</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>redigeret af</resp>
   <name>Johnny Kondrup</name>
  </respStmt>
 
  <respStmt>
   <resp>elektronisk redigeret af</resp>
   <name>Karsten Kynde</name><name>Kim Ravn</name>
  </respStmt>
 
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <authority>Søren Kierkegaard Forskningscenteret 2001</authority>
     <availability status="restricted"><p>copyright</p></availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
     <title xml:id="SKS">Søren Kierkegaards Skrifter</title>
     <biblScope unit="volume">K19</biblScope>
     <biblScope unit="file">http://sks.dk/not2/kom.xml</biblScope>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      
      
       <bibl copyOf="#SKS"/>
      
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <encodingDesc>
    
    <tagsDecl><rendition xml:id="ita" scheme="css">font-style: italic</rendition><rendition scheme="css" xml:id="bol">font-weight: bold</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">vertical-align: super; font-size:      80%;</rendition><rendition xml:id="lineHight1" scheme="css">line-height:150%</rendition><rendition xml:id="lineHight2" scheme="css">line-height:200%</rendition><rendition xml:id="size-1" scheme="css">font-size: 83%</rendition></tagsDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc>
    <change>Transformed to TEI by style sheet <bibl type="file">kn12tei.xsl</bibl> version <idno type="version">1.9</idno> as of <date>2017-02-21</date> by <name>Karsten Kynde</name>, <orgName>Det Kongelige Bibiliotek</orgName>, <placeName>København</placeName></change>
    <change when="20120309">Kierkegaard Normalformat vers. 1, <bibl><idno type="version">1.6</idno>, <biblScope unit="file">http://sks.dk/not2/kom.xml</biblScope></bibl></change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 

 <text type="commentary" subtype="jp"><body><div>
  <note type="commentary" xml:id="not2-1" n="89,1"><label><hi rendition="#bol">Faust und D. Juan ... Frankfurt. 1829. <hi rendition="#size-1">8</hi></hi></label> <p>sigter til <hi rendition="#ita">Don Juan und Faust. Eine Tragödie,</hi> <placeName key="Frankfurt am Main">Frankfurt</placeName> a.M. 1829, ktl. 1670. Stykket er skrevet af den ty. forf. <persName key="Grabbe, Christian Dietrich" n="*">Christian Dietrich Grabbe</persName> (1801-36), er som angivet i oktavformat, men er i fire akter, ikke fem. SK har skrevet titlen af efter <hi rendition="#ita">Stieglitz</hi> (<ptr type="commentary" target="#not2-2" n="90,1"/>), s. 198, som har samme fejl, og hvis ordlyd i øvrigt helt svarer til SKs.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-2" n="90,1"><label><hi rendition="#bol">Historisches Taschenbuch ... Leipzig 1834. p. 128-210</hi></label> <p>sigter til afhandlingen »Die Sage vom Doctor Faust« af den ty. embedsmand, arkitekturhistoriker og forf. <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Christian Ludwig Stieglitz</persName> (den ældre, 1756-1836), trykt i <hi rendition="#ita">Historisches Taschenbuch</hi>, udg. af <persName key="Raumer, Friedrich von">Friedrich von Raumer</persName>, 5. årg., <placeName>Leipzig</placeName> 1834, s. 125-210 (forkortet <hi rendition="#ita">Stieglitz</hi>). Stieglitz giver en fremstilling af Faust-sagnets, herunder Faust-litteraturens, historiske udvikling og føjer dertil en udførlig bibliografi over Faust-litteratur (jf. nedenfor). Kun de betydningsbærende afvigelser i SKs excerpt vil i det følgende blive anført, altså ikke afvigelser i tegnsætning og ortografi.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-3" n="90,5"><label><hi rendition="#bol">Har Faust virkelig existeret?</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 129, hvor det sammenfattende hedder: »So steht der räthselhafte Held vor uns, und wir suchen zu erfahren, ob er eine wirkliche Person war, oder nur ein Geschöpf der Phantasie.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-4" n="90,5"><label><hi rendition="#bol">ob faustum in rebus peractu difficillimis succesum</hi></label> <p>lat. »for at han skulle få lykke og held med ting, som var meget vanskelige at udføre« (adjektivet 'faustus' betyder 'heldbringende, lykkelig'). Jf. s. 129, hvor <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> skriver: »Einige der frühern Schriftsteller wollen <persName key="Faust">Faust</persName>'s Wirklichkeit nicht zugestehn. Andere halten den Namen: Faust, für erdichtet; er sei, wie sie glauben, einem Magier beigelegt worden, <hi rendition="#ita">ob faustum in rebus peractu difficillimis successum.</hi>«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-5" n="90,6"><label><hi rendition="#bol">Manlius ... i Krakau</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 129f., hvor dette i forlængelse af ovenstående hedder: »Daß es aber einen <persName key="Faust">Faust</persName> gab, der als Schwarzkünstler sich berühmt machte, ist keinem Zweifel unterworfen. Er lebte am Ende des funfzehnten Jahrhunderts und am Anfange des folgenden. Der glaubwürdigste Zeuge ist Manlius, der in seinen Collectaneen erwähnt, Faust gekannt zu haben. Aus Kundlingen gebürtig, einem Städtchen im Würtembergischen, habe er in Krakau die Magie studirt, die daselbst öffentlich von einem Professor der Magie gelehrt wurde. Nachher sei er umhergestreift, und habe geheimer Künste sich gerühmt.« – <hi rendition="#bol">Manlius:</hi> Forfattern <persName key="Manlius, Jacob" sameAs="Mennel">Jacob Manlius</persName> (el. Mennel), der levede ml. 1540-90, var elev af reformatoren <persName key="Melanchthon, Philipp" n="*">Philipp Melanchton</persName> (1497-1560) og blev senere historiker hos kejser <persName key="Maximilian II" n="*">Maximilian II</persName> (1527-76). Hans efterretning om Faust findes i <hi rendition="#ita">Locorum communium collectanea</hi>, <placeName>Basel</placeName> u.å. [1563], s. 42-44. Værket udkom siden i flere udgaver, bl.a. Basel 1600, hvor stedet findes s. 38f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-6" n="90,8"><label><hi rendition="#bol">Del Rio. (Wier)</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 130, hvor det i forlængelse af ovenstående hedder: »Hiermit stimmt auch <persName key="Wier, Johannes">Wier</persName>, ebenfalls ein Zeitgenosse <persName key="Faust">Faust</persName>'s, überein. Del Rio führt Faust als einen Freund und Begleiter des Cornelius Agrippa auf, der damals im Rufe eines Zauberers stand. Wier jedoch, ein Schüler des Agrippa, thut hiervon keine Erwähnung.« – <hi rendition="#bol">Del Rio:</hi> den ty. jurist, filolog og teolog <persName key="Rio, Martin Anton del" sameAs="Delrio">Martin Anton Del Rio</persName> (el. Delrio, 1551-1608) beretter om Faust i <hi rendition="#ita">Disqvisitionvm Magicarvm Libri Sex</hi>, <placeName>Löwen</placeName> 1599, (fordelt på tre bind) bd. 1, s. 167; i senere udgaver, bl.a. <placeName>Mainz</placeName> 1603, findes stedet bd. 1, s. 131. – <hi rendition="#bol">Wier:</hi> <persName key="Wierus, Johann">Johann Wierus</persName> (ty. Weiher, også <persName key="Weier">Weier</persName>, <persName key="Wierus, Johann" sameAs="Weyer">Weyer</persName>, Wier) levede 1515-88, blev medicinsk doktor, og var elev af filosoffen og teologen <persName key="Nettesheim, Heinrich Cornelius Agrippa von">Agrippa von Nettesheim</persName> (<ptr type="commentary" target="#not2-17" n="90,23"/>). Hans efterretning om Faust findes i <hi rendition="#ita">De Praestigiis Daemonvm,</hi> <placeName>Basel</placeName> 1568, s. 142-144; i de tidligere udgaver (1563, 1564 og 1566) findes stedet om Faust ikke, mens det i senere udgaver, bl.a. 1577, 1578 og 1582 findes s. 156-158.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-7" n="90,8"><label><hi rendition="#bol">Conrad Gesner</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 130, hvor det i forlængelse af ovenstående hedder: »Auch Conrad Gesner legt ein Zeugniß von <persName key="Faust">Faust</persName>'s Wirklichkeit ab, indem er von ihm spricht als von Einem, der vor Kurzem verstorben, und ihn dem <persName key="Paracelsus">Paracelsus</persName> gleichstellt.« – Forfatteren <persName key="Gessner, Conrad" n="*">Conrad Gessner</persName> (1516-1565) levede i <placeName>Zürich</placeName> som læge, naturforsker og filosof. Han omtaler en nylig afdød Faust, som hørte til blandt de omvandrende lærde, i sit værk <hi rendition="#ita">Epistolae Medicinales</hi>, bog 1-3, Zürich 1577; siden i fire bøger <placeName>Wittenberg</placeName> 1584; 1. bog, blad 2, dvs. i 2. brev, dateret 16. aug. 1561.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-8" n="90,8"><label><hi rendition="#bol">Begardi</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 130-132, hvor der i forlængelse af ovenstående knyttes an til og gengives den ellers ukendte <persName key="Begardi, Philipp">Philipp Begardis</persName> efterretning om <persName key="Faust">Faust</persName>, som den findes i <hi rendition="#ita">Index Sanitatis</hi> (også kaldtet: <hi rendition="#ita">Zeyger der Gesundtheit</hi>), <placeName>Worms</placeName> 1539, kap. 4, blad XXVIIb.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-9" n="90,8"><label><hi rendition="#bol">Andre gjøre ... hans Fødeby</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 132, hvor det i forlængelse af ovenstående hedder: »So ist an <persName key="Faust">Faust</persName>'s Persönlichkeit auf keine Weise zu zweifeln, und es ist wol für gewiß anzunehmen, daß der Faust des Begardi derselbe ist, von dem Manlius spricht, und den auch Mehre erwähnen. Und wenn wegen des Geburtsorts Faust's verschiedene Meinungen herrschen, die frühern Geschichten von Faust, selbst das frühere Volksbuch vom Jahre 1588 und nach ihnen Widman, in seinen Historien des Doctor Faust, Roda, einen weimarischen Flecken, bei <placeName>Jena</placeName>; wenn Pfister, in Faust's Leben, und Andere, Soltwedel oder Sandwedel, ein Städtchen im Anhaltischen, zu seiner Vaterstadt machen, so möchte hier wol des Manlius Angabe, der Kundlingen als solche nennt, die richtigste sein.« – Den første folkebog om Faust, trykt og udgivet af <persName key="Spies, Johann">Johann Spies</persName>, udkom 1587 og derefter i utallige oplag (herunder 1588). I 1599 udkom en ny, tendentiøs bearbejdelse af historien i tre bind foretaget af lutheraneren <persName key="Widman, Georg Rudolf">Georg Rudolf Widman</persName> (el. Wideman). I 1674 udkom en omarbejdet udgave af Widmans bog foretaget af Nürnberg-lægen <persName key="Pfitzer, Johann Nikolaus">Johann Nikolaus Pfitzer</persName> (Pfitzerus, 1634-74). Pfitzers udgave er med sine utallige optryk den mest udbredte tyske folkeudgave; den udgave, trykt i <placeName>Reutlingen</placeName> 1834, som findes i SKs bibliotek, ktl. 1636, er en forkortet version af Pfitzers udgave.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-10" n="90,10"><label><hi rendition="#bol">At han som Dreng ... i Ingolstadt</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 132f., hvor det i forlængelse af ovenstående hedder: »Was sonst von <persName key="Faust">Faust</persName>'s Aeltern, von seinen frühern Jahren erzählt wird, die Sage, sein Vetter in <placeName>Wittenberg</placeName> habe ihn als Knaben zu sich genommen, ihn erzogen, ihm ein ansehnliches Vermögen hinterlassen, daß er zu Ingolstadt die medicinische Doctorwürde erhalten, dies alles ist zu sehr in Märchen eingehüllt, um darin zu einiger Gewißheit kommen zu können.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-11" n="90,12"><label><hi rendition="#bol">Alt dette ... have været skjult</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 133, hvor det i forlængelse af ovenstående hedder: »Auf gleiche Weise wird es nicht zu ergründen sein, was von den dem Doctor <persName key="Faust">Faust</persName> zugeschriebenen Unternehmungen und Wunderthaten ihm angehört, oder was von Andern, die geheime Künste trieben, auf ihn übergetragen wurde. Wir erwähnen nur des Hundes, der als treuer Begleiter Faust's erscheint, und in dem, wie die Sage ihn wichtig macht, ein böser Geist verborgen gewesen.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-12" n="90,15"><label><hi rendition="#bol">Han havde ... Classikerne</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 133f., hvor det hedder: »Nach Allem, was uns vom <persName key="Faust">Faust</persName> durch die Schriftsteller seiner Zeit kund wird, mag er in mehren Zweigen des Wissens Kenntnisse gehabt haben. Nicht nur in der Medicin und in der Naturkunde erfahren, soll er auch mit der classischen Literatur vertraut gewesen sein.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-13" n="90,15"><label><hi rendition="#bol">Fausts Ophold i Prag</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 140f., hvor det fortælles, at nogle mener, at <persName key="Faust">Faust</persName> havde opholdt sig i <placeName>Prag</placeName>, og at der dér skulle være »ein Faust'sches Haus«, som ifølge sagnet var forsynet med en underjordisk gang, der førte til rådhuset.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-14" n="90,16"><label><hi rendition="#bol">Wittenberg?</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 141, hvor det hedder: »<persName key="Faust">Faust</persName>'s Aufenthalt in <placeName>Wittenberg</placeName> wird von Neumann in seiner Disputation über Faust [(<ptr type="commentary" target="#not2-24" n="91,10"/>)] nicht zugegeben. Er soll weder daselbst erzogen, noch auch sonst dort sich aufgehalten haben. Nach Neumann's Meinung soll Wittenberg mit <placeName>Würtemberg</placeName>, Faust's Vaterland, verwechselt worden sein.« <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> anfører herefter to kilder, der sandsynliggør, at Faust havde været i Wittenberg.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-15" n="90,16"><label><hi rendition="#bol">i Erfurt ... Polyphemus</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 141, hvor det i forlængelse af ovenstående hedder: »Ueber <persName key="Faust">Faust</persName>'s Anwesenheit in <placeName>Erfurt</placeName> werden wir von Moehsen belehrt. Eine alte erfurter Chronik erzählt, daß Faust daselbst von der Universität die Erlaubniß erhalten habe, Collegien über <persName key="Homer">Homer</persName> zu lesen. Hier beschrieb er die Helden Homer's so deutlich, als ob er sie gesehen. Da nun die Studenten gewußt, daß er unerhörte Dinge verrichten könne, so hätten sie ihn ersucht, die Helden Homer's aus dem Grabe hervorzurufen und sie ihnen zu zeigen. Faust bestellte sie nach einiger Zeit zu sich, brachte sie in eine finstere Kammer und verbot ihnen zu sprechen. Dann ließ er einen Helden nach dem andern hervortreten, und wie er merkte, daß die Studenten zuletzt über den einäugigen Riesen <persName key="Polyfem">Polyphemus</persName> in Furcht geriethen, den er mit rothem Bart und mit ein paar Schenkel im Munde, als Menschenfresser, und einem eisernen Spieß in der Hand vorgestellt hatte, so that Faust, als ob er den Riesen nicht wieder fortschaffen könnte.« <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> knytter i denne passage an til <persName key="Moehsen, Johann Carl Wilhelm">J.C.W. Moehsen</persName> <hi rendition="#ita">Verzeichnis einer Samlung von Bildnissen, gröstentheils berühmter Aerzte</hi>, <placeName>Berlin</placeName> 1771, 1. del, s. 16f. – <hi rendition="#bol">Collegier over Homer <hi rendition="#ita">(...)</hi> Polyphemus:</hi> forelæsninger over de to klassiske værker, <hi rendition="#ita">Odysseen</hi> og <hi rendition="#ita">Iliaden</hi>, som almindeligvis tillægges Homer. I 9. sang af <hi rendition="#ita">Odysseen</hi> fanger kyklopen, den énøjede kæmpe, <persName key="Polyfem">Polyfem</persName> (Polyphemos) helten <persName key="Odysseus">Odysseus</persName> og dennes mænd i sin hule for at æde dem, men de undslipper ved at stikke hans øje ud.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-16" n="90,19"><label><hi rendition="#bol">I en anden ... om Næsen</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 143f., hvor det berettes, hvordan <persName key="Faust">Faust</persName> i en ubenævnt by skulle have befundet sig i et lystigt selskab, som havde opfordret ham til at vise en af sine kunstner: »Er fragte, was man zu sehen wünsche, und sie verlangten einstimmig, er solle aus der Tafel, wo sie versammelt waren, einen Weinstock voll reifer Trauben hervorwachsen lassen. Faust war dazu bereit, und ein mächtiger Weinstock stieg empor. Doch fügte Faust die Bedingung hinzu, Alle sollten ein tiefes Stillschweigen beobachten, bis er ihnen erlaubte, die Trauben abzuschneiden. Augen und Sinne der berauschten Gäste waren so betäubt, daß sie so viel Trauben sahen, als Personen gegenwärtig waren. Mit den Messern standen sie bereit, auf Faust's Befehl die Tauben dem Stocke zu entnehmen. Aber plötzlich verschwanden die Trauben, es verschwand der magische Nebel, und Jeder erblickte den Andern, wie er seine Nase in der einen Hand hatte und mit der andern das Messer anlegte, in der Meinung, die Traube vor sich zu haben.« <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> tilføjer, at det er denne hændelse, <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName> i sin <hi rendition="#ita">Faust</hi> har haft for øje i scenen i <placeName key="Auerbachs Kælder">Auerbachs kælder</placeName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-17" n="90,23"><label><hi rendition="#bol">Paa andre Stæder ... Verter etc.</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 144, hvor det i forlængelse af ovenstående hedder: »An andern Orten, die <persName key="Faust">Faust</persName> mit Cornelius Agrippa besuchte [Neumann, 1. c. Cap. I. §. VIII. (<ptr type="commentary" target="#not2-24" n="91,10"/>)], hinterging er die Wirthe. Er bezahlte sie mit gutem Gelde, das aber nach einigen Tagen in Spreu und Scheiben von Horn sich verwandelte.« – <hi rendition="#bol">Cornelius Agrippa:</hi> <persName key="Nettesheim, Heinrich Cornelius Agrippa von" n="*">Heinrich Cornelius Agrippa von Nettesheim</persName> (1486-1535), ty. filosof og teolog. Han var en kontroversiel og mytedannende skikkelse, der færdedes i det meste af <placeName>Europa</placeName> som soldat, læge og lærer. Hans skæbne var omskiftelig; snart var han i tjeneste hos fyrster, snart spærret inde el. eftersøgt som kætter.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-18" n="90,24"><label><hi rendition="#bol">I Leipzig ... derom</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 144, hvor det i forlængelse af ovenstående hedder: »Daß <persName key="Faust">Faust</persName> in <placeName>Leipzig</placeName> sein Wesen trieb und seine Künste zeigte, daran werden wir durch zwei in dem Keller unter Auerbachs Hofe aufbewahrte Bilder erinnert.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-19" n="90,25"><label><hi rendition="#bol">De findes afbildede hos v. Raumer</hi></label> <p>Det ene (se <ref target="../Not2/kom.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref><figure xml:id="ill_k4" rend="recto"><graphic url="../not2/ill_k4.jpg"/><head>4. Faust og studenterne i Auerbachs kælder i Leipzig</head></figure>) findes gengivet på et blad før titelbladet, mens det andet (se <ref target="../Not2/kom.xml#ill_k5" type="figure">illustration 5</ref><figure xml:id="ill_k5" rend="recto"><graphic url="../not2/ill_k5.jpg"/><head>5. Faust ser på vinfadet i Auerbachs kælder i Leipzig</head></figure>) findes på et blad mellem s. 146 og 147. <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> diskuterer de to billeder s. 144-148.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-20" n="90,27"><label><hi rendition="#bol">Vive, Bibe ... gradu 1525</hi></label> <p>lat. »Lev og drik og slut dig til vort selskab, men glem ikke den bekendte <persName key="Faust">Faust</persName> og hans straf. Straffen kom med haltende skridt, men den var meget stor«. Citat fra s. 147, hvor <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> har »Asterat amplo Gradu«, mens der under tavlen (se <ref target="../Not2/kom.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref>) står »ASTERAT AMPLA. GRADV«. Stieglitz bemærker korrekt, at indskriftens dunkle ordlyd søges udredet i <hi rendition="#ita">Leipziger Tageblatt</hi> (<ptr type="commentary" target="#not2-49" n="90m,1"/>); her forklares bl.a., at »ast erat ampla« er en indskudt sætning.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-21" n="90,32"><label><hi rendition="#bol">Doctor Faust ... empfangen davon. 1525</hi></label> <p>Citat fra <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 147, hvor det hedder: »Welches gesehn«. Påskriften under tavlen (se <ref target="../Not2/kom.xml#ill_k5" type="figure">illustration 5</ref>) har »Doctor Faustus« og »subtilne Kunst«.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-22" n="91,4"><label><hi rendition="#bol">Faust skal ogsaa ... hans Famulus</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 154f., hvor det hedder: »Wir dürfen auch nicht unbemerkt lassen, daß <persName key="Faust">Faust</persName>, doch erst nach seinem Tode, auch als Schriftsteller bekannt wurde. Es hat sich ein System der Magie erhalten, unter dem Titel: 'Faust's Höllenzwang', für dessen Urheber der Doctor ausgegeben wird. Ob es aber wirklich von ihm herrühre, in wie weit er Theil daran habe, oder ob Andere seinen Namen benutzten, um ihren Schreibereien Eingang zu verschaffen, würde nicht zu ergründen sein, auch möchte es kaum der Mühe lohnen, darüber Forschungen anzustellen. Wagner, Faust's Famulus, dessen Wirklichkeit und Verhältniß zu Faust wir nicht in Zweifel ziehen wollen, wird als der Herausgeber des Werkes genannt, der Das, was Faust, wie es wol sein konnte, etwa von seinen Grübeleien aufzeichnete, für nicht unwerth hielt, der Welt bekannt zu machen.« – <hi rendition="#bol">Fausts Höllenzwang:</hi> En sådan anonym folkebog findes trykt i <persName key="Horst, Georg Conrad">G.C. Horst</persName>s <hi rendition="#ita">Zauber-Bibliothek,</hi> del 1-6, <placeName>Mainz</placeName> 1821-26, jf. <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName>' liste over Faust-litteratur i journalen <ref target="../BB/txt.xml#ss96" type="journalsAndPapers" n="96">BB</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 96, nr. 25 – og kommentaren hertil. – <hi rendition="#bol">Christoph Wagner:</hi> efter sagnet, men også hos <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>, navnet på Fausts videnskabelige assistent. Han optræder i forbindelse med to folkebøger på Stieglitz' liste over Faust-litteratur, jf. journalen <ref target="../BB/txt.xml#ss93" type="journalsAndPapers" n="93">BB</ref>, <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17, 93, nr. 5 og 6, samt kommentaren hertil.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-23" n="91,8"><label><hi rendition="#bol">Af Litteraturen ... v. Raumer</hi></label> <p><persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName>' liste over Faustlitteratur findes s. 183-206 og indeholder 107 numre. Værkerne er inddelt i følgende grupper: »Volksbücher« (nr. 1-11), »Schriften über <persName key="Faust">Faust</persName>, und die ihn erwähnen« (nr. 1-31), »Dichterische Behandlungen«, »Französiche Uebersetzungen«, »Englische Uebersetzungen«, »Schriften über Göthe's Faust«, »Opern« og »Erzählungen« (nr. 1-63), hvoraf SK afskriver de tre sidste i deres helhed, dog er nummeringen SKs egen. De følgende værker er alle forsøgt identificeret på første hånd. Hvor det ikke har været muligt, har to moderne standard-bibliografier dannet kilde, ligesom der altid vil blive givet en henvisning til disse. Det drejer sig om <persName key="Engel, Karl Dietrich Leonhard">Karl Dietrich Leonhard Engel</persName> <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana. Zusammenstellung der Faust-Schriften vom 16. Jahrhundert bis Mitte 1884</hi>, <placeName>Oldenburg</placeName> 1885, genoptrykt <placeName>Hildesheim</placeName> og <placeName>New York</placeName> 1970 (forkortet <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi>), samt <persName key="Henning, Hans">Hans Henning</persName> <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> bd. 1-5 (3 dele), <placeName>Berlin</placeName> og <placeName>Weimar</placeName> 1966-76 (forkortet <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi>). I journaloptegnelsen <ref target="../BB/txt.xml#n12" type="journalsAndPapers" n="12">BB:12</ref> har SK afskrevet Stieglitz' litteraturliste i dens fuldstændighed, jf. kommentarerne hertil.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-24" n="91,10"><label><hi rendition="#bol">Neumann et C: C: Kirchner ... 1743, 1746</hi></label> <p><hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 189 har: »<placeName>Wittenberg</placeName>«, hvilket SK muligvis sammenblander med <placeName>Würtemberg</placeName>. <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> tilføjer endvidere, at dette værk er den første kritiske behandling af historien om <persName key="Faust">Faust</persName>, og at bogen udkom i flere udgaver (1742, 1743 og 1746). Der sigtes til den historiske undersøgelse af troldmanden Faust <hi rendition="#ita">Disqvisitio historica / de / Fausto / præstigiatore, / qvam / in alma hac leucorea / publico examini committunt / præses / M. Joh. Georg. Neumann / belt. saxo, / et / Carol. Christianus Kirchner / preza saxo. / autor respondens</hi>, u. st. [Wittenberg] 1683, uden sidetal, 4º. Afhandlingen blev forelagt til offentlig prøvelse ved universitetet i Wittenberg af teologiprofessor <persName key="Neumann, Johann Georg" n="*">Johann Georg Neumann</persName> (1661-1709); respondent var <persName key="Kirchner, Carl Christian">Carl Christian Kirchner</persName>. Denne afhandling udkom siden i flere udgaver, dog ikke i 1742. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 47-49; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> I, nr. 757-759.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-25" n="91,13"><label><hi rendition="#bol">Bouterwek: Geschichte der Poesie ... Band IX, p. 422</hi></label> <p><hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 191f. Der sigtes til <hi rendition="#ita">Geschichte der Poesie und Beredsamkeit seit dem Ende des dreizehnten Jahrhunderts</hi> bd. 1-12, <placeName>Göttingen</placeName> 1801-19; bd. 9, 1812, s. 422 (2. bog, kap. 2, afhandling 3), hvor filosofiprofessor og litteraturhistoriker <persName key="Bouterwek, Friedrich" n="*">Friedrich Bouterwek</persName> (1765-1828) omtaler den gamle trylleroman, som blev tillagt sortekunstneren <persName key="Faust">Faust</persName>, jf. <persName key="Horst, Georg Conrad">G.C. Horst</persName> ovenfor (<ptr type="commentary" target="#not2-22" n="91,4"/>). I en note bemærker Bouterwek, at Faust-mytens forhold til den historiske Faust endnu ikke er helt afklaret. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 109</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-26" n="91,15"><label><hi rendition="#bol">Ueber Calderons wunderthatige ... Dr. Rosenkrantz. 1829. <hi rendition="#size-1">8</hi></hi></label> <p><hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 192 har: »wunderthätigen Magus« og »<hi rendition="#ita">Dr. Rosenkranz</hi>. <placeName>Halle</placeName>, 1829. 8«. Der sigtes til den ty. filosof, teolog og æstetiker <persName key="Rosenkranz, Johann Karl Friedrich" n="*">Karl Rosenkranz</persName>' (1805-79) afhandling <hi rendition="#ita">Ueber Calderon's Tragödie vom wunderthätigen Magus. Ein Beitrag zum Verständniß der Faustischen Fabel</hi>, Halle og <placeName>Leipzig</placeName> 1829, 8º, 2. udg. Leipzig 1836. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 120; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> I, nr. 2765. Heri undersøges Faust-temaet i legendedramaet <hi rendition="#ita">El magico prodigioso</hi> (ty.<hi rendition="#ita">Der wunderthätige Magus</hi>) fra 1640, skrevet af den sp. dramatiker <persName key="Barca, Pedro Calderón de la" n="*">Pedro Calderón de la Barca</persName> (1600-81).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-27" n="91,18"><label><hi rendition="#bol">Schriften über Göthes Faust</hi></label> <p>Denne rubrik findes hos <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 203-205. – <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von" n="*">Johann Wolfgang Goethe</persName> (1749-1832) skrev og udgav sin <hi rendition="#ita">Faust</hi> i flere faser, hvilket <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> anfører ved at opridse de forskellige udgaver (s. 198-201); den såkaldte Urfaust fra 1774-75 blev først fundet i 1887. Stieglitz noterer den første udgave, <hi rendition="#ita">Faust. Ein Fragment</hi> (1790), der siden blev forandret og forøget til <hi rendition="#ita">Faust. Eine Tragödie</hi> (1808). Denne 1. del af <hi rendition="#ita">Faust</hi> blev atter suppleret med enkelte partier af 2. del i <hi rendition="#ita">Goethe's Werke. Vollständige Ausgabe letzter Hand</hi> bd. 1-55, <placeName>Stuttgart</placeName> og <placeName>Tübingen</placeName> 1828-33, ktl. 1641-1668, hvor den findes i bd. 12, 1828, s. 1-247 (lommeudgaven). 2. del af <hi rendition="#ita">Faust</hi> blev først trykt i sin fulde form i 1832 som 1. bind af <hi rendition="#ita">Goethe's nachgelassene Werke</hi>, der indgår som bd. 41 af <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi>. SK købte først <hi rendition="#ita">Goethe's Werke</hi> samt en separatudgave af <hi rendition="#ita">Faust</hi> i begyndelsen af 1836.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-28" n="91,19"><label><hi rendition="#bol">Ueber Göthes Faust ... Leipzig. 1824. <hi rendition="#size-1">8</hi></hi></label> <p>Der sigtes til det anonymt udgivne værk <hi rendition="#ita">Ueber Göthe's Faust und dessen Fortsetzung. Nebst einem Anhange von dem ewigen Juden</hi>, <placeName>Leipzig</placeName> 1824. Værket, der er skrevet af den ty. forf. og filosof <persName key="Göschel, Carl Friedrich" n="*">Carl Friedrich Göschel</persName> (1781-1862), indeholder efter indledningen (»Ueber die Sage von <persName key="Faust">Faust</persName> im Allgemeinen») et afsnit om hhv. <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s <hi rendition="#ita">Faust</hi> og <persName key="Schöne, Carl Christian Ludwig">C.C.L. Schöne</persName>s fortsættelse deraf i <hi rendition="#ita">Fortsetzung des Faust von Goethe. Der Tragödie zweiter Theil</hi>, <placeName>Berlin</placeName> 1823. Herefter følger et tillæg om <persName key="Den evige Jøde">den evige jøde</persName>, hvori der efter en indledning følger afsnittet »Von dem ewigen Juden in Beziehung auf Göthe's Entwurf zu einer epischen Geschichte des ewigen Jude«. Værket afsluttes med en sektion »Nachträgliche Erläuterungen«. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1101; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> II/2, nr. 2874.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-29" n="91,21"><label><hi rendition="#bol">Aestetische Vorlesungen ... Halle 1825. <hi rendition="#size-1">8</hi></hi></label> <p>Der sigtes til <hi rendition="#ita">Aesthetische Vorlesungen über Goethe's Faust als Beitrag zur Anerkennung wissenschaftlicher Kunstbeurtheilung</hi>, <placeName>Halle</placeName> 1825, 8º. Bogens forfatter er den ty. filosof <persName key="Hinrichs, Hermann Friedrich Wilhelm" n="*">Hermann Friedrich Wilhelm Hinrichs</persName> (1794-1861); den indeholder et længere forord samt 12 forelæsninger holdt i <placeName>Heidelberg</placeName> 1821-22. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1102; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> II/2, nr. 2875.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-30" n="91,25"><label><hi rendition="#bol">Vorlesungen von Wolf ... nicht gedrucht</hi></label> <p>Citat fra <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 203, hvor der står »nicht gedruckt«. Der sigtes til professor i moderne litteratur i <placeName>Jena</placeName> <persName key="Wolff, Oskar Ludwig Bernhard" n="*">Oskar Ludwig Bernhard Wolff</persName> (1799-1851), som i foråret 1829 forelæste over <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s <hi rendition="#ita">Faust</hi>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-31" n="91,27"><label><hi rendition="#bol">Vorlesungen uber ... Berlin 1830</hi></label> <p>Der sigtes til forelæsningerne <hi rendition="#ita">Ueber Goethe's Faust</hi>, Berlin<hi rendition="#ita"/>1830, ktl. U. 96, af den ty. forfatter <persName key="Schubarth, Karl Ernst" n="*">Karl Ernst Schubarth</persName> (1796-1861). <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1110; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> II/2, nr. 2230. Bogens 12 forelæsninger over <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s <hi rendition="#ita">Faust</hi> excerperes omhyggeligt i journalen BB (<ref target="../BB/txt.xml#n7" type="journalsAndPapers" n="7">BB:7</ref>) fra 1836, jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 17.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-32" n="91,29"><label><hi rendition="#bol">Heroldstimme ... Leipzig. 1831. <hi rendition="#size-1">8</hi></hi></label> <p>Der sigtes til den ty. forf. og filosof <persName key="Göschel, Carl Friedrich" n="*">Carl Friedrich Göschel</persName> (1781-1862) og hans afhandling <hi rendition="#ita">Herolds Stimme zu Göthe's Faust, ersten und zweiten Theils, mit besonderer Beziehung auf die Schlußscene des ersten Theils von C.F.G.....l</hi>, <placeName>Leipzig</placeName> 1831, 8º. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1112; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> II/2, nr. 1789, 2883, 3905.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-33" n="91,33"><label><hi rendition="#bol">L. B. (Bechstein) ... Stuttgardt 1831. <hi rendition="#size-1">12</hi></hi></label> <p>Parentesen stammer fra <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName>. Der sigtes til <hi rendition="#ita">Die Darstellung der Tragödie Faust v. Göthe auf der Bühne. Ein zeitgemässes Wort für Theaterdirektionen, Schauspieler und Bühnenfreunde</hi>, <placeName>Stuttgart</placeName> 1831, 12º. Bogen, der diskuterer tidens sceneopførelser af <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s <hi rendition="#ita">Faust</hi>, har som forfatter L.B., dvs. den ty. forf. <persName key="Bechstein, Ludwig" n="*">Ludwig Bechstein</persName> (1801-60). <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1111; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> II/2, nr. 4547.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-34" n="92,3"><label><hi rendition="#bol">Ueber Erklärung ... Leipzig. 1831</hi></label> <p><persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> har: »und inbesondere«. Der sigtes formentlig til den anmeldende artikel i <hi rendition="#ita">Blätter für literarische Unterhaltung</hi>, <placeName>Leipzig</placeName> 1832, nr. 47 (16. feb.), s. 194-196, som bærer titlen »Ueber Erklärung und Fortsetzung des '<persName key="Faust">Faust</persName>' im Allgemeinen und insbesondere über: 'Geistliches Nachspiel zur Tragödie Faust', von <persName key="Rosenkranz, Johann Karl Friedrich">K. Rosenkranz</persName> (Leipzig Langewiesche, 1831, 8º, 10 Gr.)«. Anmeldelsen, der er signeret '34', diskuterer i almindelighed muligheden af at forsætte 1. del af <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s <hi rendition="#ita">Faust</hi> og kritiserer specielt K. Rosenkranz' forsøg derpå i det dramatiske digt <hi rendition="#ita">Geistlich Nachspiel zur Tragödie Faust</hi>, Leipzig 1831. Anmeldelsens titel er åbenbart blevet misforstået derhen, at Rosenkranz skulle have udgivet et skrift med denne titel. I <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana,</hi> tillæg nr. 30 irettesættes Stieglitz for at have introduceret denne misforståelse, ligesom der henvises til en senere udtalelse af Rosenkranz, hvori denne afviser at have skrevet et sådant skrift. <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 505.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-35" n="92,7"><label><hi rendition="#bol">Vorlesungen über ... Büdingen. 1830</hi></label> <p>Sigter til <persName key="Rauch, Friedrich August" n="*">Friedrich August Rauch</persName> (1806-41), ty. privatdocent i <placeName>Gießen</placeName>, og hans <hi rendition="#ita">Vorlesungen über Göthe's Faust</hi>, <placeName>Büdingen</placeName> 1830, ktl. 1800. Efter bogens indledning følger tre tematiske afdelinger: »Gott«, »Welt« og »Teufel«. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1109; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> II/2, nr. 2882.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-36" n="92,9"><label><hi rendition="#bol">Sehr treffende ... dargestelt</hi></label> <p>Citat fra <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 204. Der sigtes til den ty. forf. <persName key="Falk, Johannes Daniel" n="*">Johannes Falk</persName> (1768-1826) og hans værk <hi rendition="#ita">Goethe aus näherm persönlichen Umgange dargestellt. Ein nachgelassenes Werk</hi>, <placeName>Leipzig</placeName> 1832 (2. oplag 1836). Heri omtales <hi rendition="#ita">Faust</hi> (s. 92-94) i et kapitel om <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s humor, ligesom hele <hi rendition="#ita">Faust I</hi> gennemgås i 27 kapitler i »Zweiter Anhang. Über Goethe's <persName key="Faust">Faust</persName>. Ein Fragment zur Erläuterung des obigen Gartengespräches«, s. 207-318. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1116; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> II/2, nr. 1866. SK excerperer bogen i notesbog 3 (<ref target="../Not3/txt.xml#n6" type="journalsAndPapers" n="6">Not3:6</ref> og <ref target="../Not3/txt.xml#n8" type="journalsAndPapers" n="8">8</ref>), jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 103-108.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-37" n="92,12"><label><hi rendition="#bol">Erzählungen</hi></label> <p>Denne rubrik findes hos <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 206.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-38" n="92,13"><label><hi rendition="#bol">Doctor Faust ... l'enchanteur Faustus</hi></label> <p>Citat fra <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 206. Der sigtes til »L'Enchanteur Faustus, Conte« af den irsk-fr. forf. <persName key="Hamilton, Antoine" n="*">Antoine Hamilton</persName> (1646-1720), første gang trykt i hans <hi rendition="#ita">Œuvres diverses du Comte Antoine Hamilton</hi> bd. 7, <placeName>London</placeName> og <placeName>Paris</placeName> 1776, s. 186-240, siden optrykt flere gange. Den blev af forfatteren <persName key="Mylius, Wilhelm Christhelf Siegmund" n="*">Wilhelm Christhelf Siegmund Mylius</persName> (1753/4-1827) oversat til ty. som »Doktor <persName key="Faust">Faust</persName>. Erzählung von Hamilton«, trykt i <hi rendition="#ita">Bibliothek der Romane</hi>, udg. af <persName key="Reichard, Heinrich August Ottokar">H.A.O. Reichard</persName>, W.C.S. Mylius, <persName key="Sander, J.D.">J.D. Sander</persName>, m.fl., bd. 1-21, <placeName>Berlin</placeName> 1778-94 (genoptrykt <placeName>Riga</placeName> 1782-94); bd. 2, Berlin 1778, s. 267-306. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1365-1366; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> I, nr. 3082, 3085.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-39" n="92,17"><label><hi rendition="#bol">Fausts Leben ... v. Klinger</hi></label> <p><persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> tilføjer: »Petersburg 1791. 8«. Der sigtes til den ty. digter <persName key="Klinger, Friedrich Maximilian" n="*">Friedrich Maximilian Klinger</persName>s (1752-1831) anonyme roman <hi rendition="#ita">Fausts Leben, Thaten und Höllenfahrt in fünf Büchern</hi>, <placeName key="Sankt Petersborg">St. Petersborg</placeName> 1791, 8º; udkom siden i flere udgaver. <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 37ff.; <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1367ff. SK har andetsteds i 1835 excerperet dette værk i en tidligere optegnelse (<ref target="../p252/txt.xml#n252-1" type="journalsAndPapers" n="pap:IC46" rend="Papir 252:1"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> I C 46</ref>).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-40" n="92,19"><label><hi rendition="#bol">Faust v. Mainz ... Leipzig 1794</hi></label> <p>Der sigtes til skuespillet <hi rendition="#ita">Faust von Mainz, ein Gemälde aus d. 15ten Jahrhundert</hi>, <placeName>Leipzig</placeName> 1794, af den østr. skuespiller og dramatiker <persName key="Komareck, Johann Nepomuk">Johann Nepomuk Komareck</persName> (el. Komarek, 1757-1821). Jf. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1517. Dette stykke handler dog ikke om <persName key="Faust">Faust</persName>.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-41" n="92,21"><label><hi rendition="#bol">Der umgekehrte Faust ... Heidelberg 1816</hi></label> <p>Der sigtes til pastor <persName key="Seybold, Karl Wilhelm" n="*">Karl Wilhelm Seybold</persName>s (1756-1833) værk <hi rendition="#ita">Der umgekehrte Faust oder Frosch's Jugendjahre</hi>, <placeName>Reutlingen</placeName> 1816. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 659; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 464.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-42" n="92,23"><label><hi rendition="#bol">Fausts Lehrling ... 1824. <hi rendition="#size-1">8</hi></hi></label> <p>Der sigtes if. <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 490 til den østr. historieprofessor og forf. <persName key="Gerle, Wolfgang Adolph" n="*">Wolfgang Adolph Gerle</persName>s (1781-1846) fortælling »Doctor <persName key="Faust">Faust</persName>s Lehrling«, trykt i sammes <hi rendition="#ita">Schattenrisse und Mondnachtbilder</hi> bd. 1-3, <placeName>Leipzig</placeName> 1824, 8º; bd. 3, s. 1-26. Jf. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1383.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-43" n="92,26"><label><hi rendition="#bol">Faustus ein Gedicht ... Leipzig 1832. <hi rendition="#size-1">4</hi></hi></label> <p>Der sigtes til <persName key="Bechstein, Ludwig">Ludwig Bechstein</persName>s (<ptr type="commentary" target="#not2-33" n="91,33"/>) lyriske digt <hi rendition="#ita">Faustus. Ein Gedicht</hi>, <placeName>Leipzig</placeName> 1833, 4º, ktl. 1626. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 663; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 517.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-44" n="92,28"><label><hi rendition="#bol">Opern</hi></label> <p>Denne rubrik findes hos <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 205f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-45" n="92,29"><label><hi rendition="#bol">Dr. Fausts Mantel ... Wien. 1819. <hi rendition="#size-1">8</hi></hi></label> <p>Der sigtes til den østr. forf. <persName key="Bäuerle, Adolph" n="*">Adolf Bäuerle</persName>s (1786-1859) stykke <hi rendition="#ita">Doctor Faust's Mantel. Ein Zauberspiel mit Gesang in zwey Acten</hi>, <placeName>Wien</placeName> 1819, 8º. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1521; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 2167. Musikken er skrevet af den østr. musiker og kapelmester <persName key="Müller, Wenzel" n="*">Wenzel Müller</persName> (1767-1835).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-46" n="92,31"><label><hi rendition="#bol">Faust Trauerspiel ... Berlin 1824: <hi rendition="#size-1">8</hi></hi></label> <p>Der sigtes til <hi rendition="#ita">Faust, Trauerspiel mit Gesang und Tanz</hi>, <placeName>Berlin</placeName> 1823, 8º. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 543; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 181. Stykket er skrevet af den produktive ty. forf. Julius von Voß (1768-1832).</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-47" n="92,33"><label><hi rendition="#bol">Faust Oper in vier Aufzügen ... v. Spohr</hi></label> <p>Denne opera af den ty. komponist, violinist og dirigent Louis (Ludwig) <persName key="Spohr, Louis" n="*">Spohr</persName> (1784-1859) med tekst af <persName key="Bernard, Josef Carl" n="*">Josef Carl Bernard</persName> (1780-1850) findes i utallige udgaver. 1. udg. er fra <placeName>Wien</placeName> 1814, men kun en enkelt af udgaverne angives at være 'in vier Aufzügen', nemlig if. <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 3923, Louis Spohrs <hi rendition="#ita">Faust. Romantische Oper in vier Aufzügen von J.C. Bernard</hi>, u.st. og u.å. [o. 1820]. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 1597; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 3919ff.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-48" n="92,35"><label><hi rendition="#bol">Fausto, opera seria ... Louise Bertin</hi></label> <p>Citat fra <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 206. Der sigtes til et værk af den ital. komponist og malerinde Louise (egl. Luigia) <persName key="Bertin, Louise" sameAs="Bertin, Luigia" n="*">Bertin</persName> (1805-77), der som tekstgrundlag havde <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s <hi rendition="#ita">Faust</hi>. Det tosprogede værk (ital.-fr.) bærer den dobbelte titel <hi rendition="#ita">Fausto, opera semi-seria in quattro atti. – Faust, opéra semi-serieux en quatre actes</hi>,<hi rendition="#ita"> Représenté pour la première fois, à Paris, sur le Théâtre Italien, le lundi 7 mars 1831</hi>, <placeName>Paris</placeName> 1831. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 575/1587; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 3560/3562.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-49" n="90m,1"><label><hi rendition="#bol">forskjellige Forklaringer ... N<hi rendition="#sup">o</hi> 22, 23, 25</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 147, hvor det hedder: »Die lateinische Aufschrift, durch barbarische Worte undeutlich, mag dem Philologen zur Erklärung überlassen sein.« Hertil knyttes den note, som SK oversætter. Henvisningen gælder <hi rendition="#ita">Leipziger Tageblatt und Anzeiger</hi>, 1833, nr. 22, s. 182, nr. 23, s. 191 og nr. 25, s. 207, hvor der diskuteres og bringes en oversættelse af den latinske indskrift, som findes under billedet i <placeName key="Auerbachs Kælder">Auerbachs kælder</placeName> (se <ref target="../Not2/kom.xml#ill_k4" type="figure">illustration 4</ref>). Jf. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 2092.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-50" n="91m,1"><label><hi rendition="#bol">Dr. Joh: Faustens Miracel, Kunst und Wunderbuch</hi></label> <p><persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> giver den fuldstændige titel s. 159 og anfører som kilde Horsts <hi rendition="#ita">Zauberbibliothek</hi>. Der sigtes til <persName key="Horst, Georg Conrad" n="*">Georg Conrad Horst</persName>s (1769-1832) tekstsamling <hi rendition="#ita">Zauber-Bibliothek oder von Zauberei, Theurgie und Mantik, Zauberern, Hexen, und Hexenprocessen, Dämonen, Gespenstern, und Geistererscheinungen</hi>, del 1-6, <placeName>Mainz</placeName> 1821-26, 8º. I 3. del, 1822, s. 86-114 og 4. del, 1823, s. 141-163 findes et anonymt skrift (fuldstændigt) optrykt: »Dr. Johann Faustens Miracul- Kunst- und Wunder-Buch oder die schwarze Rabe auch der Dreifache Höllen Zwang genannt«, <placeName>Lyon</placeName> 1469. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 119; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> I, nr. 35, 3212-3213.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-51" n="91m,3"><label><hi rendition="#bol">hvorledes Faust ... med ham</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 159-61, hvor <persName key="Faust">Faust</persName> i et udtog af ovenstående værk fortæller, hvordan han fremmanede tre ånder, som skulle tjene ham. Han spurgte dem hver især, hvor hurtige, de var: Den første (Mochiel) svarede 'som vinden', den anden (Aniguel) svarede 'som en fugl i luften', men de blev begge afvist. Faust fortsætter: »Im Moment war der dritte auch vor mir, Aziel genannt; diesen fragte ich, wie geschwind er wäre? <hi rendition="#ita">so geschwind wie der Menschen Gedanken;</hi> recht vor mich, dich will ich haben, sprach ich, und nahm ihn an. Dieser Geist hat mir nun lange Zeit gedient, wie dann davon weitläuftig geschrieben.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-52" n="92m,2"><label><hi rendition="#bol">Det er og det Lessing ... Raumer p. 161</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 161, hvor det i forlængelse af ovenstående hedder: »Hier in dieser Stelle sehen wir unstreitig die Quelle, aus der <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim">Lessing</persName> schöpfte, als er eine Scene zu einem Schauspiele: '<persName key="Faust">Faust</persName>', dichtete. Faust verlangt den schnellsten Geist der Hölle zu seiner Bedienung, und er wählt unter sieben Geistern den, der schnell zu sein sich verkündet <hi rendition="#ita">wie der Uebergang vom Guten zum Bösen.</hi>« – <hi rendition="#bol">og</hi>: også.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-53" n="92m,8"><label><hi rendition="#bol">cfr. hos Lessing ... theatralischem Nachlasse</hi></label> <p>SK skriver denne henvisning af efter <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName>' liste over Faustlitteratur, s. 195f. Der sigtes til det brudstykke af et Faust-drama, som <persName key="Lessing, Gotthold Ephraim" n="*">Gotthold Ephraim Lessing</persName> (1729-81), ty. digter, bibliotekar og filosof, fik publiceret; hvad han i øvrigt fik udarbejdet, formentlig en hel del, er gået tabt. Den eneste færdigbearbejdede scene, »<persName key="Faust">Faust</persName> und sieben Geister«, blev meddelt i hans <hi rendition="#ita">Briefe die Neueste Litteratur betreffend</hi> bd. 1-24, <placeName>Berlin</placeName> og <placeName>Stettin</placeName> 1759-66; bd. 1, s. 103-107 (17. brev, dateret 16. feb. 1759). Efter Lessings død blev dette brev med Faust-scenen optrykt i hans <hi rendition="#ita">Analekten für die Litteratur</hi> bd. 1-4, <placeName>Bern</placeName> og <placeName>Leipzig</placeName> 1785-86; bd. 1, s. 206-214 (15. brev; Faustscenen s. 210-214). Stieglitz omtaler scenen s. 161, hvor han også påviser Lessings umiddelbare kilder. I bd. 2 af <hi rendition="#ita">Gotthold Ephraim Leßings Theatralischer Nachlaß</hi>, udg. af <persName key="Lessing, Karl Gotthelf">Karl Gotthelf Lessing</persName>, bd. 1-2, Berlin 1786, kommer udgiveren i sit forord (s. XXXIX-XLII) ind på Lessings arbejde med Faust-stoffet og fortæller: »Ich weiß zuverläßig, daß er zwey verschiedene Plane entworfen; und einer seiner Freunde hat mich versichert, hier in <placeName>Breslau</placeName> zwölf Bogen dieses Trauerspiels im Manuscripte selbst durchgelesen zu haben, und doch findet sich nichts weiter, als was ich hier davon liefere«, s. XXXIX. På disse sider, 187-206, findes da en meddelelse til udgiveren fra teaterdirektøren, filosoffen og digteren <persName key="Engel, Johann Jakob" n="*">Johann Jakob Engel</persName> (1741-1802), hvori en scene fra Lessings arbejde er genfortalt; derefter følger Lessings Faust-drama, som han har skitseret det, efterfulgt af scenen »Faust und sieben Geister«. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 626, 629-630; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> I, nr. 2846, 2848-2849.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-54" n="92m,13"><label><hi rendition="#bol">Findes i Studenterforeningens Bibliothek</hi></label> <p><placeName>Studenterforeningen</placeName> blev o. 1820 dannet i studentermiljøet på kollegiet <placeName>Regensen</placeName> i <placeName>København</placeName> og skabte i lejede lokaler rammen om forskellige aktiviteter, herunder et bibliotek, som medlemmerne kunne låne bøger fra. I <hi rendition="#ita">Fortegnelse over Studenterforeningens Bogsamling</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833, s. 34, anføres som nr. 689 en udgave af <persName key="Klinger, Friedrich Maximilian">Klinger</persName>s <hi rendition="#ita">Fausts Leben</hi> fra 1799.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-55" n="92m,15"><label><hi rendition="#bol">Atheneum</hi></label> <p>Athenæum var et litterært selskab, stiftet 1824 i <placeName>København</placeName>. Det havde et fyldigt bibliotek, som medlemmerne kunne besøge og låne bøger fra.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-56" n="92m,15"><label><hi rendition="#bol">Cataloget for 1834. p. 156</hi></label> <p><hi rendition="#ita">Fortegnelse over Selskabet Athenæums Bogsamling</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1834, s. 156.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-57" n="93,1"><label><hi rendition="#bol">vistnok</hi></label> <p>helt sikkert, afgjort.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-58" n="93,1"><label><hi rendition="#bol">mærkeligt</hi></label> <p>bemærkelsesværdigt, interessant.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-59" n="93,1"><label><hi rendition="#bol">Sagnet har forsynet ... cfr. v. Raumer p. 133</hi></label> <p><ptr type="commentary" target="#not2-11" n="90,1"/>. I forbindelse med de to tavler (<ptr type="commentary" target="#not2-19" n="90,25"/>) omtaler <persName key="Stieglitz, Christian Ludwig">Stieglitz</persName> også hunden s. 146f.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-60" n="93,13"><label><hi rendition="#bol">Herder, Zerstreute Blätter</hi></label> <p><hi rendition="#ita">Zerstreute Blätter</hi>, samling 1-6, <placeName>Gotha</placeName> 1785-97, af den ty. filosof og teolog <persName key="Herder, Johann Gottfried" n="*">Johann Gottfried Herder</persName> (1744-1803). Optegnelsen, som skulle have stået her, kunne være identisk med <ref target="../Not3/txt.xml#n1" type="journalsAndPapers" n="1">notesbog 3:1</ref>, jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 99.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-61" n="93,14"><label><hi rendition="#bol">Schleiermachers vertraute Briefe über die Lucinde</hi></label> <p>titlen på 2. udg. af den bog, som den ty. teolog <persName key="Schleiermacher, Friedrich" n="*">Friedrich Schleiermacher</persName> (1768-1834) anonymt udgav i 1800 under titlen <hi rendition="#ita">Vertraute Briefe über Friedrich Schlegels 'Lucinde'</hi>. Bogen består af fiktive breve skrevet af forskellige personer og er et forsvar for <persName key="Schlegel, Friedrich">Fr. Schlegel</persName>s roman <hi rendition="#ita">Lucinde</hi> (1799), som i samtiden vakte moralsk forargelse. Både Schlegels roman og Schleiermachers bog blev genudgivet i 1835. Den sidste – med Schleiermachers navn på titelbladet – udkom i to udgaver: én i <placeName>Stuttgart</placeName> og en vigtigere i <placeName>Hamborg</placeName>, der var ledsaget af et forord, hvori <persName key="Gutzkow, Karl">Karl Gutzkow</persName> knyttede <hi rendition="#ita">Lucinde</hi> til den sociale og politiske stræben, som kendetegnede 'det unge <placeName>Tyskland</placeName>' i 1830'erne. Optegnelsen, som skulle have stået her, kunne være identisk med <ref target="../Not3/txt.xml#n2" type="journalsAndPapers" n="2">notesbog 3:2</ref>, jf. <hi rendition="#ita">SKS</hi> 19, 99.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-62" n="94,2"><label><hi rendition="#bol">Fausts »Krage«</hi></label> <p>ty. kragen, dvs. den krave el. flip, som <persName key="Faust">Faust</persName> efter sin tids skik bærer om halsen.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-63" n="94,3"><label><hi rendition="#bol">Harro Harrings »Faust im Gewande der Zeit«</hi></label> <p>afskrevet fra <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 198. Der sigtes til stykket <hi rendition="#ita">Faust im Gewande der Zeit. Ein Schattenspiel</hi>, <placeName>Leipzig</placeName> 1831, skrevet af den da.-ty. maler og forf. <persName key="Harring, Harro Paul" n="*">Harro Paul Harring</persName> (1798-1870). <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 662; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 273.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-64" n="94,4"><label><hi rendition="#bol">Fausts Mantelkrage</hi></label> <p>afskrevet fra <hi rendition="#ita">Stieglitz,</hi> s. 198. Et sådant stykke af <persName key="Harring, Harro Paul">Harring</persName> (<ptr type="commentary" target="#not2-63" n="94,3"/>) synes aldrig at have været skrevet, jf. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana,</hi> tillæg nr. 29.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-65" n="94,5"><label><hi rendition="#bol">cfr. v. Schreiber p. 121 ... und Brillen</hi></label> <p>Der sigtes til <hi rendition="#ita">Szenen aus Fausts Leben, von Schr.</hi>, <placeName>Offenbach</placeName> 1792. Værket, der er tilegnet <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>, er skrevet af den ty. forf. og historiker <persName key="Schreiber, Alois Wilhelm" n="*">Alois Wilhelm Schreiber</persName> (o. 1764-1841). <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 655; <hi rendition="#ita">Faust-Bibliographie</hi> III, nr. 402. SK har andetsteds excerperet værket i 1835 (<ref target="../p252/txt.xml#n252-3" type="journalsAndPapers" n="pap:IC48" rend="Papir 252:3"><hi rendition="#ita">Pap.</hi> I C 48</ref>). På s. 121 siger <persName key="Faust">Faust</persName>: »Ich gehöre nicht unter diejenigen, welche so lächerlich sind zu verlangen, der Frühling solle nur den Keim der Rose und nicht auch der Distel beleben. Beide haben ihren Zweck: Die eine pflückt der Mensch, die andre der Esel. Aber kann man gleichgültig seyn, wenn Leute mit Kragen und Brillen dem Armen, der ihnen aufs Wort glaubt, predigen: die Distel der Rose vorzuziehen?«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-66" n="94,7"><label><hi rendition="#bol">Interessant bliver det ... Faust dramatisk</hi></label> <p>Ligesom <persName key="Faust">Faust</persName> var <persName key="Don Juan">Don Juan</persName> og <persName key="Den evige Jøde">Den evige Jøde</persName> (Ahasverus) senmiddelalderligt sagnstof, som fandtes bearbejdet af utallige forfattere. Når SK er i tvivl om, hvorvidt han skal opfatte Faust som det middelbare (ideens 2. moment) eller som enheden af det umiddelbare og det middelbare (3. moment), synes han at knytte an til den hegelske begrebslogik, som findes udfoldet i <persName key="Heiberg, Johan Ludvig">J.L. Heiberg</persName>s genreæstetik, jf. næste note.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-67" n="94,15"><label><hi rendition="#bol">Heiberg siger ... umidd. Drama</hi></label> <p>Der sigtes til den kritiske afhandling, »Svar paa Hr. Prof. <persName key="Oehlenschläger, Adam">Oehlenschläger</persName>s Skrift 'Om Kritiken i Kjøbenhavns flyvende Post, over Væringerne i Miklagard'«, trykt i ni artikler i <hi rendition="#ita">Kjøbenhavns flyvende Post,</hi> 1828, nr. 7-8 og 10-16 (25. jan.- 25. feb.), hvori J.L. Heiberg udfolder sin berømte og berygtede genreæstetik. Heibergs filosofiske grundtanke »bestaaer i at føre Begrebet i en continueerlig Bevægelse igjennem de tre discrete Punkter af det Umiddelbare, det Reflecterede (eller Dialektiske), og Enheden af begge (eller det Speculative)« (nr. 16, sp. 5). I udviklingen af genrerne føres begrebet gennem det lyriske, det episke og det dramatiske, og inden for det dramatiske gennem det umiddelbare, det tragiske og endelig det komiske. <persName key="Goethe, Johann Wolfgang von">Goethe</persName>s <hi rendition="#ita">Faust</hi> (<ptr type="commentary" target="#not2-27" n="91,18"/>) omtales som et umiddelbart drama i nr. 11, sp. 5 og nr. 12, sp. 7, mens det 'lyriske drama' (Calderon) opfattes som den højeste udvikling af den dramatiske digtekunst (nr. 13, sp. 6). Nogle år senere, i <hi rendition="#ita">Prosaiske Skrifter</hi> bd 1-3, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1841-43 (jf. ktl. 1560); bd. 1, menes højdepunktet imidlertid at være den 'spekulative komedie' repræsenteret ved Goethes <hi rendition="#ita">Faust</hi>. – <hi rendition="#bol">Heiberg:</hi> <persName key="Heiberg, Johan Ludvig" n="*">Johan Ludvig Heiberg</persName> (1791-1860), da. forf., kritiker, filosof og tidsskriftredaktør, 1828-39 ansat som teaterdigter og oversætter ved <placeName key="Kongelige Teater, Det">Det kgl. Teater</placeName>; 1829 titulær professor, 1830-36 docent i logik, æstetik og da. litteratur ved Den kgl. militære Højskole. – <hi rendition="#bol">umidd.:</hi> umiddelbart.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-68" n="94,17"><label><hi rendition="#bol">Hoffmann<hi rendition="#sup">s</hi> Schriften ... p: 287</hi></label> <p>Der sigtes til fortællingen <hi rendition="#ita">Meister Floh. Ein Mährchen, in sieben Abentheuern zweier Freunde</hi> (1822) af den ty. forf. <persName key="Hoffmann, Ernst Theodor Amadeus" n="*">Ernst Theodor Amadäus Hoffmann</persName> (1776-1822), optrykt i <hi rendition="#ita">E.T.A. Hoffmann's ausgewählte Schriften</hi> bd. 1-10, <placeName>Berlin</placeName> 1827-28, ktl. 1712-1716; bd. 10, 1828, s. 127-299. Passagen stammer fra det sidste af de syv 'eventyr', hvor hr. Peregrinus Tyß spekulerer over det skæbnesvangre, optiske apparat, som han har fået af mester loppe.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-69" n="94,18"><label><hi rendition="#bol">Wie? sprach er zu sich selbst ... Einöde wandelte?</hi></label> <p>jf. s. 287, hvor <persName key="Hoffmann, Ernst Theodor Amadeus">Hoffmann</persName> dog skriver »entsetzliche«. – <hi rendition="#bol">caput mortuum:</hi> lat. 'dødningehoved'; bundfald. Udtrykket stammer fra alkymien, hvor det betegner den rest, der bliver tilbage efter destillation el. sublimering, herefter i alm. benyttet om noget, som har tabt sin værdi.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-70" n="94,28"><label><hi rendition="#bol">Sagnet om ... Ein Volksbüchlein München 1835</hi></label> <p>jf. »Geschichte des ewigen Juden« i <hi rendition="#ita">Ein Volksbüchlein</hi>, bd. 1-2, [udg. af <persName key="Aurbacher, Ludwig">Ludwig Aurbacher</persName>], 2. forøgede og forbedrede udg., <placeName>München</placeName> 1835, ktl. 1460-1461 (anført på regning fra <persName key="Reitzel, Carl Andreas">C.A. Reitzel</persName> til SK under datoen 3. feb. 1836); bd. 1, s. 1-27. Den evige jøde el. <persName key="Den evige Jøde">Ahasverus</persName> kendes fra flere sagn, først nedfældet i krøniker i <placeName>Sydeuropa</placeName> og <placeName>England</placeName> i det 13. årh., siden bearbejdet i talrige folkebøger og digteriske fremstillinger.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-71" n="94,30"><label><hi rendition="#bol">Studenterforeningen eier den</hi></label> <p>jf. <hi rendition="#ita">Fortegnelse over Studenterforeningens Bogsamling</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1833, s. 30, nr. 588.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-72" n="95,6"><label><hi rendition="#bol">»Ein Volksbuchlein« München 1835 p. 267 og fl:</hi></label> <p><hi rendition="#bol"/>Der sigtes til anmærkningerne til historien om <persName key="Den evige Jøde">den evige jøde</persName> i <hi rendition="#ita">Ein Volksbüchlein</hi> (<ptr type="commentary" target="#not2-70" n="94,28"/>), bd. 1, s. 267-274.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-73" n="95,9"><label><hi rendition="#bol">Ahasverus ... Kiøbh. 1816</hi></label> <p>Der sigtes til kapitel 2 (»Romanerne«), § 5 (»Bibelromaner«), stk. e (»<placeName>Jerusalem</placeName>s Skomager«) i <hi rendition="#ita">Almindelig Morskabslæsning i Danmark og Norge igjennem Aarhundreder</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1816, s. 180-183. Bogen er skrevet af bibliotekar og litteraturprofessor <persName key="Nyerup, Rasmus" n="*">Rasmus Nyerup</persName> (1759-1829). På s. 181 taler Nyerup om »den Skomager i Jerusalem, <persName key="Den evige Jøde">Ahasverus</persName> ved Navn, som, da Christus bærende sit Kors vilde hvile sig op til hans Hus, jog ham bort, over hvilken Umenneskelighed Christus dicterte ham den Straf, at han skulde vandre om til den yderste Dag.« Han tilføjer videre s. 182: »Efter en anden Maade, som dette Eventyr fortælles paa, var Jøden ikke Skomager, men Pilati Dørvogter, og skal da have givet Christus et Slag da han gik ud, med de Ord: Skynd dig og pak dig bort. Efter denne Beretning hed han Cartophilus indtil han siden efter sin Omvendelse er bleven døbt og kaldet Joseph.«</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-74" n="95,12"><label><hi rendition="#bol">Litteratur: især Disputatser ... non mortali</hi></label> <p>Litteraturen om <persName key="Den evige Jøde">den evige jøde</persName> findes optegnet hos <persName key="Nyerup, Rasmus">Nyerup</persName> (<ptr type="commentary" target="#not2-73" n="95,9"/>), s. 182. Her gøres opmærksom på de to disputatser om den evige jøde, som <persName key="Görres, Johann Joseph von">Görres</persName> i <hi rendition="#ita">Die teutschen Volksbücher,</hi> <placeName>Heidelberg</placeName> 1807, ktl. 1440, s. 200-203, henviser til. Nyerup tilføjer: »Disse ere begge paa det kjøbenh. Universitetsbibliothek«, hvorefter han supplerer med yderligere tre disputatser. Den første med den ty. professor <persName key="Schultz, Christoph">Christoph Schultz</persName> som præses og <persName key="Schmied, Martin">Martin Schmied</persName> som respondent bærer if. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> (<ptr type="commentary" target="#not2-23" n="91,8"/>) nr. 2285 og 2289 titlen <hi rendition="#ita">Dissertatio historica, de JUDAEO NON-MORTALI, quam adjuvante DEO immortali, consensu amplissimae facultatis philosophica, certaminis publici argumentum facient praeses M. Christophorus Schultz, regiom. Pruss. SS. theol. et philos. stud. in auditorio philosophorum. Ad diem XXVI. Januar. Anno M. DC LXXXIX</hi>, <placeName>Königsberg</placeName> 1689; herefter nye oplag 1693, 1698 og 1711. Den næste er den ty. professor i hebraisk <persName key="Anton, Carl" n="*">Carl Anton</persName>s (f. 1722) afhandling <hi rendition="#ita">Dissertatio in qua lepidam fabulam de Judaeo immortali examinat</hi>, <placeName>Helmstedt</placeName> 1756, påny 1760. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 2293. Den var kendt på da. gennem en oversættelse af et ty. modskrift af <persName key="Krüger, Maria Regina" sameAs="Rühlmann">Maria Regina Krüger</persName> (født Rühlmann), nemlig <hi rendition="#ita">Skrivelse til Prof. Carl Anton, hvorudi bliver beviist at Jerusalems Skomager er virkelig til. Oversat af det Tydske</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1758 [ty. 1756 = <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 2294]. – <hi rendition="#bol">Universitets Bibliotheket:</hi> <placeName>Universitetsbiblioteket</placeName> i <placeName>København</placeName>, officielt indviet 1657, havde indtil 1861 til huse på loftet af <placeName>Trinitatis Kirke</placeName>. Den tredje afhandling med den ty. filolog <persName key="Thilo, Gotfried" n="*">Gotfried Thilo</persName> (1646-1724) som præses og teologen og digteren <persName key="Frentzel, Johann" n="*">Johann Frentzel</persName> (1609-74) som respondent bærer if. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 2282 titelbladet (= 2. udg. 1671; 1. udg. er fra 1668) <hi rendition="#ita">Q. D. B. V. Meletema Historicum de JUDAEO IM-MORTALI, quod annuente JEHOVA, Amplissimo Philosophorum Ordine suffragante, in Florentissimâ, quae Wittebergae est, Academiâ, sub Praesido M. Gottfried THILONIS, Aurimonte Silesii, Publicè ventilandum proponit in Auditorio Minor. ad d. XXII. Febr. A. O. R. ciɔ ix LXVIII</hi> [1668]<hi rendition="#ita">. Johannes Frentzel, Wolaviâ Siles. Editio secunda. Wittenbergae, Literis Wendianis excudebat Daniel Schmatz, Acad. Typogr. Anno ciɔ ix LXXI</hi> [1671]. Den fjerde afhandling med den ty. professor <persName key="Niemann, Sebastian" n="*">Sebastian Niemann</persName> (1625-84) som præses og <persName key="Dröscher, Martinus">Martinus Dröscher</persName> som respondent bærer titlen <hi rendition="#ita">De duobus testibus vivis passionis dominicæ</hi>, <placeName>Jena</placeName> 1679 [1668]. Jf. <hi rendition="#ita">Bibliotheca Faustiana</hi> nr. 2283. Den femte afhandling med <persName key="Kildgaard, Casparus" sameAs="Kildgaard, Jesper" n="*">Casparus (Jesper) Kildgaard</persName> (1711-73) som præses og <persName key="Gronovius, Laurentius">Laurentius Gronovius</persName> som respondent bærer titelbladet <hi rendition="#ita">(...) contra Fabulam / De / Judæo non mortali</hi>, <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1733. Dette forsvar fandt sted 27. marts 1733 i studenterkollegiet <placeName>Regensen</placeName>s auditorium.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-75" n="95,21"><label><hi rendition="#bol">det Figentræ, som Chr bød at visne hen</hi></label> <p>Der sigtes til historien om den sultne Jesus, der får øje på et figentræ, men snart opdager, at det kun bærer blade, ingen frugt. Da forbander han træet, så det visner. Jf. <rs type="bible">Matt 21, 18-20</rs>; <rs type="bible">Mark 11,12-14</rs>,20-21.</p></note>
  <note type="commentary" xml:id="not2-76" n="95,28"><label><hi rendition="#bol">Sibbern i Gabrielis efterladte Breve ... den evige Jøde</hi></label> <p>Der sigtes til filosofiprofessor <persName key="Sibbern, Frederik Christian" n="*">Frederik Christian Sibbern</persName>s (1785-1872) brevroman <hi rendition="#ita">Efterladte Breve af Gabrielis,</hi> <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1826, s. 101, hvilket svarer til <hi rendition="#ita">Efterladte Breve af Gabrielis</hi>, udg. af <persName key="Schovsbo, Henrik">Henrik Schovsbo</persName> (Danske Klassikere, Det danske Sprog- og Litteraturselskab), <placeName key="København">Kbh</placeName>. 1997, s. 73. I brevene skildres studenten <persName key="Gabrielis">Gabrielis</persName>' ulykkelige kærlighed, hans gennemlevelse og overvindelse af en knugende livssmerte. Bogen indledes med en anmeldelse af <persName key="Mynster, Jakob Peter">J.P. Mynster</persName>, som fingeres trykt i <hi rendition="#ita">Dansk Litteratur-Tidende for 1826</hi>. Heri citerer Mynster den af SK anførte passage som dokumentation for, at romanens helt ikke er et pinligt pylrehoved, men en sund sjæl, der gennem troen på livet overvinder tanken om selvmord som udvej af ulykken: »uagtet al Jammer, uagtet den idelig tilbagevendende Klage, stunder den Sjæl, som her udtaler sig – forskiellig fra <persName key="Werther">Werther</persName>, om hvis Lidelser Enhver her vil erindres – ikke til Døden, men til Livet; den er knuget, fængslet, piint, men dens indre Kraft er ikke overvunden; vi forvisses ideligen om, at det dog er en dygtig Tilværelse, der vil udvikle sig af denne Forvirring. Hvor meget endog Livet selv her er den Klagende en Byrde, dog er det hans første og sidste Bøn: 'lad mig ikke døe midt i denne Elendighed. Hellere vil jeg, som den evige Vandrer fra <placeName>Jerusalem</placeName>, slæbe denne Byrde giennem alle Aarhundreder indtil Herrens Gjenkomst.'« s. X; 1997-udg., s. 12. Mynsters betragtninger over Gabrielis er omdrejningspunktet i den anmeldelse, <persName key="Molbech, Christian">Chr. Molbech</persName> skriver i det virkelige <hi rendition="#ita">Dansk Litteratur-Tidende for 1826</hi>, s. 353-363, 369-384; her erklæres romanens helt dog for et sentimentalt pjok.</p></note>
 </div></body></text>

</TEI>
